第八五五章 滔天（六）

皇宫内的通道昏暗而安静，执勤的卫兵站在不起眼的角落里，领行的太监执着暖黄色的灯笼，带着秦桧走过凌晨的、熟悉的路途，穿过长街，转过宫闱，微凉的空气伴随着缓缓吹过的风，将这一切都变得让人眷恋起来。

内宫勤政殿，灯火在夏日的帷幔里亮，映照着夜间花坛里的花花草草。太监入内禀报之后，秦桧才被宣进去，偏殿一侧的墙壁上挂着大大的地图，周雍瘫坐在椅子里，面对着地图失魂落魄地仰着头，秦桧请安过后，周雍从椅子上起来，然后转向这边。

手里拿着传来的信报，皇帝的脸色苍白而疲惫。

“秦卿啊，镇江的消息……传过来了。”

“臣……已知道了。”

“哦。”周雍点了点头，对此并不出奇，只是面色凄然，“君武受伤了，朕的太子……死守镇江而不退，被奸人献城后，为满城百姓而奔走，为的是救下无辜臣民，壮哉，此乃真正的仁义气度！朕的太子……不输给任何人！”

“太子此等仁义，为苍生万民之福。”秦桧道。

周雍一挥手：“但镇江还是破了，秦卿你说得对，完颜希尹这人既然孤注一掷打镇江，便说明他有万全之策。哈哈，万全之策！就是勾连那些个奸细！让人打开城门放他们进去！昨日傍晚……太子受伤，这个时候你看看，这满城上下也快起来了吧，万全之策，秦卿……”

周雍顿了顿：“你告诉朕，该怎么办？”

秦桧微微地沉默，周雍看着他，手上的信纸拍到桌子上：“说话。秦卿，武朝亡了临安破了你就躲得过吗？临安城外……临安城外金兀术的部队兜兜转转四个月了！他就是不攻城，他也在等着镇江的万全之策呢！你不说话，你是不是投了女真人，要把朕给卖了！？”

周雍的语音尖锐，唾沫汉水跟眼泪都混在一起，情绪明显已经失控，秦桧低头站着，待到周雍说完了一小会，缓缓拱手、下跪。

“臣请陛下，恕臣不赦之罪。”

“你藏着掖着……才是不赦之罪！”

“老臣愚钝，先前谋划诸事，总有疏漏，得陛下回护，这才能在朝堂之上残喘至今。故先前虽有所感，却不敢贸然进言，然而当此倾覆之时，有些不当之言，却不得不说与陛下。陛下，今日接到消息，老臣……不由得想起靖平之时的唐钦叟，心有所感、悲从中来……”

秦桧五体投地，说到这里，喉中哽咽之声渐重，已忍不住哭了出来，周雍亦有所感，他眼眶微红，挥了挥手：“你说！”

“老臣接下来所言，丧权辱国大逆不道，然则……这天下世道、临安局势，陛下心中亦已明白，完颜希尹孤注一掷攻下镇江，正是要以镇江局势，向临安施压，他在镇江有了万全之策，乃是因为私下里已策动各方奸佞，与女真军队做出配合。陛下，而今他三日破镇江，太子殿下又受重伤，京城之中，会有多少人与他合谋，这恐怕……谁都说不清楚了……”

他说到这里，周雍点了点头：“朕明白，朕猜得到……”

秦桧顿了顿：“金狗这第四次南下，为的便是攻破临安，覆灭我武朝，再现靖平之事。陛下，敌未出而己先怯，本是兵家大忌，然而以临安的状况而言，老臣却只觉得，真等到女真人攻城那刻，我武朝上下……恐再无回天之力了。”

他说到这里，头重重地磕在了地上，周雍神色恍惚，点了点头：“你说，有什么都说。”

“局势危殆、倾覆在即，若不欲重蹈靖平之覆辙，老臣认为，只有一策，能够在这样的情况下再为我武朝上下保有一线生机。此策……旁人在乎清名，不敢乱说，到此时，老臣却不得不说了……臣请，议和。”

秦桧的这番话说得慷慨却又平静，实际上这个想法也并不出奇，周雍并未感到意外——事实上就算秦桧提出再离奇的想法他也不至于在此时感到意外——点头答道：“这等情况，如何去议啊？”

凌晨的宫殿，四处都显得安静，风吹起帷幔，秦桧道：“臣绝不愿低估女真人之凶性，若这天下只有我金武两方，议和为死路一条，但这天下尚有黑旗，这才成为了议和的一线生机所在，但也仅仅是一线生机。而另一方面，若数月前我等选择议和，等同不战而降，陛下威严受损，武朝将怨气沸腾，但到得如今局势，臣相信，能看懂局面，与臣怀有同样想法者不会少。”

他道：“镇江已败，太子负伤，临安危殆，此时接受女真谈判之条件，割让襄樊以西千里之地，实在不得已之选择。陛下，如今我等只能赌黑旗军在女真人眼中之分量，无论接受何等屈辱之条件，只要女真人正与黑旗在西南一战，我武朝国祚，终将因此而得存。金国、黑旗皆为天下猛虎，博浪一击，两败俱伤，即便一方败阵，另一方也必然大伤元气，我朝有陛下坐镇，有太子贤明，只要能再给太子以时间，武朝……必有中兴之望。”

周雍沉默了片刻：“此时议和，确是无奈之举，然则……金国虎狼之辈，他攻下镇江，占的上风，岂肯罢手啊？他年初时说，要我割地千里，杀韩将军以慰金人，而今我当此劣势求和，金人岂肯就此而满足？此和……如何去议？”

周雍心中害怕，对于许多可怕的事情，也都已经想到了，金国能将武朝全部吃下去，又岂会退而求其次呢？他问出这问题，秦桧的回答也随即而来。

“陛下担心此事，颇有道理，然而应对之策，其实简单。”他说道，“金人欲亡我武朝，重现靖平之事，此事真正的核心所在，在于陛下。金人若真抓住陛下，则我武朝恐将就此覆亡，但只要陛下未被抓住，金人又能有多少时间在我武朝逗留呢？只要我方强硬，到时候金人不得不选择妥协。”

秦桧说到这里，周雍的眼睛微微的亮了起来：“你是说……”

“陛下，此事说得再重，无非又是一次搜山检海罢了。陛下只须自钱塘江出海，此后保重龙体，无论到哪，我武朝都仍然存在。此外，许多的事情可以酌情答应女真人，但即便竭尽物力，只要能将女真部队送去西南，我武朝便能有一线中兴之机。但此事忍辱负重，陛下或要承担些许骂名，臣……有罪。”

周雍的眼神活泛起来，他心中蠢蠢欲动，面上沉默了半晌，喃喃道：“一时骂名，我倒无妨，只须君武能有机会，中兴这天下……”

秦桧仍跪在那儿：“太子殿下的安危，亦为此时重中之重。依老臣看来，殿下虽有仁德之心，但千金之子坐不垂堂，殿下为百姓奔走，乃是天下子民之福，但太子身边近臣却未能善尽臣子之义……当然，殿下既无生命之险，此乃小事，但殿下收获民心，又在北面逗留，老臣恐怕他亦将成为女真人的眼中钉、肉中刺，希尹若孤注一掷要先除殿下，臣恐镇江大败之后，殿下身边的将士士气低落，也难当希尹屠山精锐一击……”

“没错、没错……”周雍想了想，喃喃点头，“希尹攻镇江，是因为他买通了镇江守军中的人，恐怕还不止是一个两个，君武身边，说不定还有……不能让他留在前方，朕得让他回来。”

“臣恐太子勇毅，不愿回返。”

“朕让他回来他就得回来！”周雍吼了一句，但过得片刻，终究目光颤动，“他若真的不回来……”

“唯一的一线生机，仍然在陛下身上，只要陛下离开临安，希尹终会明白，金国不能灭我武朝。到时候，他需要保留实力进攻西南，不会再启战端，我武朝谈判之筹码，亦在此事当中。而且太子即便留在前方，也并非坏事，以殿下勇烈之性情，希尹或会相信我武朝抵抗之决心，到时候……或者会见好就收。”

“啊……朕终究得离开……”周雍恍然地点了点头。

跪在地上的秦桧直起了上半身，他先前话语平静，此时才能看到，那张正气而刚毅的脸上已满是泪水，交叠双手，又磕头下去，声音哽咽了。

“陛下！臣先前所言诸事，停留在口舌之间，不过是一番大逆不道的言辞，但若真的做起来，我武朝威严扫地、庙堂倾覆、社稷动荡、悲辱难言……身为臣子，老臣实在不愿说出这些话来啊……”

他大声地哭了起来：“若有可能，老臣梦寐以求者，乃是我武朝能够奋进向前，能够开疆破土，能够走到金人的土地上，侵其地，灭其国啊——武朝走到眼前这一步，老臣有罪，万死莫赎、万死、万死、万死……”

他嚎啕大哭，脑袋磕下去、又磕下去……周雍也忍不住掩嘴哭泣，随后过来搀扶住秦桧的肩膀，将他拉了起来：“是朕的错！是……是先前那些奸臣的错！是周喆的错，昏君、佞臣……蔡京童贯他们都是……朕的错，朕深悔当初不能用秦卿破西南之策啊……”

黎明尚未到来，夜下的宫殿里，君臣两人相扶而泣，定下了应对之法。周雍朝秦桧说道：“到得此时，也只有秦卿，能毫不避讳地向朕言说这些逆耳之言，只是此事所涉甚大，秦卿当为朕主持谋划，向众人陈说厉害……”

这不是什么能获得好名声的谋划，周雍的目光盯着他，秦桧的眼中也并未透露出丝毫的逃避，他郑重地拱手，重重地跪下。

“为武朝社稷，臣，愿背此骂名，愿为陛下先驱，鞠躬尽瘁，死而后已——”

不久之后，清爽的早晨，天边露出朦朦的亮色，临安城的人们起来时，已经许久未曾摆出好脸色的皇帝召集赵鼎等一众大臣进了宫，向他们宣布了议和的想法和决定。

清晨的御书房里在此后一片大乱，在理解了皇帝所说的所有意思且反驳未果后，有官员照着支持和议者大骂起来，赵鼎指着秦桧，歇斯底里：“秦会之你个老匹夫，我便知道你们心思狭隘，为西南之事谋划至今，你这是要亡我武朝社稷道统，你可知此和一议，即便只是开始议，我武朝与亡国没有两样！长江百万将士都将亡于贼手！你乱臣贼子，你说，你是不是私下里与女真人相通，早已做好了准备——”

秦桧指着赵鼎也骂：“议和便是贼子，主战就是忠臣！尔等祸国蟊虫，为的那一身忠名，不顾我武朝已如此积弱！说西南！两年前兵发西南，若非尔等从中作梗，不能全力以赴，今日何至于此，尔等只知朝堂争斗，只为身后两声薄名，心思狭隘自私自利！我秦桧若非为天下社稷，何必出来背此骂名！倒是尔等众人，当中怀了异心与女真人私通者不知道有多少吧，站出来啊——”

两边各自谩骂，到得后来，赵鼎冲将上去开始动手，御书房里一阵乒乒乓乓的乱打。周雍坐在椅子上脸色阴沉地看着这一切。

传令的士兵已经离开皇宫，朝城市难免的钱塘江码头去了，不久之后，星夜兼程一路跋涉而来的女真劝降使者就要趾高气扬地抵达临安。

辰时，天空中飘着绵软的白云，清风正吹过来。马车从临安城的街头往皇宫方向过去，周佩掀开车帘，看着路途两边的店铺依旧开着门，城内居民走在街头，正开始他们一如往常的每一天。

四月二十八的早晨，这是周佩对临安的最后记忆。

远隔三百余里，君武还在军营的帐篷中沉睡。他已经完成蜕变，在无尽的梦中也并未感到畏惧。两天之后他会从昏迷中醒过来，一切都已无力回天。

雪崩般的乱象就要开始……

第八五六章 滔天（七）

一切如烟尘扫过。

四月二十八，临安。

马车奔驰在城池间的道路上，拐过道路的急弯时，对面的马车驶来，躲避不及，轰的撞在了一起，惊乱的马匹挣扎着试图爬起来，木轮离了车轴，骨碌碌地滚向远处路边的食摊。小小广场上，众人在混乱中骂起来，亦有人聚拢过来，帮忙挽住了挣扎的骏马。

成舟海从车里爬出来，摸摸额头，那儿被木片刮伤了，正流出鲜血来，他只是顺手擦了擦。对面的马车不知道是哪一家的人，临安封城四月，生活节奏渐慢，如此奔行或许也是听到了什么消息，他拍拍随行人的肩膀，让对方处理，过去解了其中一匹马，翻身而上。

这一路过去，是临安城北李频的一处别业，有人开门来迎。院子里李频已经到了，铁天鹰亦已抵达，空旷的院落边栽了棵孤零零的垂柳，在上午的阳光中摆动，三人朝里头去，推开房门，一柄柄的刀枪正在满屋满屋的武者手上拭出锋芒，房间一角还有在磨刀的，手法熟练而凌厉，将刀锋在石头上擦出渗人的青光来。

三人继续朝里走。

“消息确定吗？”

“最多还有半个时辰，金国使臣自安定门入，身份暂时待查。”

掀开房门的帘子，第二间屋子里同样是打磨兵器时的样子，武者有男有女，各穿不同服装，乍看起来就像是街头巷尾最普通的行人。第三间屋子亦是同样光景。

“朝堂局势混乱，看不清端倪，殿下今早便已入宫，暂时没有消息。”

“要不要等殿下出来做决定？”

“殿下交由我见机行事。完颜希尹攻心之策经营了一年，你我谁都不知道如今京中有多少人要站队，宁毅的锄奸令使得我等更加团结，但到撑不住时，恐怕一发不可收拾。”

“知道了。”

铁天鹰点了点头，眼中露出决然之色，李频也点了头，成舟海站在那儿，前方是走到另一个空旷院子的门，阳光正在那边落下。

“护送女真使臣进来的，可能会是护城军的部队，这件事不论结果如何，可能你们都……”

铁天鹰挥了挥手，打断了他的说话，回头看看：“都是刀口舔血之辈，重的是道义，不看重你们这王法。”

他说到这里，成舟海微微点头，笑了笑。铁天鹰犹豫了一下，终于还是又补充了一句。

“都料到会有这些事，就是……早了点。”

房间里的武者将兵刃藏于怀中。成舟海没有再说，李频送他出去：“该打招呼的，陆续都打了招呼，时间仓促，回信未知，禁军牛兴国与我有旧，我待会再去见他，查看情况，殿下那边，得你去操心了……成兄，风起于青萍之末，有些事情待到看清楚时，就已经晚了，该做的事情就做，毕竟自宁毅弑君之后，这天下也已经没什么出格的大事了。”

成舟海点头：“我先去联系殿下，该做的准备都要做起来。”

****************

临安皇城内宫，福宁殿侧房，周佩坐在那儿，一面看书，一面听着窗外花园的鸟鸣之声。

她已经等待了整个早晨了，外头议政的金銮殿上，被召集而来三品以上官员们还在混乱地争吵与打斗，她知道是自己的父皇挑起了整个事情。君武负伤，镇江沦陷，父亲的整个章法都已经乱了。

事实上在女真人开战之时，她的父亲就已经没有章法可言，待到走出言和黑旗的那招臭棋，与百官决裂，恐惧恐怕就已经笼罩了他的身心。周佩时常过来，希望对父亲做出开解，然而周雍虽然面上和气点头，内心却难以将自己的话听进去。

无论如何，自己的父亲，没有迎难而上的勇气，而周佩的所有开解，最终也是建立在勇气之上的，君武凭勇气直面女真大军，但后方的父亲，却连相信他的勇气都没有。

她也只能尽人事而听天命，这期间周佩与秦桧见过几次，对方唯唯诺诺，但滴水不漏，周佩也不知道对方最后会打什么主意，直到今天早上，周佩明白了他的主和意愿。

她等着说服父亲，在前方朝堂，她并不适合过去，但私下里也已经通知所有能够通知的大员，尽力地向父亲与主和派势力陈说厉害。即便道理过不去，她也希望主战的官员能够团结一心，让父亲看到形势比人强的一面。

她喝了一口茶杯里已经凉掉的茶水，不知道什么时候，脚步声从外头过来，周雍的身影出现在房间的门口，他一身九五至尊的黄龙袍服，黄袍下的身体却已经消瘦不堪，面上的神态也显得疲倦，只是在见到周佩时，那干瘦的面孔上还是显出了一丝温润柔和的颜色。

“女儿等久了吧？”他快步走过来，“不行礼、不行礼，君武的消息……你知道了？”说到这里，面上又有凄然之色。

“君武只是负伤，并无大碍，女儿今日过来，是希望……能向父皇陈说利害，望父皇能够收回成命，镇江虽失，但事情尚有可为，只要临安……”

她的话说到这，周雍摆了摆手：“女儿啊，这些事情，交由朝中诸公，朕……唉……”

“可为何父皇要下令给钱塘水师移船……”

“女儿啊！这些事情……让秦卿跟你说好不好？秦卿，你进来——”

周雍面色为难，朝着门外开了口，只见殿门外等着的老臣便进来了。秦桧头发半白，由于这一个早上半个上午的折腾，头发和衣服都有弄乱后再整理好的痕迹，他微微低着头，身形谦恭，但脸色与目光之中皆有“虽千万人吾往矣”的慷慨之气。秦桧于周佩见礼，随后开始向周佩陈说整件事的利害所在。

上午的阳光斜斜地照进这宫殿之中，周佩一袭长裙，笔直地挺立。听得秦桧的说辞，她双唇紧抿，只是脸上的表情逐渐变得愤怒，过不多时，她指着秦桧大骂起来。秦桧当即跪倒，口中说辞并不停止，周佩或骂或辩，最终还是朝向一旁的父亲开始说话。

她神色凄然，先是说君武在前方的奋战将毫无价值，又论及百万人的牺牲，后又开始驳斥秦桧的狼子野心，武朝恐又要重蹈靖平年间的覆辙。说到后来，周雍终于也忍不住了。

“奋战奋战，什么奋战，谁能奋战……镇江一战，前线士兵破了胆，君武太子身份在前线，希尹再攻过去，谁还能保得住他！女儿，朕是平庸之君，朕是不懂打仗，可朕懂什么叫坏人！在女儿你的眼里，如今在京城之中想着投降的就是坏人！朕是坏人！朕以前就当过坏人所以知道这帮坏人能干出什么事情来！朕信不过他们！”

他的声音震动这宫殿，唾沫粘在了嘴上：“朕信得过你，信得过君武，可局势至此，挽不起来了！现在唯一的出路就在黑旗，女真人要打黑旗，他们没空搜刮武朝，就让他们打，朕已经着人去前线唤君武回来，还有女儿你，咱们去海上，女真人只要杀不了我们，我们就总有再起的机会，朕背了逃跑的骂名，到时候让位于君武，不行吗？事情只能如此——”

周佩流着眼泪，低吼道：“早知如此，还不如将那半壁江山割给了华夏军！”

“朕也想割！”周雍挥手吼道，“朕放出意思了！朕想与黑旗谈判！朕可以与他们共治天下！甚至女儿你……你也能……但那黑旗做了什么！女儿啊，朕也跟你两次三番地说了这些，朕……朕不是怪你。朕、朕怪这朝堂沽名钓誉的众人，朕怪那黑旗！事已至此，能怪朕吗，朕能做的都做了！这件事就是他们的错——”

“我不会去海上的，君武也一定不会去！”

“那只有朕活着，或许君武还能保下一条命来！朕思前想后，已经决定了——”

“父皇你贪生怕死，弥天大错……”

“闭嘴闭嘴！”

周雍歇斯底里地呐喊出来。

“朕是一国之君！”

“朕是天子！”

“朕是皇帝——”

声音回荡，代表九五之尊的威严而隆重的金黄袍袖挥在空中，树上的鸟儿被惊得飞走了，皇帝与公主的威严在宫殿里对峙在一起……

*****************

各类行人的身影从不同的方向离开院子，汇入临安的人流当中，铁天鹰与李频同行了一段。

“禁军余子华乃是陛下心腹，才能有限唯忠心耿耿，劝是劝不了的了，我去拜访牛兴国、而后找牛元秋他们商议，只希望众人齐心，事情终能有所转机。”

“庙堂之事，我一介武夫说不上什么了，唯有拼命而已。倒是李先生你，为天下计，且多保重，事不可为，还得见机行事，不必勉强。”

“世间事，有时候勉强不得，又有些时候，非得勉强，谁说得准呢。”

“那倒也是……李先生，重逢许久，忘了问你，你那新儒家，搞得怎么样了？”

“重视格物，推行教化，希望最后能将秦老之学融会贯通，推行出去，开了头了，可惜天下不定，时不我待。”

“先生还信它吗？”

“我之所学愚钝，或许因为在太平年间的所学，到了乱世左支右拙，可或许从乱世中长成之人，又能有更多更新的领悟呢，我等的希望，或许还在下一代之上。但儒学千年道统，德新深信不疑。”

“那便行了。”

“铁捕头不信此事了？”

“老夫一生都是江湖市井之人，又趟过公门这摊浑水，许多事情的对对错错，问不尽、分不清了。其实，也没那么讲究。”

老捕快笑了笑，两人的身影已经渐渐的接近安定门附近预定的地点。几个月来，兀术的骑兵尚在城外游荡，靠近城门的街头行人不多，几间店铺茶楼有气无力地开着门，油饼的摊子上软掉的大饼正发出香气，几许路人缓缓走过，这平静的景色中，他们就要告辞。

“李先生，你说，在将来的什么时候，会有人说起今日在临安城中，发生的种种事情吗？”

“或许有一天，宁毅得了天下，他手下的说书人，会将这些事情记下来。”

“……那样也不错。”

他们笑起来，各自道了保重，告辞了。老捕快背着长刀，披着薄披风，踏上街边茶肆的二楼，不少方才分开的人，已经在这里等待，下方道路上，人也渐渐多起来。

铁天鹰叫了一壶茶，在窗口缓缓地喝，某一刻，他的眉头微微蹙起，茶肆下方又有人陆续上来，渐渐的坐满了楼中的位置，有人走过来，在他的桌前坐下。

“这里有人了。”铁天鹰望着窗外，喝了口茶。

对面坐下的男子四十岁上下，相对于铁天鹰，还显得年轻，他的面容明显经过精心梳洗，颌下无须，但仍旧显得端正有气势，这是长期居于上位者的气质：“铁帮主不要拒人千里嘛。小弟是诚心而来，不找事情。”

“聂金城，外头人说你是江南武林扛把子，你就真以为自己是了？不过是朝中几个大人手下的狗。”铁天鹰看着他，“怎么了？你的主子想当狗？”

“铁帮主德高望重，说什么都是对小弟的指点。”聂金城举起茶杯，“今日之事，迫不得已，聂某对前辈心怀敬意，但上头发话了，安定门这边，不能出事。小弟只是过来说出肺腑之言，铁帮主，没有用的……”

这说话之间，街道的那头，已经有浩浩荡荡的军队过来了，他们将街道上的行人赶开，或是赶进附近的房舍你，着他们不许出来，街道上人声疑惑，都还不明白发生了什么事。

“既然心存敬意，这件事算你一份？一起干吧。”铁天鹰举了举茶杯。

聂金城闭上眼睛：“心怀热血，匹夫一怒，此事若早二十年，聂某也就义无反顾地干了，但眼下家人父母皆在临安，恕聂某不能苟同此事。铁帮主，上头的人还未说话，你又何苦孤注一掷呢？或许事情还有转机，与女真人还有谈的余地，又或者，上头真想谈谈，你杀了使者，女真人岂不正好发难吗？”

“你们背后的大人们，果然又想要徐徐图之了。”

“即便不想，铁帮主，你们今日做不了这件事情的，一旦动手，你的所有弟兄，全都要死。我已经来了，便是明证。”聂金城道，“莫让兄弟难做了。”

铁天鹰坐在那儿，不再说话了。又过得一阵，街道那头有骑队、有车队缓缓而来，随后又有人上楼，那是一队官兵，领头者身着都巡检服装，是临安城的都巡检使李道义，这都巡检一职管统兵驻防、禁军招填教习、巡防扞御盗贼等职务，说起来便是惯例江湖人的顶头上司，他的身后跟着的，也大都是临安城里的捕快捕头。

这队人一上来，那为首的李道义挥挥手，总捕快便朝附近各茶桌走过去，李道义本人则走向铁天鹰，又拉开一张位子坐下了。

他给自己倒了一杯茶，向铁天鹰拱手：“铁帮主，本官敬你以前是六扇门的前辈，话不多说了，叫上你的人，跟本官回去，今日过了午时，就当什么事情都没有发生过，今夜兴庆楼，本官给你摆酒赔罪。”

铁天鹰看着窗外的一幕幕光景，他的心中其实早有所觉，就如同十余年前，宁毅弑君一般，铁天鹰也早就察觉到了问题，今天早上，成舟海与李频各自还有侥幸的心思，但临安城中能够动弹的牛鬼蛇神们，到了这一刻，终于都动起来了。

这些人先前立场持中，公主府占着权威时，他们也都方方正正地行事，但就在这一个早晨，这些人背后的势力，终于还是做出了抉择。他看着过来的队伍，明白了今天事情的艰难——动手可能也做不了事情，不动手，跟着他们回去，接下来就不知道是什么情况了。

茶楼里、对面的楼上，各有目光朝这里投来，他们的眼中闪过疑问，铁天鹰举着茶杯，目光也更是悲悯，他想起与李频的对话，若事不可为，不必勉强，是啊，形式比人强，自己是不必勉强的。

“你们说……”白发参差的老捕快终于开口，“在将来的什么时候，会不会有人记得今天在临安城，发生的这些小事情呢？”

初夏的阳光照射下来，偌大的临安城犹如具备生命的物体，正在平静地、如常地转动着，巍峨的城墙是它的外壳与皮肤，壮丽的宫殿、威严的官衙、各种各样的院落与房舍是它的五脏六腑，街道与河流成为它的血脉，船只与车辆帮助它进行新陈代谢，是人们的活动使它成为伟大的、有序的生命，更为深刻而伟大的文化与精神黏着起这一切。

老捕快的眼中终于闪过深入骨髓的怒意与沉痛。

三人之间的桌子飞起来了，聂金城与李道义同时站起来，后方有人出刀，铁天鹰的两个徒弟靠近过来，挤住聂金城的去路，聂金城身形扭动如巨蟒，手一动，后方挤过来的其中一人喉管便被切开了，但在下一刻，铁天鹰手中的长刀如雷挥斩，聂金城的手臂已飞了出去，木桌飞散，又是如雷霆卷舞般的另一刀，聂金城的胸口连皮带骨一齐被斩开，他的身体在茶楼里倒飞过两丈远的距离，粘稠的鲜血轰然喷溅。

李道义的双腿颤抖，看到了陡然扭过头来的老捕快那如猛虎般血红的眼界，一张巴掌落下，拍在他的天灵盖上。他的七窍都同时迸出血浆。

无数的刀枪出鞘，有点燃的火雷朝道路中央落下去，暗器与箭矢飞舞，人们的身影冲出窗口、冲出屋顶，在呐喊之中，朝街头落下。这座城池的安宁与秩序被撕裂开来，时光将这一幕幕映在它的剪影中……

第八五七章 滔天（八）

日光如水，风带镝音。

响箭飞上天空时，爆炸声与厮杀的混乱已经在长街之上推展开来，街道两侧的酒楼茶肆间，透过一扇扇的窗户，血腥的场景正在蔓延。厮杀的人们从窗口、从附近房舍的顶层跃出，远处的街头，有人驾着车队冲杀过来。

“杀金狗！”“武朝男儿、绝不投降！”“让开——”呐喊声夹杂在混乱的声响中，禁军的队伍在将领的挥手下结阵冲杀。

在更远处的一所院落间，正与几名将领密会的李频注意到了空中传来的响声，扭头望去，上午的阳光正变得耀眼起来。

几名将领陆续拱手离开，参与到他们的行动之中去，巳时二刻，城市戒严的钟声伴随着凄厉的军号响起来。城中街市间的百姓惶然朝自己家中赶去，不多时，慌乱的人群中又爆发了数起混乱。兀术在临安城外数月，除了开年之时对临安有所骚扰，后来再未进行攻城，今天这突如其来的白日戒严，多数人不知道发生了什么事情。

但自然有事情发生了。

大多数人朝自己家中赶去，亦有人在这敏感关头，手持刀枪走上了街道。城市西南，李频所办的纸坊、报社之中，部分工人、学生走上了街头，朝着人群大喊朝廷欲求和，金狗已入城的消息，不一会儿，便与巡城的捕快对峙在一起。

城东五行拳馆，十数名拳师与上百名武者头戴红巾，身携刀剑，朝着安定门的方向过去。他们的背后并非公主府的势力，但馆主陈红生曾在汴梁习武，早年接受过周侗的两次指点，此后一直为抗金呐喊，今日他们得到消息稍晚，但已经顾不得了。

城西，禁军偏将牛兴国一路纵马驰骋，随后在戒严令还未完全下达前，集合了上百亲信，朝着安定门方向“支援”过去。

更多的人、更多的势力，在这城池之中动了起来，有些能够让人看到，更多的行动却是掩藏在人们的视线之下的。

与临安城相隔五十里，这个时候，兀术的骑兵已经拔营而来，蹄声扬起了惊人的尘土。

安定门附近街道，源源不断过来的禁军已经将几处路口堵塞，爆炸声响起时，血腥的扬尘中能看到残肢与碎肉。一队士兵带着金人的使臣车队开始绕路，浑身是血的铁天鹰奔跑在临安城的屋顶上，随着猛虎般的怒吼，飞跃向街道另一侧的房屋，有其它的身影亦在奔行、厮杀。

长刀将迎来的敌人劈得倒飞在空中，火星与鲜血四溅，铁天鹰的身形微微低伏，犹如奔突的、噬人的猛虎，转眼间飞奔过三间房屋外悬台。手持钢尺的捕快迎上来，被他一刀劈开了肩膀。阴影笼罩过来，长街那侧的屋顶上，一名高手如飞鹰扑般扑来，转眼间拉近了距离，铁天鹰握住钢尺的一头，反手抽了上去，那钢尺抽中了对方的下巴和侧脸，空中是渗人的声响，人脸上的骨骼、牙齿、皮肉这一瞬间都在朝着天空飞舞，铁天鹰已冲出对面的悬台。

金使的马车在转，箭矢呼啸地飞过头顶、身侧，周围似有无数的人在厮杀。除了公主府的刺杀者外，还有不知从哪里来的帮手，正同样做着行刺的事情，铁天鹰能听到空中有火枪的响声，飞出的弹丸与箭矢击穿了金使马车的侧壁，但仍无人能够确认行刺的成功与否，军队正逐渐将行刺的人群包围和分割起来。

与一名拦截的高手互相换了一刀，铁天鹰仍在杀向前方，几名士兵持枪冲来，他一番厮杀，半身鲜血，跟随了车队一路，半身染血的金使从马车中狼狈窜出，又被着甲的卫士围住朝前走，铁天鹰穿过房舍的楼梯上二楼，杀上屋顶又下去，与两名敌人搏杀之际，一道带血的身影从另一侧追赶出来，扬刀之间替他杀了一名敌人，铁天鹰将另一人砍倒，正待继续追赶，听得那来人出了声：“铁捕头站住！叫你的人走！”

来人是一名中年女人，先前虽然帮忙杀敌，但此时听她说出这种话来，铁天鹰刀锋后沉，当即便留了预防偷袭之心，那女人跟随而来：“我乃华夏军魏凌雪，再不走走不了了。”

听得华夏军三个字，铁天鹰微微一愣，站住了脚。那名叫魏凌雪的国字脸女人身上受伤也不轻，重重地喘息着：“当今之计是尽量去皇宫接出长公主，金使杀与不杀已无意义，你们保留力量……”

她的话说到这里，对面的街头有一队士兵朝房间里射来了箭矢，铁天鹰钢刀狂舞，朝着那华夏军的女子身边靠过去，然而他本身提防着对方，两人隔得稍远，箭雨停下时，对方胸口中间，摇晃了两下，倒了下去。

铁天鹰下意识地抓住了对方肩膀，滚落房舍间的木柱后方，女人胸口鲜血涌出，片刻后，已没了生息。

老捕快犹豫了一下，终于狂吼一声，朝着外头冲了出去……

“杀——”

那喊声震动长街，转眼间，又被人声淹没了。

巳时三刻，许许多多的消息都已经反馈过来，成舟海做好了安排，乘着马车离开了公主府的后门。皇宫之中已经确定被周雍下令，短时间内长公主无法以正常手段出来了。

该通知的已经通知过去，更多的手段与串联恐怕还要在之后进行。临安的整个局面已经被完颜希尹以及城中众人闷闷地煎熬了四个月，所有的人都处于了敏感的状态，有人点起火焰，顿时间所有的东西都要爆开。这一刻，在暗中观望的人们争先恐后地站队，生怕自己落于人后。

整个城市突如其来的戒严还未完成，但巡城的禁军、捕快、衙役都已经上了街。成舟海在一处街口下了马车，朝着巷道另一端一处并不起眼的院子过去，进入院落之后，与他随行的数人开始戒备，成舟海进到院子里的小房间整理东西，但片刻之后，还是有敲门声传过来了。

一人开了院门，那边便有八名捕快鱼贯而入：“临安府衙，咱们大人请成先生过去一趟。”

“什么成先生，搞错了吧？这里没有……”

“别啰嗦了，知道在里头，成先生，出来吧，知道您是公主府的贵人，咱们兄弟还是以礼相请，别弄得场面太难看成不，都是奉命而行。”

成舟海打开了小房子的房门，六名捕快观察着院子里的情况，也随时提防着有人会动手，两名捕头走过来了：“见过成先生。”

“这里都找到了，罗书文没这个本事吧？你们是哪家的？”

“这是咱们兄弟的牌子，这是令谕，成先生别多想，确实是咱们府尹大人要请您。”两名捕头亮了牌子和文书，成舟海目光晃了晃，叹了口气：“好，我拿上东西。”

“东西不用拿……”

捕头挥着手，成舟海目光一厉：“别给脸不要脸！”他往日里在公主府中一人之下万人之上，这一瞥之中，目光何其威严，几名捕头虽然仗着势，一时间也被吓了一跳。成舟海转身进去，虚掩房门，过得片刻，两名捕头感到了不对，先后朝房里冲进去。

屋里没人，他们冲向掩在小屋书架后方的门，就在房门推开的下一刻，炽烈的火焰爆发开来。

整个小院子连同院内的房屋，院子里的空地在一片轰鸣声中先后发生爆炸，将所有的捕快都淹没进去，光天化日下的爆炸震撼了附近整片区域。其中一名冲出后门的捕头被气浪掀飞，翻滚了几圈。他身上武艺不错，在地上挣扎着抬起头时，站在前方的成舟海正举着一只短短的圆筒，对着他的额头。

“砰”的一声，捕头身体后仰一下，脑袋被打爆了。

“宁立恒的东西，还真有点用……”成舟海手在颤抖，喃喃地说道，视线周围，几名亲信正从不同方向过来，小院爆炸的残迹令人惊骇，但在成舟海的眼中，整座城池，都已经动起来。

如果是在平时，一个临安府尹无法对他做出任何事情来，甚至于在平日里，以长公主府长期以来积蓄的威严，就算他派人直接进皇宫抢出周佩，恐怕也无人敢当。但眼下这一刻，并不是那么简单的事情，并不是简简单单的两派斗争或是仇家清算。

皇帝周雍只是发出了一个无力的信号，但真正的助力来自于对女真人的恐惧，无数看得见看不见的手，正不约而同地伸出来，要将公主府这个庞然大物彻底地按下去，这中间甚至有公主府本身的组成。

往日里的长公主府再怎么威严，对于公主府一系的思想工作毕竟做不到彻底杜绝周雍影响的程度——并且周佩也并不愿意考虑与周雍对上了会怎么样的问题，这种事情实在太过大逆不道，成舟海虽然心狠手辣，在这件事上头，也无法超越周佩的意志而行事。

于是到得此时，当周雍铁了心站到主和派的一方，公主府的利益链条也陡然崩溃了。这个时候，仍旧支配着许多人为周佩站队的不再是刀枪的威胁，而仅仅取决于他们的良心而已。

成舟海无法计算这城中的良心所值几何。

看着被炸毁的院子，他知道许多的后路，已经被堵死。

他微微地叹了口气，在被惊动的人群围过来之前，与几名心腹快速地奔跑离开……

午时将至。

天空中初夏的阳光并不显得炙热，铁天鹰攀过低矮的院墙，在小小的荒芜的院子里往前走，他的手撑着墙壁，留下了一只只的血掌印。

混乱正在外头的街道上持续。

余子华骑着马过来，有些惶然地看着街道上士兵群中的金国使臣的尸体。

城中的柳树在阳光里晃动，街市远远近近的，有难以统计的尸体，难以言喻的鲜血，那血红色铺满了前后的几条街。

有人在血泊里笑。

余子华转过身来，大声地吼，附近的士兵过去，面带犹豫地将哈哈笑起来的刺客刺穿在枪下。

更远处的地方，打扮成随行小兵的完颜青珏背负双手，尽情地呼吸着这座城市的空气，空气里的血腥也让他觉得迷醉，他取掉了帽子，戴上官帽，跨过满地的尸首，在随行人员的陪同下，朝前方走去。

遍地的鲜血，是他眼中的红毯。

不久之后，他面容冷峻地向余子华说出副使身份，并拿出希尹亲笔书写的文书。余子华微微松了一口气，从马上下来，朝着前方向他摊开了手。

有随从抱起了已经死去的金使的尸体，完颜青珏朝前方走过去，他知道在这长路的尽头，那座象征着南朝尊严的巍峨皇宫正等待着他的诘问与践踏，他以胜利的姿态走过无数武朝人鲜血铺就的这条道路，路边阳光透过树叶洒下来，树荫里是死者的尸体、尸体上有无法闭上的眼睛。风声微动，就仿佛胜利的乐声，正在这夏天的、怡人正午奏响……

第八五八章 滔天（九）

正午的阳光下，完颜青珏等人去往皇宫的同一时刻，皇城一侧的小广场上，车队与马队正在集结。

宫人门抱着、抬着各式的箱子往广场上来，后宫的妃子神色张惶地跟随着，有的箱子在搬来的过程中砸在地下，里头各色物品倾倒出来，妃子便带着焦急的神色在旁边喊，甚至对着宫人打骂起来。

一切，热闹得恍如菜市场。

周佩在侍卫的陪同下从里头出来，气质漠然却有威严，附近的宫人与后妃都下意识地避开她的眼睛。

她一路走过去，穿过这广场，看着四周的忙乱景象，出宫的大门在前方紧闭，她走向一侧通往城墙上方的梯道口，身边的侍卫连忙阻挡在前。

“殿下，请不要去上头。”

“你挡我试试！”

“上方危险。”

“危什么险！女真人打过来了吗？”周佩眉眼之中像是蕴着鲜血，“我要看着他们打过来！”

“求殿下不要让小的难做。”

周佩与侍卫对峙在那楼梯口，广场上的众人偷偷地用余光瞥过去，待周佩朝后方悲戚地扫过来，便又纷纷地躲开了那目光。

一旁宫中梧桐的梧桐树上摇过微风，周佩的目光扫过这逃难般的景色一圈，多年前的靖平之耻她不在汴梁，后来的搜山检海，那也更像是大战之后迫不得已的逃亡，直到这一刻，她才忽然明白过来，什么叫做十四万人齐解甲，更无一个是男儿。

天空仍旧温暖，周雍穿着宽大的袍服，大踏步地奔向这边的广场。他早些时日还显得消瘦沉寂，眼下倒似乎有了些许生气，周围人跪下时，他一面走一面用力挥着手：“平身平身，快些搬快些搬，一些没用的劳什子就不用带了。”

皇宫之中正在乱起来，许许多多的人都未曾料到这一天的剧变，前方金銮殿中各个大臣还在不断争吵，有人伏地跪求周雍不能离开，但这些大臣都被周雍派出兵将挡在了外头——双方之前就闹得不愉快，眼下也没什么好不意思的。

皇宫中的内妃周雍并未放在眼中，他早年纵欲过度，登基之后再无所出，妃子于他不过是玩物罢了。一路穿过广场，他走向女儿这边，气喘吁吁的脸上带着些红晕，但同时也有些不好意思。

“唉，女儿……”他斟酌一下，“父皇先前说得重了，不过到了眼下，没有办法，城内有宵小在闹事，朕知道跟你没关系，不过……女真人的使者已经入城了。”

周佩冷眼看着他。

“另外，那狗贼兀术的骑兵已经拔营过来，想要向咱们施压。秦卿说得没错，咱们先走，到钱塘水师的船上呆着，只要抓不住朕，他们一点办法都没有，灭不了武朝，他们就得谈！”

这一刻，周雍为着自己的这番应变颇为得意，女真使臣来到宫中，必定要吓一跳，你就算再凶再厉害，我先走了，就熬着你，你狮子大开口，我就不答应……他越想越觉得有道理。

周佩看着他，过得片刻，声音嘶哑，一字一顿：“父皇，你走了，女真人灭不了武朝，但城里的人怎么办？中原的人怎么办？他们灭不了武朝，又是一次搜山检海，天下百姓怎么活！？”

周雍微微愣了愣，周佩一步上前，拉住了周雍的手，往楼梯上走：“爹，你陪我上去！就在宫墙的那一边，你陪我上去，看看那边，那十万百万的人，他们是你的子民——你走了，他们会……”

周雍的手如同火炙般挥开，下一刻退后了一步：“朕说过了，朕有什么办法！朕留在这里就能救他们？朕要跟他们一起被卖！姓宁的逆贼也说了，人要自救！！！”

他大声地喊出这句话，周佩的眼睛都在愤怒中瞪圆了，只听得周雍道：“朕也是自救，前头打不过才会如此，朕是壮士断腕……时间不多了，你给朕到车里去，朕与你们先上船，百官与宫中的东西都可以慢慢来。女真人即便赶来，朕上了船，他们也只能望洋兴叹！”

他说着，指向不远处的一辆马车，让周佩过去，周佩摇了摇头，周雍便挥手，让附近的女官过来，架起周佩往车里去，周佩怔怔地被人推着走，直到快进马车时，她才陡然间挣扎起来：“放开我！谁敢碰我！”

女官们吓了一跳，纷纷缩手，周佩便朝着宫门方向奔去，周雍大喊起来：“拦住她！拦住她！”附近的女官又靠过来，周雍也大踏步地过来：“你给朕进去！”

“你们走！我留下！父皇，你要走就走，留我在京中坐镇。”

“朕不会让你留下！朕不会让你留下！”周雍跺了跺脚，“女儿你别闹了！”

周佩与女官撕打起来。

宫中的人极少见到这样的情景，即便在内宫之中遭了冤枉，性子刚烈的妃子也不至于做这些既无形象又徒劳的事情。但在眼下，周佩终于抑制不住这样的情绪，她挥手将身边的女官打翻在地上，附近的几名女官随后也遭了她的耳光或是手撕，脸上抓出血迹来，狼狈不堪。女官们不敢反抗，就这样在皇帝的吼声中将周佩推拉向马车，也是在这样的撕扯中，周佩拔起头上的簪子，陡然间朝着前方一名女官的脖子上插了下去！

阳光垂直照下来，广场上鲜血迸发四溅，喷了周佩与周围女官满头满脸，人们惊叫起来，周佩的长发披散，微微愣了愣，随后挥舞着那血红的发簪：“让开，都让开！”

“抓住她，夺了她的簪子！”周雍大喝着，附近有会武艺的女官冲上去，将周佩的发簪抢下，四周女官又聚上来，周雍也冲了过来，一把抱起周佩的腰，将她一举一推，推进那通体由钢铁制成的马车里：“关起来！关起来！”

周佩的眼泪已经涌出来，她从马车中爬起，又要冲向前方，两扇车门“哐”的关上了，周佩撞在门上，听得周雍在外头喊：“没事的、没事的，这是为了保护你……”

“昏君——”

“别说了……”

“这天下人都会瞧不起你，瞧不起我们周家……爹，你跟周喆没两样——”

她的身体撞在车门上，周雍拍打车壁，走向前方：“没事的、没事的，事已至此、事已至此……女儿，朕不能就这样被抓走，朕要给你和君武时间，朕要给你们一条生路，这些骂名让朕来担，将来就好了，你迟早会懂、迟早会懂的……”

他的喃喃自语持续了好长的一段时间，自己也上了马车，广场上各种事物装卸不停，过不多时，终于打开宫门，穿过长街浩浩荡荡地朝着南面的城门过去。

在那昏暗的铁车子里，周佩感受着马车行驶的动静，她满身血腥味，前方的车门缝里透进长条的光线来，马车正一路行驶过她所熟悉的临安街头，她拍打一阵，随后又开始撞门，但没有用。

车行至途中，前方隐约传来混乱的声音，似乎是有人群涌上来，挡住了车队的去路，过得片刻，混乱的声音渐大，似乎有人朝车队发起了冲击。前方车门的缝隙那边有一道身影过来，蜷缩着身子，似乎正在被禁军保护起来，那是父亲周雍。

他在那边道：“没事的、没事的，都是跳梁小丑、没事的……”

再过了一阵，外头解决了混乱，也不知是来阻挡周雍还是来搭救她的人已经被清理掉，车队再度行驶起来，此后便一路畅通，直到城外的钱塘江码头。

志得意满的完颜青珏抵达皇宫时，周雍也已经在城外的码头上上船了，这可能是他这一路唯一感到意外的事情。

九年前的搜山检海时，为了在海上生活平稳，周雍曾令人建造了巨大的龙船，即便飘在海上这艘大船也平静得犹如居于陆地一般，相隔九年时间，这艘船又被拿了出来。

上船之后，周雍遣人将她从马车中放出来，给她安排好住处与伺候的下人，或许是因为心怀内疚，这个下午周雍再未出现在她的面前。

巨大的龙船舰队就这样停泊在钱塘江的江面上，整个下午陆陆续续的有各种东西运来，周佩被关在房间里，四月二十八、四月二十九两天都不曾出去，她在房间里怔怔地坐着，无法闭眼，直到二十九这天的深夜，终于睡了片刻的周佩被传来的动静所惊醒，舰队之中不知道出现了怎样的变故，有巨大的碰撞传来。

急促的步伐响起在房门外，一身白衣的周雍冲了进来，见她是着衣而睡，一脸悲愤地过来了，拉起她朝外头走。

周佩一言不发地跟着走出去，渐渐的到了外头龙船的甲板上，周雍指着不远处江面上的动静让她看，那是几艘已经打起来的战船，火焰在燃烧，炮弹的声音跨过夜色响起来，光芒四溅。

“你看看！你看看！那就是你的人！那肯定是你的人！朕是皇帝，你是公主！朕相信你你才有公主府的权柄！你如今要杀朕不成！”周雍的言辞悲愤，又指向另一边的临安城，那城池之中也隐约有混乱的火光，“逆贼！都是逆贼！他们没有好下场的！你们的人还弄坏了朕的船舵！幸好被及时发现，都是你的人，一定是，你们这是造反——”

周佩的眼中含泪，不由自主地落下，她心中自然明白，父亲已经被吓破了胆，他被有人破坏船舵的行为吓到了，以为再不能逃跑。

这一刻，远山晦暗，近水粼粼，城池上的火光映上天空，周佩明白这是城中的各派正在争斗博弈，包括这江面上的战船厮杀，都是绝望的主战派在做最后的一击了。这中间必然有李频成舟海等人的努力，但先前的公主府从不曾做反抗周雍的准备，即便以成舟海的能力，在这样的情况下，恐怕也难以如愿，这其中说不定还有华夏军的插手，但长期以来，公主府对华夏军始终保持打压，他们的伸手，也终于无济于事。

那夜空中的光焰，就像是巨大的宫殿在漆黑海面上燃烧解体时的灰烬。

船队在钱塘江上停留了数日，优秀的匠人们修复了船只的小小损伤，此后陆续有官员们、豪绅们，带着他们的家人、搬运着各类的珍玩，但太子君武始终不曾过来，周佩在软禁中也不再听到那些消息。

一直到五月初五这天，船队扬帆起航，载着小小的朝廷与依附的人们，驶过钱塘江的入海口，周佩从被封死的窗户缝隙中往外看去，自由的海鸟正从视线中飞过。

她抓住铁的窗棂哭了起来，最悲痛的哭声是没有任何声音的，这一刻，武朝名存实亡。他们驶向大海，她的弟弟，那最为勇敢的太子君武，乃至于这整个天下的武朝百姓们，又被遗落在火焰的地狱里了……

第八五九章 滔天（十）

夏日已渐渐到来，原本处于战争当中的江南之地火焰正炽，五月间，却仿佛被一场突如其来的寒冬当头罩下。天下局势犹如一场魔幻的错觉，在短短的时日内，令所有人先后感到了讶异、怀疑、震惊……而后逐渐化作冷入骨髓的绝望。

五月初一的丹阳，君武从昏迷之中醒过来，感受到的便是类似于这样的情绪。那一日阳光正炽，他醒过来时，身上还带着伤，却只觉得浑身都有沸腾的热血，妻子过来，服侍他洗漱、喝粥，他随后便准备召集岳飞等将领，但首先过来的，是从临安赶到、已等待了一日的内宫使臣。

这个时候，后方的皇帝周雍、姐姐周佩等人，都已经上了钱塘江上的龙船了，京中诸事由一众大臣主持，目前在进行的，便是与女真人的求和谈判。

通知前线各军停止对峙行为的命令，此时也正陆续地发往前线各地，先前由常州发往镇江的，由大将陈绍率领的十余万部队，这时停止了向希尹部队的前进，而希尹率领的屠山卫以及术列速率领的部队此时放下了对镇江的屠杀，徐徐转向南下的道路。

腹部尚有伤痛的君武目瞪口呆，他需要费很大的力气，才能渐渐理解眼前的一切。

就在临安，第一轮的谈判正在进行，兀术的骑兵本欲攻城，但皇帝周雍已经到了钱塘江上，朝廷众臣提出让女真大军暂停向前，双方才可继续和谈，女真议和使臣完颜青珏则以武朝各军停战，同时向女真军队提供粮草补给等要求为交换。

在这样的议和基础上，朝廷派出各路使臣，向江南各军下达休战命令，女真方面，兀术将骑兵驻于城外引而不发，亦向江宁战场的宗辅传递了消息，但看起来，希尹并不愿意遵守这样的条件。

而朝廷的议和仍在继续，向君武说清楚了状况之后，内宫使臣开始劝说君武回京，君武坐在床边怔怔地坐了许久，捂着肚子，艰难地站了起来，妻子从旁边过来，被他挥手推开了。

他颤巍巍地拔出悬在床边的宝剑，朝那内官走了过去，明晃晃的剑尖按在了对方胸膛上：

“你再说下去，我杀了你。”内官的劝说声于是停了下来。

明媚的五月天，透过窗户透进来的除了阳光，还有安静得犹如幻觉的嗡嗡作响，君武放下宝剑坐下了，沉默了许久，终于轻声道：“请闻人先生进来。”

妻子出去召了闻人不二进来，君武坐在那儿伸手按着额头，好久方才说话，声音虚弱而沙哑：“闻人师兄，事情你都知道了？”

“……是。”

“我脑子……有些乱，就好像一觉起来，什么都不对了……”君武道，“该怎么办啊？”

“为今之计，只能劝说陛下收回成命，殿下的话，或许会有些用。”

“父皇他……吓破了胆，已经去了钱塘江上的龙船，该怎么劝说？如果能劝说，皇姐她……”

他说到这里，闻人不二走上前来，在他耳边低声说了一句话，君武明白过来。

“既然皇姐已经……我不知道该如何说服父皇，闻人师兄，待会劳烦你代我修书一封，跟父皇痛陈利害，然后交由这位内官待会去吧。闻人师兄……”他腹中疼痛起来，伸手按了片刻，“事情至此，若临安议和，是不是……江南就要完了？”

闻人不二嘴唇微动，斟酌了片刻：“怕是……天下要完了。”

君武按着腹部站起来，他失魂落魄地朝着门外走去，妻子过来搀扶着他。

眼前闪过的，似乎还是昏迷前一刻的冲杀与热血。他感受着腹部的箭伤，看见士兵们、百姓们朝着女真人冲过去了，那汹涌澎湃的一刻，是他近十年来最为渴望的一刻，但随着一梦而醒，他的父亲在背后转身逃离。

他恍恍惚惚地出门，视野一侧的远处有丹阳的城墙，这边是依靠几间小屋而建的巨大军营，更远方是密密麻麻延展开去的难民营地，妻子在旁边说了几句，这边是镇江军、那边是背嵬军，如此这般。君武脑子里想起十余年前的汴梁城，第一次守城结束后，目睹着秦嗣源被下狱，老师的心情，甚至于闻人不二的心情，或许就是这样的吧。

要带此大军，回到临安，留住父皇。

他心中想到这里，随后又定住。临安城外，兀术的大军已在扎营，中间这一段，其实谁也过不去了。

派人回去，游说各方，救出姐姐，留下龙船，尽人事而听天命……他的脑子里闪过各种各样的念头。如此缓缓走到房屋侧面的土坡上，才在一颗病恹恹的树木下坐下来，那树被劈了一半的枝丫，在下午的阳光里投下参差的树荫，君武坐在石头上，看着夏日的阳光洒向眼前的大地。

过得不久，妻子在旁边说：“岳将军来了。”

君武直了直身子，让他过来。岳飞穿着甲胄过来见了礼，君武笑了笑：“岳将军，接下来如何是好啊？这天下……撑不住了。”

“末将便是为此而来。”

“将军有想法了？”

“为今之计，首先自然以稳住临安局势为首要任务，派出少量人手，联络长公主府的众人，尽量留住陛下，或者不济，尽量留住公主殿下，太子修书劝陛下回心转意，亦是首先要做的……”

岳飞说到这里，拱手，顿了顿：“然而，长公主殿下既然都不能稳住临安局势，殿下出手，恐亦难有建树。殿下不得不考虑无力回天时的后续之事……以我朝当前局面，陛下若逃，天下军心民心，恐将尽丧，各地士绅大员，面对女真人都难有一战之力，天下沦陷近在眼前，但唯一的一线希望，仍在殿下这里。”

“岳将军是希望……”

“陛下若走，天下半数诸侯都将在女真人面前跪下，但也必定有半数乃至大半忠义之士，念我朝旧好，不愿改投女真，但即便如此，我朝大义已失，面对女真再难一战。如殿下守镇江时出现的三心二意之辈，恐将层出不穷，当今之计，最重要的是整肃内部，使殿下手中仍能握有可战之兵。只要仍具备一战之力，即便临安跪服、天下沦陷，我等于长江以南，仍有民心所向，是战是留仍有腾挪空间。”

岳飞言语铿锵，斩钉截铁：“此前八年，殿下整肃天下军纪，但事实上仍不得不在各方大员、权臣、大将之间拉拢妥协，数百万大军，军纪不能一统，执法不得严苛，因此才有江南之地希尹的趁虚而入。故臣请殿下以太子身份，召集眼下能召集的各方大员，收兵权、严监察、肃军纪！”

“非常之时，当行非常之法。”君武眼中闪过光芒，已经站了起来，“但我若这样做，恐怕就要与临安，与天下多数士族之心决裂了。”

“回禀殿下，陛下若逃，这天下民心，恐怕再无完全靠得住的。殿下唯一可恃者，只有手上能握得住的些许东西了。”

岳飞的话说到这里，已经坦白到了极致，君武自然是能明白的。八年的时间，苦心经营打造的前线各军，实际上以岳飞的背嵬军军法最为严格，很多时候严苛到为人诟病的程度，但大战起时，最能战者也就是这支背嵬军。

其余的如韩世忠的镇海军，亦是借着太子的威仪与韩世忠的大名，方才隔绝了许多外部的影响。到这次他率领着镇守镇江的十余万军队，在武朝军队中仍是精英，但仅是一个两个的奸细，到后来便坏了十余万人的战线，乃至于毁掉整个武朝的根基，想来令人心痛难言。

往日里他是武朝的太子，就算能顶着巨大的保下一支两支军队的军心，但面对着数千万人的国家，各方的势力，却也不得不各种权衡、退让。为了增加些许胜利的筹码，他杀掉自己的小舅子，差点令得妻子郁郁而终。但终于无力回天。

到得此时，父皇若逃离临安，整个天下都将就此崩盘，整个烂摊子，各种既得利益者的诉求，他接不下来，那无非也是一个死字——他不必再委曲求全了。

五月渐渐开始变得凛冽的阳光透过那歪歪扭扭的树木照下来，君武按着腰间的伤口，目光逐渐凝聚，变得坚毅。

“好。”有杀气从他的身上透出来，“该杀人了！”

他大步走下土坡。

“岳将军，即便这山河倒乱……你我至死不降。”

岳飞拱手：“末将领命。”

夏日渐渐的转深，天下的氛围也渐渐的开始变化了。

五月初二，君武于丹阳召集镇江守城军中众将，以背嵬军三万精锐为核心，开始收拢兵权，严肃军纪。同时修书游说江南各军，分析现状，陈说利害，希望各方力量即便面临此危难局势，仍能以武朝利益为先，严守底线，共抗女真。

丹阳的整肃与整编以最为严厉的形式开始了。与此同时，希尹与银术可的部队不理和谈先决条件，迅速南下，在临安的朝堂之中，完颜青珏以“议和者为宗辅、宗弼两位元帅，无法约束希尹部队”为由，答应派出使者，尽量延缓或是停止谷神部队南下步伐，实际层面上，这自然又是一句空谈。

周雍此时已经上了龙船，对于女真人的南来，也并不在意，停战的命令发往四面八方。此后几天时间里，以公主府、太子府、华夏军以及城内各主战派力量为核心的诸方势力又不断做出对周雍、周佩的截留、营救努力，京中局势一时之间混乱无已，厮杀遍地。

五月初五，屈原投江的端午节，在确定希尹部队逐渐接近临安范围的情况下，周雍下令龙船舰队起航，就此出海远扬而去，促成此时的秦桧被周雍召上龙船，成为逃离京城的一份子。而京中的和谈局面，则交由以主和派李南周为首的部分大臣主持，周雍希望他们能在“无后顾之忧”的情况下抗住女真人的逼迫，为武朝争取下令人满意的投降条件。

初八，希尹部队抵达临安，默默地开始架设攻城器械，谈判局势大乱，完颜青珏逼迫此时执代天子印的李南周拟旨，并派出使者召韩世忠离开江宁。

五月十一，往江宁而出的使者行至半路，被太子君武派出的人手截停，同时，初步完成丹阳整编的军队开始朝江宁方向过去。十年经营，江宁算得上是君武真正的大本营，宗辅数十万军队横于途中，双方于江宁南面对峙起来。

同时，朝廷之中开始不断发出命令，令太子君武不能再率军妄动，不可与女真人轻启战端，君武留下旨意，不做回复。

漫长的五月中旬，此时的武朝纵横千里的大地上，无数的人、无数的意志在私下里串联，停战的消息传至襄樊时，刘光世仰天长叹、老泪纵横，但他已经做好死战不降的准备。这个时候，从西南传出的华夏军内讧分裂的消息或多或少地也增加了女真人手中的筹码。

及至五月下旬，各方的神经都已绷紧到极致，五月二十六这天傍晚，临安城，完颜希尹已经做好完完全全的攻城准备，禁军偏将牛兴国等人在最为绝望的情况下，发动了叛乱。

此时，在朝堂上下各项屈辱的卖国条例已经拟定，临安的城门就待打开，城外女真十万大军蠢蠢欲动，第一批在女真人的催促下被搜集起来的“劳军”女子已经准备送出临安城外，又一次最为惨烈的靖平之耻即将开始了。

叛乱出城，面对着十万女真人，死路一条，留在城内，等到女真人堂堂正正地入城，所有人亦是死路一条。临安城中的“叛乱者”们，终于选择了发出绝望的一击。

这个傍晚，临安以西、以南的两座城门被打开，数以十万计的军民开始朝着城外汹涌而出，女真士兵亦追杀而至，天渐渐的黑了，熊熊大火在临安城内燃烧起来，牛兴国等众将率领禁军士兵，在临安城外的战线上试图挡住女真人的追赶，但不久便被兀术的骑兵冲散，一部分的士兵、民众抬着炸弹、火药朝女真人发起自杀性的冲击。

人们借着黑夜的掩护四散逃亡，少部分的军民因此得以幸存，在临安城南的钱塘江江岸上，大片大片的民众被追赶得奔入水中，一些早有准备的逃亡者们抬着木箱、柜子、木梁、竹排飘于水上，在此后保留下一条性命，数以万计的生命被水浪吞没下去。

更多的人们在屠杀中死去，希尹兀术的部队叩城而入，正式接管周雍离去之后的武朝江山。比靖平之耻更为惨烈的屈辱和屠杀，在临安城中爆发开来。

庞大的建朔天下崩溃的钟声，就此敲响。

***************

那一年的夏天，整个临安城，在发生着无人能够详述的惨剧。

反抗者们被杀戮在街头，以李南周为首的众议和大臣搜集着城中的珍玩、女子、工匠交付给女真军队，抵偿战争的“亏欠”，这是与靖平之耻类似的一幕，只是京中已没有多少皇亲国戚可供女真人折辱、游戏。

京中的人们在这场战争里失去丈夫、失去妻子、失去母亲、失去孩子……平静十年之后，这悲凄难言的一幕，却也不过是整个天下将要经历的惨剧的小小开端罢了。

完颜希尹走进狼藉的金銮殿，兀术坐在皇帝的宝座上，正与一众跪在地上的汉臣戏耍，看到他来，挥挥手将汉臣们打发了。

“武朝大事已毕，先前商议好的事情，该做了。”

在完颜希尹的面前，兀术不敢端坐在椅子上面对他，于是从上方下来：“武朝皇帝未死，太子未除，兄长还在江宁打仗。此地距西南三千里，怎么做？”

完颜希尹的目光微微一凝，眼神开始变得冷冽起来。

“小四，你的想法……再说一遍？”

兀术摊了摊手，微微后退：“江宁还在打，兄长的兵不可能就此撤走吧，武朝皇帝去了海上，他们的水师尚在招降，一旦追过去，我还要在陆上截他。谷神，我与兄长之前说过，全力助你灭西南，你要什么都可以，如今天下都是我们的，武朝的人正在归附。这样——全都归你，只要你带得动的，军队、器械、后勤，你都带去——够你填平西南了。”

希尹盯着他，兀术被看得发毛：“我和兄长灭武朝，你与粘罕灭西南，天下的兵都给你了，还要怎样？你怕我背后捣乱不成？我兀术以先祖之名立誓，这一次，绝不在你背后乱来！”

“……屠山卫于镇江有损失，你的骑兵，给我三万。”

希尹说完，转身离开，兀术在背后呆了片刻。

“……好。祝谷神旗开得胜，西南小贼一战而平！”

……

天下正在沦陷。

夏日持续，无数人在这样的混乱中选择着自己的站队。六月，在内奸的出卖下，宗翰击破襄樊防线，刘光世率领大量溃兵南下，建立小范围的反抗势力，同月，陈凡白马银枪，击破长沙城，将黑色的旗帜，插在了长沙城头。

江宁，经过十余日的对峙，在背嵬军与镇海军的两面出击下，君武击破了宗辅防线的侧翼，回归江宁，开始了另一次严厉的肃清。此时，朝廷已经不断下旨，褫夺太子君武的正式权力，但乱世已经展开，这样的旨意也没有任何意义了。

女真人的旨意正横扫天下。

……

西南。

第一波到来的，是接受了希尹意志，从宗翰军中发出的谈判和劝降使臣。他们携带着或许是出自希尹手笔的写有多条要求的文书，抵达了张村。文书之中，列有诸如华夏军向女真称臣、移交各项技术、移交具体工匠人员，且命令华夏军在各类技术上进行自我阉割的各种不同要求，门类繁多、五花八门。在这个时代，这样“文明”的劝降书并不多见。

宁毅接见了使臣，一条条的看得有趣：“啧，你们那边的希尹跟我学得不错嘛，越来越有想象力了。”

“当今天下英雄之中，唯谷神与先生惺惺相惜，谷神经常提起西南的宁先生，道若身在一国，双方必为知己。而今我金国已灭除武朝，一统天下，唯留西南黑旗，独木难支，先前听说又有内乱出现。今武朝百万大军与粘罕大帅之西路军已秣马厉兵，蓄势待发，谷神心念天下苍生，故留下余地，还望先生能做出正确的决定。”

“好几年前在小苍河，你们的那位叫范弘济的使者，可没有你这么会做人。”宁毅笑望着前方的使者，随后在那厚厚的文书上写了几个字，扔了回去：“你知道是为什么吗？”

那使者接过书文，顺手翻看，口中道：“宁先生……”说到这里，看见了宁毅写的字，他的话也就停住了。

那书文后方是随意的九个字。

——全都不同意，拿回去改。

宁毅已经走过来了，拍拍他的肩膀：“那是因为，华夏军已经不是小苍河时候的华夏军了，完颜希尹派你过来，不过是看看我的意志，你一点都不重要，战场上拿不到的，桌子上也谈不拢……我本来希望武朝能够多撑一下，现在看来，算了，我自己来吧，什么百万大军秣马厉兵，回去叫粘罕和希尹都过来，你们的西路大军进了成都平原，我埋了你们。”

他的话淡然地说完，已经从房间里离开了，夏末的光从窗外照进来。

……

大海，时间已是夏日的末尾了，在周雍的心软下，周佩得以出来，在龙船的甲板上走动散心。一开始周围的卫士看得都还紧，渐渐的，面对着这位沉默的长公主，大家渐渐的放下心来了。

六月二十四，海鸥在天上飞着，周佩仰着头看，海面上碧空如洗。

周雍从不远处走过来，到了周佩的身边，他伸手会开身边的侍卫，轻轻叹了口气，似乎想要说些什么。

周佩站了起来，陡然间奔向船舷。

她高高地跃了起来，海鸥从眼前飞过，她的身体落向湛蓝的大海。

一滴眼泪，从空中落下……

……

云中，汤敏杰看完了从南面传过来的各项信息，然后闭上了眼睛，刚毅而冷漠的脸上，亦有光芒闪过。

“第二次靖平……”

他攥紧了手中的纸，咬牙切齿，一字一顿。

……

徐州。

由于江南防线的崩溃，刘承宗的部队不必再威胁女真人的退路，已经经历了数月战斗的部队正朝长江以北的山东方向折去。

晋地。

楼舒婉、于玉麟的军队在极其艰难的情况下进行了数次反扑，在晋地各系力量斗志消褪的情况下，扩大了稍许的地盘，得到些微的喘息。但到得此时，田虎、田实时期的积蓄已逐渐耗尽，更为艰难的时刻将要到来。

……

六月末尾，在天下谁也不曾注意到的小小角落里，有什么事情，正在发生。

西北，自小苍河之战后，女真人对这里进行了惨无人道的大屠杀，以至于数年的时间内瘟疫横行，赤地千里。

这样的情况，正要被人们渐渐淡忘。

府州，折可求治下，华夏军与女真人去后，西北人们的最大聚居地，天下激烈大战的背景之中，这里的情况倒渐渐的变成了相对安静的桃源之所。

这一日，吞天的霞光正要落下，五树岗，府州西面的一处驿所，看守的老兵从房间里出现，傍晚的暖风正卷起贫瘠的沙土在走，他忽然间感觉到了不祥的震动。

老兵趴在地上听着，渐露迷惑的目光，片刻，他看见在大地的那一端，汹涌的骑兵裂地而来！

他便要转身朝后方走去，后方的身影上，一道提前到来的身影高高地跃起在空中，挥起了马刀。

血浪汹涌，绽放开来——

（第九集*辽阔的大地*完）

（欢迎进入《赘婿》第十集*长夜过春时）

第十集 长夜过春时

第八六〇章 惶恐滩头说惶恐 零丁洋里叹零丁（上）

檀香袅袅，隐约的光烛随着海浪的些微起伏在动。

她看见蓝色的海面，剔透的玛瑙色的光芒，身体回转时，海洋的下方，是不见尽头的巨大的深渊。

那深邃而庞大的黑暗令人恐惧，耳边传来幻觉般的混乱声，有黄色的身影扑入水中。

身体坐起来的瞬间，噪音朝周围的黑暗里褪去，眼前依然是已渐渐熟悉的舱室，每日里熏制后带着些许香气的被褥，一点星烛，窗外有起伏的海浪。

舱室的外间传来悉悉索索的起床声。

“殿下，您醒来啦？”

“没事，不用进来。”

周佩回答一句，在那烛光微醺的床上静静地坐了一阵子，她扭头看看外头的天光，然后穿起衣服来。

下床走到外间时，宿在隔间里的侍女小松也已经悄然起来，询问了周佩是否要端水洗漱后，跟随着她朝外头走去了。

穿过舱室的过道间，尚有橘色的灯笼在亮，一直延伸至通往大甲板的门口。离开内舱上甲板，海上的天仍未亮，波涛在海面上起伏，天空中如织的星月像是嵌在青灰透明的琉璃上，视野尽头天与海在无边无垠的地方融为一体。

回首望去，巨大的龙船灯火迷离，像是航行在海面上的宫殿。

十年前，为了方便周雍的逃跑，无数的匠人拼接起十数艘大船，又进行了各种的改造，建起这艘巨大的、即便在大风的海面上也形如陆地的海上龙宫。移居临安后，龙船停泊于钱塘江的码头上，又溶入了各种各样的工匠巧思，在这平静的夜里，回首望去，委实宏伟而雍容。

但在周佩的心中，却再难有半点起伏的情绪。

庞大的龙船舰队，已经在海上漂泊了三个月的时间，离开临安时尚是夏季，如今却渐近中秋了，三个月的时间里，船上也发生了许多事情，周佩的情绪从绝望到心死，六月底的那天，趁着父亲过来，周围的侍卫避开，周佩从船舷上跳了下去。

而后，第一个跃入海中的身影，却是身穿皇袍的周雍。

自女真人南下开始，周雍担惊受怕，身形一度消瘦到皮包骨头一般，他往日纵欲，到得如今，体质更显孱弱，但在六月底的这天，随着女儿的跳海，没有多少人能够解释周雍那一瞬间的条件反射——一直怕死的他朝着海上跳了下来。

他的跳海在实际层面上无济于事，若非后来纷纷跳海的侍卫将两人救起，父女两人恐怕都将被淹死在大海之中。

但也因为这样的一个举动，被救上来之后，周佩对于周雍的恨意，逐渐化为更复杂的情绪，她在房间里哭了半天，不再愿意与周雍相见，但周雍此后也渐渐地病倒了，先是小病，至七月中旬逐渐加重，到得此时，已经瘫倒病榻，无法下床了。

在这样的情况下，无论是恨是鄙，对于周佩来说，似乎都变成了空荡荡的东西。

她在夜空下的甲板上坐着，静静地看那一片星月，秋日的海风吹过来，带着水汽与腥味，侍女小松静静地站在后头，不知什么时候，周佩微微偏头，注意到她的脸上有泪。

她将长椅让开一个位子，道：“坐吧。”

“奴婢不敢。”

“你是赵相公的孙女吧？”

“……嗯。”侍女小松抹了抹眼泪，“奴婢……只是想起爷爷教的诗了。”

“我听到了……海上升明月，天涯共此时……你也是书香门第，当初在临安，我有听人说起过你的名字。”周佩偏头低语，她口中的赵相公，便是赵鼎，放弃临安时，周雍召了秦桧等人上船，也召了赵鼎，但赵鼎未曾过来，只将家中几名颇有前途的孙子孙女送上了龙船：“你不该是奴婢的……”

她这样说着，身后的赵小松抑制不住心中的情绪，愈发激烈地哭了起来，伸手抹着眼泪。周佩心感悲戚——她明白赵小松为何如此伤心，眼前秋月横波，海风安静，她想起海上升明月、天涯共此时，然而身在临安的家人与爷爷，恐怕已经死于女真人的屠刀之下，整个临安，此时恐怕也快付之一炬了。

这剧烈的伤心紧紧地攥住她的心神，令她的心口犹如被巨大的铁锤挤压一般的疼痛，但在周佩的脸上，已没有了任何情绪，她静静地望着前方的天与海，缓缓地开口。

“若我没记错，小松在临安之时，便有才女之名，你今年十六了吧？可曾许了亲，有心上人吗？”

赵小松凄然摇头，周佩神色淡然。到得这一年，她的年纪已近三十了，婚姻不幸，她为许多事情奔忙，转眼间十余年的光阴尽去，到得此时，一路的奔忙也终于化为一片空洞的存在，她看着赵小松，才在隐约间，能够看见十余年前还是少女时的自己。

“没有也好，遇上这样的年月，情情爱爱，最后难免变成伤人的东西。我在你这个年纪时，倒是很羡慕市井流传间那些才子佳人的游戏。回想起来，我们……离开临安的时候，是五月初五，端午节吧？十多年前的江宁，有一首端午词，不知道你有没有听过……”

周佩回忆着那词作，缓缓地，低声地吟唱出来：“轻汗微微透碧纨，明朝端午浴芳兰。流香涨腻满晴川。彩线轻缠红玉臂，小符斜挂绿云鬟。佳人相见……一千年……”

她将这迷人的词作吟到最后，声音渐渐的微不可闻，只是嘴角笑了一笑：“到得如今，快中秋了，又有中秋词……明月几时有，把酒问青天……不知天上宫阙，今夕是何年……”

这低吟转为地唱，在这甲板上轻盈而又温软地响起来，赵小松知道这词作的作者，往日里这些词作在临安大家闺秀们的口中亦有流传，只是长公主口中出来的，却是赵小松从未听过的唱法和调子。

她望着前方的公主，只见她的脸色依然平静如水，只是词声当中似乎蕴含了数不尽的东西。这些东西她如今还无法理解，那是十余年前，那看似没有尽头的宁静与繁华如水流过的声音……

小松听着那声音，心中的哀戚渐被感染，不知什么时候，她下意识地问了一句：“殿下，听说那位先生，当年真是您的老师？”

这本不是她该问的事情，话音落下，只见那若明若暗的光里，表情一直平静的长公主按住了额头，光阴如碾轮般无情，泪水在刹那间，落下来了。

——陆地上的消息，是在几日前传过来的。

对于临安的危局，周雍事先并未做好逃亡的准备，龙船舰队走得仓促，在最初的时间里，害怕被女真人抓住踪迹，也不敢随意地靠岸，待到在海上漂泊了两个多月，才稍作停留，派出人手登陆打探消息。

那消息回转是在四天前，周雍看完之后，便吐血晕厥，醒来后召周佩过去，这是六月底周佩跳海后父女俩的第一次相见。

这时的周雍病痛加剧，瘦得皮包骨头，已经无法起床，他看着过来的周佩，递给她呈上来的消息，面上只有浓重的哀戚之色。那一天，周佩也看完了那些消息，身体颤抖，渐至哭泣。

自周雍弃临安而走后，整个五月，天下局势在混乱中酝酿着剧变，到六月间，已经显出轮廓来，六七月间，原本属于武朝的众多势力都已经开始表态，明面上，大部分的军队、督抚都还打着忠于武朝的口号，但随着女真军队的横扫，各地易帜者逐渐多起来。

这样的情况里，江南之地首当其冲，六月，临安附近的重镇嘉兴因拒不投降，被叛变者与女真军队里应外合而破，女真人屠城十日。六月底，苏州望风而降，太湖流域各重镇先后表态，至于七月，开城投降者过半。

从长江沿岸到临安，这是武朝最为富庶的核心之地，顽抗者有之，只是显得愈发无力。曾经被武朝文官们诟病的武将权限过重的情况，这时候终于在整个天下开始显现了，在江南西路，军政官员因命令无法统一而爆发变乱，武将洪都率兵杀入吉州州府，将所有官员下狱，拉起了降金的旗号，而在福建路，原本安排在这边的两支军队已经在做对杀的准备。

自襄阳南走的刘光世进入洞庭湖区域，开始划地收权，同时与北面的粘罕部队以及入侵长沙的苗疆黑旗产生摩擦。在这天下无数人无数势力浩浩荡荡开始行动的状况里，女真的命令已经下达，驱使着名义上已然降金的所有武朝部队，开始拔营西进，兵锋直指黑旗，一场要真正决定天下归属的大战已迫在眉睫。

而在这样的情况下，曾经属于武朝的权柄，已经所有人的眼前轰然崩塌了。

一个王朝的覆灭，可能会经过数年的时间，但对于周雍与周佩来说，这一切的一切，巨大的混乱，可能都不是最重要的。

七月间，杀入江宁的君武拒绝了临安小朝廷的一切命令，整肃军纪，不退不降。与此同时，宗辅麾下的十数万部队，连同原本就聚集在这边的投降汉军，以及陆续投降、开拨而来的武朝部队开始朝着江宁发起了猛烈进攻，及至七月底，陆续抵达江宁附近，发起进攻的部队总人数已多达百万之众，这中间甚至有半数的部队曾经隶属于太子君武的指挥和管辖，在周雍离去之后，先后倒戈了。

完颜宗辅放出话来，即便江宁是一座铁城，他也要将之溶成一锅铁水。

天下的变乱正在剧烈发生，女真人的西进则刚刚开始，于是在六七月间，一个江宁城，化作了整个天下最为激烈的大战核心所在。武朝已经崩溃，仅有曾经的武朝太子，带领着背嵬、镇海几支部队，犹如家园已被摧毁的绝望巨兽一般，在这废墟之上，做着顽强而悲壮的反抗。

在它的前方，敌人却仍如海潮般汹涌而来。

没有人知道，这样的顽强能够撑到将来的哪一刻。

“我对不起君武……朕对不起……朕的儿子……”

或许是那一日的投海带走了他的生命力，也带走了他的恐惧，那一刻的周雍理智渐复，在周佩的哭声中，只是喃喃地说着这句话。

当天下午，他召集了小朝廷中的群臣，决定宣布退位，将自己的皇位传予身在险地的君武，给他最后的帮助。但不久之后，遭到了群臣的反对。秦桧等人提出了各种务实的看法，认为此事对武朝对君武都有害无益。

周雍便在群臣的争吵与喧闹当中，晕厥了过去。

而赵小松也是在那一日知道临安被屠，自己的爷爷与家人或许都已凄惨死去的消息的……

第八六一章 惶恐滩头说惶恐 零丁洋里叹零丁（中）

东方的天际渐渐吐出鱼肚的白色，凌晨过去，白天到来，巨大的舰队往南而行，天空中时有海鸟飞过，登上船舷。

龙船的上方，宫人门焚起檀香，驱散海上的湿气与鱼腥，偶尔还有舒缓的乐声响起。

走过楼船的廊道，秦桧拦下了太医褚浩，向他询问起陛下的身体状况，褚浩低声地陈述了一番，两人各有难色。

询问过后，秦桧去往周雍休卧的船舱，远远的也就看到了在外头等待的妃子、宫娥。这些女子在后宫之中原就只是玩物，骤然病倒之后，为周雍所信任者也不多了，有的担忧着自己未来的状况，便时常过来等待，希望能有个进去伺候周雍的机会。秦桧过来行礼后稍稍询问，便知道周佩在先前已经进去了。

后宫之中多是个性柔弱的女子，在一路历练，积威十年的周佩面前表露不出任何怨气来，但私下里多少还有些敢怒不敢言。周雍身体稍稍恢复一些，周佩便时常过来照顾他，她与父亲之间也并不多说话，只是稍稍为父亲擦洗一下，喂他喝粥喝药。

周雍的脑子已有些糊涂，一时间为岸上君武的境况垂泪，想要昭告天下，让位于太子；一时间又为群臣的话语而迷惑，自己尚有寿数，自己活着，武朝仍存，若让位于太子，江宁一破，武朝就真的没有了……如此纠结中又迷迷糊糊地睡去。

他偶尔开口与周佩说起这些事，希望女儿表态，但周佩也只悲悯地看着他，待周雍问得紧了，就简简单单地说：“不要去难为那些大人了。”周雍听不懂女儿话中何指，想一想，便又糊涂了起来。

周雍身边的这些事情，秦桧大抵有所知晓，见周佩在里头服侍，他便悄悄告辞，静静地离去，妃子们操心着自己的将来，对这位老人的离开，也并不在意。

回到自己所在的中层舱室，偶尔便有人过来拜访。

周雍倒下之后，小朝廷开了几次会，间中又歇了几日，正式场合的表态也都变成了私下的拜访。过来的官员提起陆上形式，提及周雍想要让位的意思，多有难色。

“……太子虽然武勇，乃天下之福，但江宁局势如此，也不知接下来会变成怎样。我辈阻止陛下，也实在是迫不得已，只是陛下的身体，秦大人有没有去问过太医……”

“陛下正值勇武开拓之年，身体偶有小恙，太医说不久便会恢复过来，不必担心。陆上局势，令人感慨……”

“……听说太湖舰队已降了金狗，可能就要追到海上来，胡孙明无耻小人，迟早遭天下千千万万人的唾弃……”

“太湖的船队在先前与女真人的作战中折损许多，而且无论兵将武备，都比不得龙船船队这般精锐。相信天佑我武朝，终不会有什么事情的……”

“……倒是船上的事情，秦大人可要当心了，长公主殿下性格刚烈，掳她上船，最开始是秦大人的主意，她如今与陛下关系渐复，说句不好听的，疏不间亲哪，秦大人……”

“长公主乃天家子女，十年来经营临安，气度心胸，皆非一般人可比，你我不可如此揣度贵人之事……”

“……下官也只是随口提及，小人度君子之腹……孟浪了，见谅，见谅……”

官员们来来去去，初时武朝的天下千万里般广阔，此时只剩下龙船舰队的方寸之地，可说者反反复复，变得雷同起来。几日时间，秦桧的情绪尚看不出波动来，到得这日傍晚，他拿来纸笔，开始写折子，老妻过来唤他吃饭时，他仍在举笔沉思、斟酌言辞。

“听说陛下身体不好，其余大人都不再议事，你写折子，不怕到不了陛下那里啊……”老妻微感疑惑，提了一句。

秦桧神色肃穆，点了点头：“虽然如此，但天下仍有大事不得不言，江宁太子勇武刚毅，令我等惭愧哪……船上的大臣们，畏畏缩缩……我只得出来，劝说陛下尽早让位于太子才行。”

“你们前几日，不还是劝着陛下，不要让位吗？”

“……是我想岔了。”

秦桧如此说着，脸上闪过毅然之色。

不久，折子便被递上去了。

……

海天辽阔，船队飘在海上，每日里都是雷同的景色。风云流过，海鸟来去间，这一年的中秋也终于到了。

周雍的身体稍稍有了些起色，在众人的怂恿下，龙船张灯结彩，宫人们将大床搬到了龙船的主舱里，妃子宫娥们练习了各种节目准备热闹一场，为病中的周雍冲喜。

这天入夜后，天上浮动着流云，月色朦朦胧胧、时隐时现，巨大的龙船上灯火通明，乐声响起，巨大的宴会已经开始了，部分大臣与其家属被邀请参加了这场宴会，周雍坐在大大的床上，看着船舱里去的节目，精神微微有了起色。

戌时三刻，周佩离开了龙船的主舱，沿着长长的舱道，朝着船只的后方行去。这是在龙船的中上层，转过几个小弯，走下楼梯，附近的侍卫渐少，通道的尾端是一处无人的观景舱室，上头有不小的平台，专供贵人们看海读书使用。

这十年间，龙船大多数时候都泊在钱塘江的码头上，翻修装点间，华而不实的地方不少。到了海上，这平台上的许多东西都被收走，只有几个架子、箱子、茶几等物，被木楔子固定了，等待着人们在风平浪静时使用，此时，月光隐晦，两只小小的灯笼在海风里轻轻摇晃。

周佩进来之后，有一道身影在灯火里走出来，向她行礼参见，灯光里闪过诚恳而又卑微的老臣子的脸，周佩拿出袖中的纸条：“我先前怎样也想不到，秦大人竟会为此事召我过来。”

秦桧的脸上闪过深深的愧疚之色，拱手躬身：“船上的大人们，皆不同意老朽的提议，为免隔墙有耳，不得已私见殿下，陈说此事……而今天下局势危殆，江宁不知还能撑上多久，太子英武，我武朝若欲再兴，不可失了太子，陛下必得让位，助太子一臂之力……”

周佩神情漠然：“早几日你亦阻止父皇退位，今日倒是私下里召我过来，君子群而不党，小人党而不群，你心中存的，到底是怎样的坏心？”

“殿下明鉴，老臣一生行事，多有算计之处，早些年受了秦嗣源秦老大人的影响，是希望事情能够有所结果。早几日猝然听说陆上之事，群臣哗然，老臣心中亦有些摇摆，拿不定主意，众人还在议论，陛下体力便已不支……到这几日，老臣想通了事情，然船上群臣想法摇摆，陛下仍在卧病，老臣递了折子，但恐陛下尚未看见。”

“……本宫知道你的折子。”

“那殿下必会明白老臣的心事。”秦桧又躬身行了一礼，“此事关系重大，不容再拖，老臣的折子递不上去，便曾想过，今夜或者明天，面见陛下力陈此事，纵然此后被百官指责，亦不后悔。但在此之前，老臣尚有一事不明，不得不详询殿下……”

周佩看着他，秦桧深吸了一口气。

“请殿下恕老臣心思卑鄙，只因此生见过太多事情，若大事不成，老臣死不足惜，但天下危矣，生民何辜……这几日以来，老臣最想不通的一件事，便是殿下的心思。殿下与陛下两相谅解，而今局面上，亦只有殿下，是陛下最为相信之人，但让位之事，殿下在陛下面前，却是半句都未有提起，老臣想不通殿下的心思，却明白一点，若殿下支持陛下让位，则此事可成，若殿下不欲此事发生，老臣即便死在陛下面前，恐怕此事仍是空谈。故老臣不得不先与殿下陈说厉害……”

海风吹进来，呜呜的响，秦桧拱着双手，身子俯得低低的。周佩没有说话，面上显出悲伤与不屑的神情，走向前方，不屑于看他：“做事之前，先揣摩上意，这便是……你们这些小人办事的方法。”

“老臣已知错了，但身在官场，动辄肩负千万的性命，老臣难以承受……只有这最后一件事，老臣心意拳拳，只欲将它办成，为我武朝留下些许希望……”

秦桧噗通一声跪在了地上，额头低伏：“自陆上消息传来，这几日老臣皆来此处，朝后方观望，那海天相接之处，便是临安、江宁所在的方向。殿下，老臣知道，我等弃临安而去的罪大恶极，就在那边，太子殿下在这等局势中，仍旧带着二十余万人在江宁死战，相比之下，老臣万死——”

他的额头磕在甲板上，话语之中带着巨大的感染力，周佩望着那远方，目光迷离起来。

“太子殿下的勇武，让老臣想起西南宁毅写过的一首诗，蜀国国灭之时，众人皆降曹操，唯北地王刘谌宁死不降，黑旗小苍河一战，宁毅写下诗词给金人，曰：君臣甘屈膝，一子独悲伤。去矣西川事，雄哉北地王。损身酬烈祖，搔首泣穹苍。凛凛人如在，谁云汉已亡……”

秦桧的话语之中微带泣声，不疾不徐之中带着无比的郑重，平台之上有风声呜咽起来，灯笼在轻轻地摇。秦桧的身影在后方悄然站了起来，口中的泣音未有半点的波动与停顿。

“壮哉我太子……”

他的脚下陡然发力，朝着前方的周佩冲了过去。

周佩回过头来，眼中正有泪水闪过，秦桧已经使出最大的力量，将她推向露台下方！

周佩的双脚离开了地面，满头的长发，飞散在海风之中——

第八六二章 惶恐滩头说惶恐 零丁洋里叹零丁（下）

海风呜咽，灯火摇晃，昏暗的小平台上，两道身影陡然冲过丈余的距离，撞在平台边缘并不高的栏杆上。

秦桧的喉间发出“嗬”的沉闷声响，还在不断用力前推，他瞪大了眼睛，眼中全是血丝，周佩单薄的身影就要被推下去，满头的长发飞舞在夜风之中，她头上的簪子，此时扎在了秦桧的脸上，一直扎穿了老人的口腔，此时半截簪子露出在他的左脸上，半截锋锐刺出右边，血腥的气息渐渐的弥散开来，令他的整个神情，显得格外诡异。

就在方才，秦桧冲上来的那一刻，周佩转过身拔起了头上的金属发簪，朝着对方的头上用力地捅了下去。簪子捅穿了秦桧的脸，老人心中恐怕也是惊骇万分，但他没有丝毫的停顿，甚至都没有发出任何的喊声，他将周佩猛地撞到栏杆边上，双手朝着周佩的脖子上掐了过去。

周佩奋力挣扎，她踢了秦桧两脚，一只手抓住栏杆，一只手开始掰自己脖子上的那双手，秦桧橘皮般的老脸上露着半只簪子，原本端方正气的一张脸在此时的光芒里显得格外诡异，他的口中发出“嗬嗬嗬嗬”的忍痛声。

龙船前方，灯火通明的夜宴还在进行，丝竹之声隐隐约约的从那边传过来，而在后方的海风中，月亮从云端后露出的半张脸逐渐隐没了，似乎是在为这里发生的事情感到痛心。乌云笼罩在海上。

长发在风中飞舞，周佩的力气渐弱，她两只手都伸上来，抓住了秦桧的手，眼睛却逐渐地翻向了上方。老人目光通红，脸上有鲜血飚出，纵然已经老迈，他此时扼住周佩脖子的双手依然坚定无比——这是他最后的机会。

这么多年来，他一切一切的谋算都是基于君王的权力之上，如果君武与周佩能够认识到他的价值，以他为师，他不会退而求其次地投向周雍。

如果周雍是个强有力的皇帝，采纳了他的许多看法，武朝不会落到今天的这个地步。

若非武朝落到今天这个地步，他不会向周雍做出壮士断腕，引金国、黑旗两方火拼的计划。

他已经提出了这样的计划，武朝需要时间、需要耐心去等待，静静地等着两虎相争的结果出现，即便弱小、即便承受再大的苦难，也必须隐忍以待。

可周雍要死了！

这是他怎样都不曾料到的结局，周雍一死，短视的公主与太子必然恨死了自己，要发动清算。自己死不足惜，可自己对武朝的谋划，对将来振兴的计算，都要就此落空——武朝千千万万的黎民都在等待的希望，不能就此落空！

“嗬嗬嗬嗬嗬——”

剧烈的疼痛中，老人的口中血液于唾沫混在了一起，从狰狞的口中飞出，他用力扼住周佩的喉咙，将她朝着平台外的海上推去！

好在公主曾经投海自尽，只要她在周雍过世之前再度投海，江宁的太子殿下不论生死，朝廷的大义，终究能够掌握在自己的一边。

周佩的意识逐渐迷离，陡然间，似乎有什么声音传过来。

小平台外的门被打开了，有人跑进来，微微错愕之后冲了过来，那是一道相对纤瘦的身影，她过来，抓住了秦桧的手，试图往外掰开：“你干什么——”却是赵小松。

她的话才说到一半，目光之中秦桧扭过脸来，赵小松看到了些许光芒中那张狰狞的插着簪子泛着血沫的脸，被吓了一跳，但她手上未停，又抱住周佩的腰将她往回拉，秦桧腾出一只手一巴掌打在赵小松的脸上，随后又踢了她一脚，赵小松踉跄两下，只是毫不撒手。

秦桧一只手离开脖子，周佩的意识便渐渐的恢复，她抱住秦桧的手，用力挣扎着往回靠，赵小松也拉着她的腰给了她力量，待到力气渐渐回来，她朝着秦桧的手上一口咬了下去，秦桧吃痛缩回来，周佩捂着脖子踉跄两步逃离栏杆，秦桧抓过来，赵小松扑过去死命抱住了他的腰，只是连连喊叫：“公主快跑，公主快跑……”

秦桧揪住她的头发，朝她头上用力撕打，将这昏暗的平台边上化作一幕诡异的剪影，周佩长发凌乱，直起身子头也不回地朝里头走，她朝着小房屋里的架子上过去，试图打开和翻找上头的盒子、箱子。

后方穿来“嗬”的一声犹如猛兽的低吼，狰狞的老人在夜风中陡然拔出了脸上的发簪，照着赵小松的背上扎了下去，只听“啊”的一声惨叫，少女的肩头被刺中，摔倒在地上。

晦暗的光芒里，风声急骤，秦桧的下半张脸上全都是鲜血，他通红着眼睛，朝里头周佩这边走过来，双手颤抖着朝自己腰间摸索，他拿出一把匕首来，摇摇晃晃地走向周佩，周佩打开的那些木盒里，全是无用的纸笔。

“……为了……这天下……你们这些……无知……”

他的双目通红，口中在发出奇怪的声音，周佩抓起一只盒子里的砚台，回过头砰的一声挥在了他的头上。

秦桧踉跄两步，倒在了地上，他额头流血，脑袋嗡嗡作响，不知什么时候，在地上翻了一下，试图爬起来。

“救命啊……救命啊……”

这个时候，赵小松正在地上哭，周佩提着砚台走到秦桧的身边，长发披散下来，目光之中是犹如寒冰一般的冷冽，她照着秦桧仍下意识握着匕首的手臂上砸了下去。

她连日以来心力交瘁，体质虚弱，力量也并不大，连续砸了两下，秦桧放开了匕首，手臂却没有断，周佩又是砰的一声砸在他的头顶上。昏暗的光芒里，少女的哭声中，周佩眼中的泪掉下来，她将那砚台一下一下地照着老人的头上砸下去，秦桧还在地上爬，不一会儿，已是满头的血污。

听到动静的侍卫已经朝这边跑了过来，冲进门里，都被这血腥而诡异的一幕给惊呆了，秦桧爬在地上的面目已经扭曲，还在微微的动，周佩就拿着砚台往他头上、脸上砸下去。见到卫兵进来，她扔掉了砚台，径直走过去，拔出了对方腰间的长刀。

她提着长刀转身回来，秦桧趴在地上，已经完全不会动了，地板上拖出长达半丈的血污。周佩的目光冷硬，眼泪却又在流，露台那边赵小松嘤嘤嘤的抽泣不停。

周佩愣了半响，垂下刀锋，道：“救人。”

龙船前方的歌舞还在进行，过不多时，有人前来报告了后方发生的事情，周佩清理了身上的伤势过来——她在挥舞砚台时翻掉了手上的指甲，此后也是鲜血淋淋，而颈项上的淤痕未散——她向周雍说明了整件事的经过，此时的目击者只有她的侍女赵小松，对于许多事情，她也无法证明，在病床上的周雍听完之后，只是放松地点了点头：“我的女儿没有事就好，女儿没有事就好……”

——从头到尾，他也没有考虑过身为一个皇帝的责任。

……

周佩杀秦桧的真相，从此往后可能再难说清了，但周佩的杀人、秦桧的惨死，在龙船的小朝廷间却有着巨大的象征意味。

八月十六，负责禁军的统领余子华与负责龙船舰队水军大将李谓在周雍的示意中向周佩表示了忠心。随着这消息的确定和扩大，八月十七，周雍召开朝会，确定下达传位君武的旨意。

她在先前何尝不知道需要尽快传位，至少给予在江宁奋战的弟弟一个正当的名义，然而她被这样掳上船来，身边可用的人手已经一个都没有了，船上的一众大臣则不会愿意自己的群体失去了正统名分。经历了背叛的周佩不再鲁莽开口，直到她亲手杀死了秦桧，又得到了军方的支持，方才将事情敲定下来。

由于太湖舰队已经入海追来，旨意只能通过小船载使者登岸，传递天下。龙船舰队仍旧继续往南飘荡，寻找安全登岸的时机。

传位的旨意发出去后，周雍的身体每况愈下了，他几乎已经吃不下饭，偶尔糊涂，只在少数时候还有几分清醒。船上的生活看不见秋色，他偶尔跟周佩提起，江宁的秋天很漂亮，周佩询问要不要靠岸，周雍却又摇头拒绝。

就这样一路漂流，到了八月二十八这天的上午，周雍的精神变得好起来，所有人都明白过来，他是回光返照了，一众妃子聚拢过来，周雍没跟她们说什么话。他唤来女儿到床前，说起在江宁走鸡斗狗时的经历，他自小便没有志向，家里人也是将他当做纨绔王爷来养的，他娶了妻子妾室，都未曾当做一回事，整日里在外头乱玩，周佩跟君武的小时候，周雍也算不得是个好父亲，事实上，他渐渐关心起这对儿女，似乎是在第一次搜山检海之后的事情了。

“我不是一个好爹爹，不是一个好王爷，不是一个好皇帝……”

他这样说起自己，不一会儿，又想起早已去世的周萱与康贤。

“……我年轻的时候，很怕周萱姑姑，跟康贤也聊不来话，我很羡慕他们……不知道是什么时候，我也想跟皇姑姑一样，手下有些东西，做个好王爷，但都做不好，你爹爹我……巧取豪夺抢来别人的店子，过不多久，又整没了，我还觉得厌烦，但是……就那么一小段时间，我也想当个好王爷……我当不了……”

他的目光已经渐渐的迷离了。

“他们……让我继位当皇帝，是因为……我有一对好儿女。我真的有一对好儿女，可惜……这个国家被我败没了。小佩……小佩啊……”

他唤着女儿的名字，周佩伸手过去，他抓住周佩的手。

“好多人……好多人……死了，朕看见……好多人死了，我在海上的时候，你周萱奶奶和康贤爷爷在江宁被杀了，我对不起他们……还有老秦大人，他为这个国家做过多少事啊，周喆杀了他，他也没有怨言……我武朝、周家……两百多年，爹……不想让他在我的手上断了，我已经错了……”

他鸡爪子一般的手抓住周佩：“我没脸见他们，我没脸上岸，我死之后，你将我扔进海里，赎我的罪过……我死了、我死了……应该就不怕了……你辅佐君武，小佩……你辅佐君武，将周家的天下传下去、传下去……传下去……啊？”

他说了几遍，周佩在眼泪中点了点头，周雍不曾感觉到，只是目光茫然地期待：“……啊？”

“……好！爹……好。”

周佩哭着说道。

“……啊……哈。”

周雍点头，面上的神情渐渐的舒展开来：“你说……海上冷不冷……”又道，“你和君武……要来看看我……”

又过了一阵，他轻声说道：“小佩啊……你跟宁毅……”两句话之间，隔了好一阵，他的目光渐渐地停住，所有的话语也到这里打住了。

至死的这一刻，周雍的体重只剩下皮包骨头的五十多斤。他是害的整个武朝的子民落入地狱的无能皇帝，也是被皇帝的身份吸干了一身骨血的普通人。死时五十一岁。

载着公主的龙船舰队漂泊在无垠的大海上。建朔朝的天下，至此，永远地结束了……

第八六三章 灰夜 白幡（上）

八月中旬，成都平原上秋收已毕，大量的粮食在这片平原上被集中起来，过称、上税、运输、入仓，华夏军的执法工作队进入到这平原上的每一寸地方，监督整个事态的执行情况。

华夏军核心所在地的张村，入夜之后，灯光依然温暖。月华如水的小村镇，巡逻的士兵走过街头，与居住在这边的大人、孩子们擦肩而过。

小院子里的书房之中，宁毅正埋首于一大堆资料间，埋首写作，偶尔坐起来，伸手按按脖子右边的位置，努一努嘴。红提端着一碗黑色的药茶从外头进来，放在他身边。

“凉茶已经放了一阵，先喝了吧。”

红提的说话声中，宁毅的目光依然停留于书桌上的几分资料上，顺手拿起茶碗咕嘟咕嘟喝了下去，放下碗低声道：“难喝。”

他的声音稍显沙哑，喉咙也正在痛，红提将碗拿来，过来为他轻轻揉按脖子：“你最近太忙，思虑过多，歇歇就好了……”

宁毅撇了撇嘴，便要说话，红提又道：“行了，别说了，先做事吧。”

宁毅便将身体朝前俯过去，继续归纳一份份资料上的信息。过得片刻，却是话语沉闷地开口：“总参那边，作战计划还没有完全决定。”

红提替他揉着脖子：“嗯。”

“但是昨天过去的时候，提起起作战代号的事情，我说要战略上藐视敌人，战术上重视敌人，那帮打地铺的家伙想了一阵子，下午跟我说……咳咳，说就叫‘父爱’吧……”

夜色平静，宁毅正在处理桌上的讯息，话语也相对平静，红提微微愣了愣：“呃……”片刻后意识过来，忍不住笑起来，宁毅也笑起来，夫妻俩笑得浑身发抖，宁毅发出沙哑的声音，片刻后又低声叫唤：“哎呀好痛……”

由于众多事情的堆积，宁毅最近几个月来都忙得天翻地覆，不过片刻之后见到外头回来的苏檀儿，他又将这个笑话复述了一遍，檀儿皱着眉头忍着笑批判了丈夫这种没正形的行为……

……

成都以东，鱼蒲县外的小村庄。

“羽刀”钱洛宁被人引导着穿过了黑暗的道路，进到房间里时，西瓜正坐在桌边皱眉计算着什么，手上正拿着炭笔写写画画。

隐约的说话声从院落另一边的房间传过来。

“……在小苍河，杀女真人的时候，我立了功！我立了功的！那时候我的团长是冯敏，弓山转移的时候，我们挡在后头，女真人带着那帮投降的狗贼几万人杀过来，杀得血流成河我也没有退！我身上中了十三刀，手没有了，我脚还每年痛。我是战斗英雄，宁先生说过的……你们、你们……”

“所以从到这里开始，你就开始补偿自己，跟林光鹤搭伙，当土皇帝。最开始是你找的他还是他找的你？”

“……我、我要见冯师长。”

“我们来之前就见过冯敏，他拜托我们查清楚事实，如果是真的，他只恨当年不能亲手送你上路。说吧，林光鹤说是你的主意，你一开始看上了他家里的女人……”

“他含血喷人——”

吵嚷的声音扩大了一瞬间，随后又落下去。钱洛宁与西瓜的武艺既高，这些声响也避不过他们，西瓜皱着眉头，叹了口气。

“又是一个可惜了的。钱师兄，你那边怎么样？”

“这几个月，老牛头内部都很克制，对于只往北伸手，不碰华夏军，已经达成共识。对于天下局势，内部有讨论，认为大伙儿虽然从华夏军分裂出去，但很多依然是宁先生的弟子，天下兴亡，无人能置身事外的道理，大伙儿是认的，所以早一个月向这边递出书信，说华夏军若有什么问题，尽管开口，不是作伪，不过宁先生的拒绝，让他们多少觉得有点丢人的，当然，中层大多觉得，这是宁先生的仁慈，并且心怀感激。”

“你是哪一边的人，他们心里有计较了吧？”

“我很愿意站在他们那边，不过陈善钧、李希铭他们，看起来更愿意将我当成与你之间的联系人。老牛头的革新正在进行，很多人都在积极响应。其实就算是我，也不太理解宁先生的决定，你看看这边……”

钱洛宁摊了摊手，叹一口气。他是刘大彪所有弟子中年纪最小的一位，但悟性天赋原本最高，此时年近四旬，在武艺之上其实已隐隐赶超大师兄杜杀。对于西瓜的平等理念，旁人只是附和，他的理解也是最深。

老牛头分裂之时，走出去的众人对于宁毅是有所眷恋的——他们原本打的也只是谏言的准备，谁知道后来搞成政变，再后来宁毅还放了他们一条路，这让所有人都有些想不通。

而相对于宁毅，这些年凡信奉平等理念者对于西瓜的感情或许更深，只是在这件事上，西瓜最终选择了相信和陪伴宁毅，钱洛宁便自愿自发地加入了对面的队伍，一来他本身有这样的想法，二来如宁毅所说，真到事情无可挽回的时候，或许也只有西瓜一系还能够救下一部分的幸存者。

但就眼下的状况而言，成都平原的局势因为内外的动荡而变得复杂，华夏军一方的状况，乍看起来可能还不如老牛头一方的思想统一、蓄势待发来得令人振奋。

听得钱洛宁叹息，西瓜从座位上起来，也叹了口气，她打开这土屋子后方的窗户，只见窗外的院落精致而古朴，显然费了极大的心思，一眼暖泉从院外进来，又从另一侧出去，一方小径延伸向后头的屋子。

“屋子是茅屋土屋，但是看看这讲究的样子，人是小苍河的战斗英雄，但是从到了这边之后，联合刘光鹤开始敛财，人没读过书，但确实聪明，他跟刘光鹤合计了华夏军监察巡查上的问题，虚报田亩、做假账，附近村县漂亮姑娘玩了十多个，玩完以后把别人家中的子弟介绍到华夏军里去，人家还谢谢他……这一单还查得太晚了。”

西瓜摇了摇头：“从老牛头的事情发生开始，立恒就已经在预计接下来的事态，武朝败得太快，天下局面必然急转直下，留给我们的时间不多，而且在秋收之前，立恒就说了秋收会变成大问题，以前皇权不下县，各种事情都是这些地主大族做好交账，如今要变成由我们来掌控，前一两年他们看我们凶，还有些怕，到现在，第一波的反抗也已经开始了……”

钱洛宁点点头：“所以，从五月的内部整风，顺势过度到六月的外部严打，就是在提前应对事态……师妹，你家那位真是算无遗策，但也是因为这样，我才更加奇怪他的做法。一来，要让这样的情况有所改变，你们跟这些大族迟早要打起来，他接受陈善钧的谏言，岂不更好？二来，如果不接受陈善钧的谏言，这样危急的时候，将他们抓起来关起来，大伙儿也肯定理解，现在这样不上不下，他要费多少力气做接下来的事情……”

西瓜沉默了片刻：“立恒最近……也确实很累，你说的，我也说不清，但是立恒那边，他很确定，你们在中后期会遇上巨大的问题，而在我看来，他认为就算是失败，你们也具备很大的意义……所以早些天他都在叹气，说什么自己做的锅，哭着也要背起来，这几天听说嗓子坏了，不太能说话了。”

如此说着，西瓜偏头笑了笑，似乎为自己有这样一个丈夫而感到了无奈。钱洛宁蹙眉沉思，随后道：“宁先生他真的……这么有把握？”

“怕了？”

“按照这么多年宁先生算计的结果来说，谁能不重视他的想法？”

“对华夏军内部，也是这样的说法，不过立恒他也不开心，说是好不容易去掉一点自己的影响，让大伙儿能稍微独立思考，结果又得把个人崇拜捡起来。但这也没办法，他都是为了保住老牛头那边的一点成果……你在那边的时候也得小心一点，一帆风顺固然都能嘻嘻哈哈，真到出事的时候，怕是会第一个找上你。”

“嗯。”钱洛宁点头，“我这次过来，也是因为他们不太甘心被排除在对女真人的作战之外，毕竟都是兄弟，打断骨头还连着筋。如今在那边的人许多也参加过小苍河的大战，跟女真人有过血仇，希望共同作战的呼声很大，陈善钧还是希望我私下里来走走你的路子，要你这边给个答复。”

西瓜摇头：“思想的事我跟立恒想法不同，打仗的事情我还是听他的，你们就三千多人，半数还搞行政，跑过来干什么，统一指挥也麻烦，该断就断吧。跟女真人开战可能会分两线，首先开战的是长沙，这边还有些时间，你劝陈善钧，安心发展先趁着武朝动荡吞掉点地方、扩大点人手是正题。”

钱洛宁点了点头，两人朝着门外走去，院落之中监察队正将地窖里的金银器玩往外搬，两人的身影都匿在阴影里。

“至于这场仗，你不用太担心。”西瓜的声音轻盈，偏了偏头，“达央那边已经开始动了。这次大战，我们会把宗翰留在这里。”

月华如水，钱洛宁微微的点了点头。

第八六四章 灰夜 白幡（中）

九月，长江南岸的江宁城，被围成水泄不通的监牢。

黄昏的光芒烧荡天际，天空下如同小山一般巍峨的城墙正显出坍圮而残破的迹象，从今年年初开始，到得如今，江宁已经经历了将近八个月时间的攻击，城墙上一处处的破口，一点点的扭曲，鲜血将城头淋成红色，而后又被火油烧黑，沙袋与滚木垒高了护城河，数不尽的尸体在城墙与女真军营之间的战场上横陈、腐烂。

尸臭蔓延，乌鸦一阵阵地飞，不时朝地上降下来，城南、城东几处着重攻击的地点，数架投石器还在有气无力地将巨石抛过那延绵的尸堆。

城头上，远看如顽石的武朝士兵还在坚守。

越过城池外那一片尸地，守在攻城一线、二线的还是宗辅麾下的女真主力与部分在掠夺中尝到甜头而变得坚定的中原汉军。自这中坚营地朝外延伸，在夕阳的掩映下，各种各样简陋的军营密布在大地之上，朝着仿佛无远弗届的远方推过去。

投降了女真，而后又被驱赶到江宁附近的武朝军队，如今多达百万之众。此时这些士兵被收走半数武器，正被分割于一个个相对封闭的营地当中，营地之间有空地间隔，女真骑兵偶尔巡逻，遇人即杀。

每一天，宗辅都会选中几支部队，驱赶着他们登城作战，为了早破江宁，宗辅对入城部队悬出的奖励极高，但两个多月以来，所谓的奖励仍旧无人拿到，只是死伤的部队越来越多、越来越多……

火焰噼噼啪啪地燃烧，在一个个破旧的帐篷间升起烟柱来，煮着粥的铁锅在火上架着，有火头军朝里面投入青灰的野菜，有衣衫褴褛的士兵走过去：“那菜能吃吗，成那样了！”

“有吃你就念着好吧。”

“把黑的丢掉啊。”

“不能吃的老子已经扔了一次了，吃不死你！”

“你娘……”

瘦弱的士兵不好与强势的火头军争辩，双方鼓着眼睛看着，过得片刻，那士兵伸手擦了擦脸，愤懑地转身走，周围士兵神情木然的脸上此时才闪过一丝悲愤，灰头土脸的火头军眼睛红了。

“要东西够吃我给你们吃这些猪潲啊，你们去拿粮来啊，这还没立冬呢，谷子刚收完……娘的……你们要不要把我煮了算了……”

那火头军被烟熏了眼睛，说话之中有眼泪滑下来，将脸上粘的黑灰冲得一道一道的，一旁又有人劝说。

“好了好了，你这胖子也没几两肉了……”

这空地间的说话声中，那先前离开的士兵忽然又跑了回来，他神情愤懑，显然不能纾解，朝着火头军手中的野菜冲过去，有人挡住了他：“干什么！”

“那黑了不能吃——”

“操你娘你找事！”

“弄死我啊！来啊！弄死我啊！”士兵眼中有泪流下来，拔开衣服露出瘦骨嶙峋的胸膛，“才秋收啊，我家种了地的啊！都被那帮女真人拿走了，我们现在还得帮他们打仗，干什么！你们这帮孬种不敢说话！弄死我啊！去跟那帮女真人告密啊，迟早是死！那个黑了不能吃啊——”

他哭喊之中，先前推着他的士兵本想用拳头打他，牙一咬，将他朝后方推开了。人群之中有人道：“……他疯了。”

有人拉着他：“快走吧，滚远一点，你莫害了所有人啊……”

“还能怎么样，你想造反啊……”

声音有高有低，一时间嘈杂起来，那火头军咬着牙，伸手将本就不多的野菜又摘掉了些许，过不多时，先前的士兵被拉走，有人的声音响起来：“老子反正是要死了，这件事就到这里，要是谁去告密，我死也做了他！”

不远处一顶破旧的帐篷后头，铁天鹰佝偻着身子，静静地看着这一幕，随后转身离开。

橘黄色的夕阳正从天空中投下来，看来混乱的营地、有气无力的士兵正在聚集、吃饭，他跟随着先前那挑事的士兵，转过一片片的人群。

自六月间君武的部队突入江宁，无论是完颜宗辅还是各个势力的旁观者们，都在等待着这仿佛武朝最后光芒熄灭的一刻，七月里人海战术一波又一波地开始冲刷，宗辅将精兵杂混在攻城的降兵之中试图打开局面，江宁的城头也被几度被冲破，然而不久之后他们又被杀出来——甚至于在几次争夺中，据说那位武朝的太子都曾亲自上阵，指挥冲杀。

到得八月中旬，人们对于这样的攻势开始变得麻木起来，对于城内不过二十万军队的顽强抵抗，一部分的人甚至有些肃然起敬。

然而这一切，其实都无助于形势的改善。

周雍的逃离毁灭性地打下了所有武朝人的心气，军队一批又一批地投降，逐渐形成巨大的雪崩趋势。部分将领是真降，还有部分将领，觉得自己是虚与委蛇，等待着机会徐徐图之，伺机反正，然而抵达江宁城下之后，他们的物资粮草皆被女真人控制起来，甚至连大部分的兵器都被解除，直到攻城时才发放劣质的物资。

在这个阶段里，投降的命令更多的是将领的选择，士兵的心中仍然无法理解武朝已经开始死亡的事实，在攻向江宁的过程里，一些士兵还想着在战场上投诚，入江宁太子麾下帮忙杀敌。但迎接他们的，是城头士兵不忍的眼神与坚决的刀枪。

在整个进攻的过程里，完颜宗辅早已给部分部队随机下达假意投降的命令。眼前的情况下，江宁城中的守军甚至连收留、隔离、分辨敌我的余地都没有，城外汉军多达百万，在居于劣势的情况下，若对方喊叫着我要反正就给予接纳，这些部队很快的就会变成江宁城中不可控制的火药库。

人们很快便发现，城内二十余万的江宁守军，不接纳任何投诚者。被驱赶着上战场的汉军士气本就低迷，他们无法于城头士兵相抗衡，也没有投降的路走，一部分士兵激起最后的血性，冲向后方的女真营地，此后也只是遭遇了毫不出奇的后果。

两个多月的时间里，投降汉军的军营也发生过几次哗变，女真人的骑队杀死了大量试图逃跑的人，哗变军营中的物资被周围参与镇压的汉军分走，而看管、配合不力的武朝降将被女真人拖出去斩首示众。于是到得八九月间，虽然笼罩在军营上的气息愈发绝望，但反抗者已经越来越少，部分将领与士兵甚至都在期待着江宁城的早日崩溃。

只要江宁城破，大伙儿就都不必在这生死两难的局面里煎熬了。

十余年的时间过去，摇摇摆摆的这些人们，终于还是避无可避地走到了无法选择的绝路里。

四月底，铁天鹰在对女真使者的那场刺杀中身负重伤，后来到得五月，临安城破，他虽然侥幸留下一条性命，却也是极为艰难的辗转奔逃，而后伤势又有加剧。待到八月间伤势痊愈，他偷偷地来到江宁附近，能够看到的，也只是这样的绝境了。

天下间名义上仍支持武朝的势力仍然多，但无人敢冲向江宁，直面女真人的兵锋。江宁城内由背嵬军、镇海军、原镇江守军、江宁守军……等部队整编被形成的守军共二十余万，但即便在太子的顽强支撑下，几个月里，江宁城纵然在武朝降军每天每天的攻击下岿然不动，但两个多月的时间过去，城内的状况到底到了怎样艰难的地步，铁天鹰也无法看得清楚。

八月下旬，逃到海上的周雍传位君武的消息被人带上岸来，迅速传遍天下。这意味着在愿意相信的人眼中，江宁城中的那位太子，如今便是武朝的正统皇帝，但在江宁城外的降兵营地中，已经难以激起太多的涟漪。即便是皇帝，他也是身处磨盘般的绝地了。

见到这样的局势，便连久历风雨的铁天鹰也不免泪下——若这样的决定早半年，如今的天下状况，恐怕都将截然不同。

他考虑过冒险入江宁，与太子等人汇合；也考虑过混在士兵中伺机行刺完颜宗辅。此外还有诸多想法，但在不久之后，依靠多年的经验，他也在这样绝望的境地里，发现了一些格格不入的、仍在行动的人。

九月初五，他跟随着那瘦弱士兵的背影一路前行，还未抵达对方上线的藏匿处，前方那人的脚步忽然缓了缓，目光朝北望去。

北面视野的尽头，是那座仍在承受投石器攻击的、巍峨又残破的城墙，在夕阳照射的这一刻，有巨大的白幡在城头上缓缓落了下去，即便相隔数里之外，那一抹白色也在人们的眼中清晰可见。

铁天鹰的心中闪过疑惑，这一刻他的脚步都变得有些无力起来，他还不知道发生了什么事，太子遇难的消息第一时间反映在他的脑海中。

私语之声如潮水般的在每一处军营中蔓延，但不久之后，随着女真人提高了对周君武的悬赏，人们知道了周雍死去的消息，于是建朔朝已经结束的认知也在人们的脑海里成型了。

有些人不免潸然泪下。

但那又怎么样呢？

在这样的绝地里，纵然曾经的太子如何的顽强、如何英明……他的死，也只是时间问题了啊……

****************

嗡嗡的声音蔓延过江宁城外的大地，在江宁城中，也形成了浪潮。

在天空五彩潮汐蔓延的这一刻，君武一身素缟，从房间里出来，同样白衣的沈如馨正在檐下等他，他望了望那夕阳，走向前殿：“你看这霞光，就像是武朝的现在啊……”

“望……陛下珍重……”

君武压着腰间的剑，他其实还没有多少身为君王的自觉，他的脸上有刚刚抹掉的眼泪，也有笑容：“夜晚要来了，但不管这夜晚再长，太阳也会再升起来的。”

区别在于……谁看得到而已。

他的眼神肃杀起来，心中的话，再没有继续说下去，周雍去世的消息，自昨夜传入城中，到得此时，有些决定已经做下，城内处处素缟，前殿那边，数百名将领身着麻衣、系白巾，正静静地等待着他的到来。

这可能是武朝最后的帝王了，他的继位来得太迟，周围已无去路，但越是这样的时候，也越让人感受到悲壮的情绪。

“诸位将士！”

夕阳渐渐没去，火光熊熊燃烧，君武站在殿前的台阶上让声音发出去。

“今日已得知，我的父皇于七日前在海上，已经过世了，这意味着，武朝的建朔年……过去了。我自小听人说，武朝国祚两百余年、福泽延绵，但今日在此，诸位，我要说……不重要了——”

他在升腾的火光中，拔出剑来。

“今日，我与诸位守在这江宁城，我们的前方是女真人与投降女真的百万大军，所有人都知道，我们无路可去了！我的背后尚有这一城人，但我们的天下已经被女真人侵略和蹂躏了，我们的家人、亲人，死在他们原本的家中，死在逃难的路上，受尽屈辱，我们的前头，无路可去，我不是太子、也不是武朝的皇帝，诸位将士，在这里……我只是感到屈辱的男人，天下沦陷了，我无能为力，我恨不得死在这里——”

他手中的长剑挥舞了一下，从黑夜中的天空朝下看，广场上只有点点的火光，之后，悲壮的守灵乐声响在城中，划过了一夜、一昼。

消息在城内城外的军营中发酵。

九月初七，晴。

巨大的龙旗在白幡环绕的江宁城头升起来，一个时辰后，伴随着悲壮的号声，江宁打开了城门。这是坚守了两个多月之后，面对着百万大军的环绕，江宁城的第一次开门，所有人都在第一时间被惊动了，人们的第一反应是太子准备突围。

然而没有。

浩浩荡荡的军队身披素缟，在此时已是武朝皇帝的君武带领下，扑向城西的完颜宗辅大营，镇海军自正面出，背嵬军从城南包抄，另有不同将领带领的军队，杀出不同的城门，迎向前方的百万大军。

“在这里……我只是感到屈辱的男人，天下沦陷了，我无能为力，我恨不得死在这里——”

“……我与诸位同死！”

这一刻，破釜沉舟，哀兵必胜。经历两个多月的苦战，能够走上战场的江宁军队，只是十二万余人了，但没有人在这一刻后退——后退与投降的后果，在此前的两个月里，已经由城外的百万军队做了足够的演示，他们冲向滚滚的人群。

“今日我等同死于此，身为汉人者，与我杀金狗、剐了完颜宗辅——”

冲出城外的士兵与将领在厮杀中狂喊，不久之后，江宁城外，百万人被冲成倒卷的海潮……

第八六五章 灰夜 白幡（下）

晋地，起伏的山势与低谷一道接一道的蔓延，已经入夜，山岗的上方星斗漫天。山岗上大石头的旁边，一簇篝火正在燃烧，扎在柴枝上的山鼠正被火焰烤出肉香来。

一旁的小铁锅里，放了些鼠肉的肉汤也已经熟了，一大一小、相差极为悬殊的两道身影坐在火堆旁，小小的身影将一碗掰碎了的干硬馒头倒进汤锅里去。

碎馒头过得片刻便发开了，小小的身影用小刀切开鼠肉，又将泡了馒头的肉汤倒了两碗，将大的一碗肉汤以及相对大的半边鼠肉端给了如弥勒般胖大的身影。

“师父，吃饭了。”

“嗯。”如山岳般的身影点了点头，接过汤碗，随后却将老鼠肉放到了孩子的身前，“老班人说，穷文富武，要习武艺，家境要富，不然使拳没有力气。你是长身体的时候，多吃点肉。”

“但是……师父也要有力气啊，师父这么胖……”

“师父离开的时候，吃了独食的。”

“吃独食……”

“我白日里偷偷离开，在你看不见的地方，吃了许多东西。这些事情，你不知道。”

胖大的身影端起汤碗，一面说话，一面喝了一口，旁边的孩子明显感到了迷惑，他端着碗：“……师父骗我的吧？”

“你觉得，师父便不会背着你吃东西？”

“呃……”

孩子虽然还不大，但久经风霜，一张脸上有许多被风割开的口子乃至于硬皮，此时也就显不出多少脸红来，胖大的身影拍了拍他的头。

“这些时日以来，你虽然对敌之时有所进步，但平日里心肠还是太软了，前日你救下的那几个孩子，明显是骗你吃食，你还兴冲冲地给他们找吃的，后来要认你当头领，也不过想要靠你养着他们，后来你说要走，他们在私下里合计要偷你东西，要不是为师半夜过来，说不定他们就拿石头敲了你的脑壳……你太良善，终究是要吃亏的。”

“……但是师父不是他们啊。”

孩子低声咕哝了一句。

“为师跟他们又有多少区别？平安，你看为师长的这么一身肥肉，莫非是吃土吃起来的不成？天下大乱，接下来更乱了，等到撑不住时，别说师徒，就是父子，也可能要把互相吃了，这一年来，各种事情，你都见过了，为师倒是不会吃你，但你从今往后啊，见到谁都不要天真，先把人心，都当成坏的看，不然要吃大亏。”

“唔。”

孩子拿汤碗堵住了自己的嘴，咕嘟咕嘟地吃着，他的脸上稍稍有些委屈，但过去的一两年在晋地的炼狱里走来，这样的委屈倒也算不得什么了。

吃完东西之后，师徒俩在山岗上绕着大石头一圈圈地走，一面走一面开始打拳，一开始还显得舒缓，热身完毕后拳架逐渐拉开，手上的拳势变得危险起来。那庞大的身影手如磨盘，脚法如犁，一探一走间身形犹如危险的涡旋，这中间溶入太极圆转的发力思路，又有胖大身影一生所悟，已是这天下最顶尖的功夫。

后方的孩子在推行趋进间固然还没有这样的威势，但手中拳架犹如搅动大江之水，似慢实快、似缓实沉，举手投足间也是名师高徒的气象。内家功奠基，是要借助功法微调全身气血走向，十余岁前最为关键，而眼前孩子的奠基，实际上已经趋近完成，将来到得少年、青壮时期，一身武艺纵横天下，已没有太多的问题了。

但名为林宗吾的胖大身影对于孩子的寄望，也并不仅仅是纵横天下而已，拳法套路打完之后又有实战，孩子拿着长刀扑向身体胖大的师父，在林宗吾的不断纠正和挑衅下，杀得越来越厉害。

“为师教你这么久？就是这点武艺——”

“想想四月里那江北三屠是如何折辱你的！杀了你要救的人，还要逼你吃屎！为师就在旁边，为师懒得帮忙——”

“为师也不是好人！真到没吃的了，你也得被我拿来塞牙缝，出刀出刀出刀……这刀不错，你看，你冲着为师的脖子来……”

“你也不是什么好东西——”

这呼喝声中的过招逐渐生出火气来，名叫平安的孩子这一两年来也杀了不少人，有些是迫不得已，有些是蓄意去杀，一到出了真火，眼中也被通红的戾气所充斥，大喝着杀向眼前的师父，刀刀都递向对方要害。

林宗吾哈哈大笑：“没错！生死相搏不须留手！想想你心中的火气！想想你见到的那些杂碎！为师早就跟你说过，为师的功夫由七情六欲推动，欲念越强，功夫便越厉害！来啊来啊，人皆污秽！人皆可杀！自当引明王业火焚尽世间，方得清净之土——”

罡风呼啸，林宗吾与弟子之间相隔太远，即便平安再愤怒再厉害，自然也无法对他造成伤害。这对招完毕之后，孩子气喘吁吁，浑身几乎脱力，林宗吾让他坐下，又以摩尼教中《明王降世经》助他稳住心神。不一会儿，孩子盘腿而坐，入定休憩，林宗吾也在旁边，盘腿休憩起来。

星斗照耀下夜色渐深，一条蛇悉悉索索地从旁边过来，被林宗吾无声无息地捏死了，放到一旁，待过了子夜，那巨大的身影蓦然间站起来，毫无声息地去向远方。

王难陀骑着马走到约定的半山腰上，看见林宗吾的身影缓缓出现在乱石林立的山岗上，也不见太多的动作，便如行云流水般下来了。

“恭喜师兄，好久不见，武艺又有精进。”

林宗吾的目光在王难陀身上扫了扫，随后只是一笑：“人老了，有老了的打法，精进谈不上了。不过最近教孩子，看他年幼力弱，设身处地想想，多少又有些心得感悟，师弟你不妨也去试试。”

“我也老了，有些东西，再从头拾起的心思也有些淡，就这样吧。”王难陀长发半白，自那夜被林冲废了手臂差点刺死之后，他的武艺废了大半，也没有了多少再拿起来的心思。或许也是因为遭遇这天下大乱，感悟到人力有穷，反而心灰意冷起来。

不过在明面上，随着林宗吾的心思放在传人身上后，晋地大光明教的表面事物，仍旧是由王难陀扛了起来，每隔一段时间，两人便有碰面、互通有无。

“武朝的事情，师兄都已经清楚了吧？”

“是啊。”林宗吾点点头，一声叹息，“周雍逊位太迟了，江宁是死地，恐怕那位新君也要就此殉国，武朝没有了，女真人再以举国之兵发往西南，宁魔头那边的状况，也是独力难支。这武朝天下，终究是要全盘输光了。”

他虽然叹息，但话语之中却还显得平静——有些事情真发生了，固然有些难以接受，但这些年来，众多的端倪早已摆在眼前，自放弃摩尼教，专心授徒之后，林宗吾其实一直都在等待着这些时日的到来。

天下沦亡，挣扎许久之后，所有人终究无力回天。

“那宁魔头回应希尹的话，倒还是很硬气的。”

“宁立恒……他回应所有人的话，都很硬气，哪怕再瞧不上他的人，也不得不承认，他金殿弑君、一代人杰。可惜啊，武朝亡了。当年他在小苍河，对阵天下百万大军，最终还是得逃亡西南，苟延残喘，如今天下已定，女真人又不将汉人当人看，江南只是常备军队便有两百余万，再加上女真人的驱赶和搜刮，往西南填进去百万人、三百万人、五百万人……甚至一千万人，我看他们也没什么可惜的……”

他说到这里，叹一口气：“你说，西南又哪里能撑得住？如今不是小苍河时期了，全天下打他一个，他躲也再无处躲了。”

王难陀沉默了片刻，一声叹息：“……不过，最近姓楼的在发动信众，欲往盖州反击，她与我打过招呼，我才来找师兄你商议。”

“降世玄女……”林宗吾点点头，“随她去吧，武朝快完了，女真人不知何时折返，到时候就是灭顶之灾。我看她也着急了……没有用的。师弟啊，我不懂军务政务，难为你了，此事不必顶着她，都由她去吧……”

天下大乱，林宗吾几度出手，想要获得些什么，但终于功亏一篑，此时他心灰意冷，王难陀也完全看得出来。事实上，早年林宗吾欲联合楼舒婉的力量火中取栗，弄出个降世玄女来，不久之后大光明教中“降世玄女”一系与“明王”一系便呈现出分庭抗礼的迹象，到得此时，楼舒婉在教众之中有玄女之名，在民间亦有女相、贤相美誉，明王一系基本上都投到玄女的指挥下去了。

在如今的晋地，林宗吾便是不允，楼舒婉要强来，顶着天下第一高手名头的这边除了强行刺杀一波外，恐怕也是毫无办法。而即便要刺杀楼舒婉，对方身边跟着的龙王史进，也绝不是林宗吾说杀就能杀的。

师兄弟在山间走了片刻，王难陀道：“那位平安师侄，最近教得怎样了？”

“有天分、有毅力，只是心性还差得许多，当今天下如此凶险，他信人信得过多了。”

“毕竟还是个孩子。”

“是啊，慢慢会好的。”林宗吾笑了笑，“另外，他一直想要回去寻他父亲。”

“刚救下他时，不是已回沃州寻过了？”

“毕竟未曾找到，最近习了武艺，又想一路找回去。”

“沃州那边一片大乱……”

“所以也是好事，天将降大任于斯人也，必先劳其筋骨、饿其体肤、空乏其身……我不拦他，接下来随着他去。”林宗吾站在山腰上，吸了一口气，“你看现在，这星斗漫天，再过几年，怕是都要没有了，到时候……你我可能也不在了，会是新的天下，新的朝代……只有他会在新的乱世里活下来，活得漂漂亮亮的，至于在这天下大势前螳臂当车的，终究会被慢慢被大势碾碎……三百年光、三百年暗，武朝天下坐得太久，是这场乱世取而代之的时候了……”

王难陀苦涩地说不出话来。

林宗吾叹息。

“昔有安史之乱、有五胡乱华……这场汉人乱世，或许才刚刚开始……”

*****************

同样的夜色，西北府州，风正不祥地吹过原野。

火光偶尔亮起，有惨叫的声音与马嘶声响起来，夜空下，蒙古的军旗与马队正横扫大地。

位于黄河北岸的石山梁上，易守难攻的府州城，此时正陷入斑斑点点的大火之中。

这一晚，厮杀已经结束了，但屠杀未息。位于府州高处的折府广场上，折家西军嫡系将士血流成河，一颗颗的人头被筑成了京观，半身染血的折可求被绑在广场前的柱子上，在他的身边，折家家人、子弟的人头正一颗颗地散布在地上。

有人正在夜风里哈哈大笑：“……折可求你也有今天！你背叛武朝，你背叛西北！想不到吧，今日你也尝到这味道了——”

折家女眷悲凄的哭喊声还在不远处传来，冲着折可求哈哈大笑的是广场上的中年男人，他抓起地上的一颗人头，一脚往折可求的脸上踢去，折可求满口鲜血，一面低吼一面在柱子上挣扎，但当然无济于事。

“……看看你小儿子的脑袋！好得很，哈哈——我儿子的脑袋也是被女真人这样砍掉的！你这个叛徒！畜生！王八蛋！如今武朝也要亡了！你逃不了！你折家逃不了！你看着我！你想杀我？想咬死我？我跟你的心情也一模一样！你个三姓家奴，老畜生——”

这中年男人的狂吼在风里传出去，兴奋近乎癫狂。

自靖平之耻后，种师道、种师中皆在抗金之途上死去，周雍继位而南迁，放弃中原，折家抗金的意志便一直都不算强烈。到得后来小苍河大战，女真人来势汹汹，伪齐也兴师数百万，折家便正式地降了金。

待到西北一战打完，华夏军与西北种家的残余力量带着部分百姓离开西北，女真人迁怒下来，便将整个西北屠成了白地。

女真人在西北折损两名开国大将，折家不敢触这个霉头，将力量收缩在原本的麟、府、丰三洲，只求自保，待到西北百姓死得差不多，又爆发尸瘟，连这三州都一道被波及进去，此后，剩余的西北百姓，就都归于折家旗下了。

有人庆幸自己在那场浩劫中仍然活着，自然也有人心怀怨念——而在女真人、华夏军都已离开的如今，这怨念也就自然而然地归到折家身上了。

西北几年生息，暗地里的反抗一直都有，而失去了武朝的正统名义，又在西北遭遇巨大惨剧的时候龟缩起来，一向勇烈的西北汉子们对于折家，实际上也没有那么信服。到得今年六月末，浩荡的骑兵自横山方向跃出，西军固然做出了抵抗，使得敌人只能在三州的城外晃荡，然而到得九月，终于有人联系上了外头的侵略者，配合着对方的攻势，一次发动，打开了府州城门。

反抗势力为首者，便是眼前名为陈士群的中年汉子，他本是武朝放于西北的官员，家人在女真扫荡西北时被屠，后来折家投降，他所领导的反抗力量就如同诅咒一般，始终跟随着对方，挥之不去，到得此时，这诅咒也终于在折可求的眼前爆发开来。

“啊啊啊啊啊啊啊——啊……嗬嗬嗬嗬嗬……”

折可求挣扎着，大声地吼喊着，发出的声音也不知是怒吼还是惨笑，两人还在狂呼对峙，陡然间，只听轰然的声响传来，随后是轰轰轰轰轰一共五声炮击。在这处广场的边缘，有人点燃了火炮，将炮弹往城中的民居方向轰过去。

风急火烈，爆炸声中，只见在那广场边缘，征服者张开了手，在大笑中享受着这轰然的巨响。他的旗帜在夜色里飘荡，奇怪的蒙古语传出去。

“有这样的武器都输，你们——统统该死！”

蒙古，十三翼。

——札木合。

第八六六章 红厉 铁流

轰隆隆的炮声中，凶残的士兵穿行于城池之间，火焰与鲜血早已淹没了一切。

在持续的挣扎与嘶吼中，原本就身负重伤的折可求终于耷拉着脑袋，不再动了，陈士群的哈哈大笑也逐渐变得嘶哑，回头望去时，一批蒙古人正将俘虏押上府州高处的城墙，然后成排地推将下去。

整座城池也像是在这轰鸣与火焰中崩溃与沦陷了。

几年的时间以来，在这一片地方与折可求及其麾下的西军斗争与周旋，附近的景色、生活的人，早已溶入心中，成为记忆的一部分了。直到此时，他终于明白过来，从今往后，这一切的一切，不复再有了。

一如他那死去的妻女、家人。

亦如这沦陷的中原、武朝。

他此时亦已知道皇帝周雍逃跑，武朝终于崩溃的消息。有的时候，人们处于这天地剧变的浪潮之中，对于许许多多的变化，有不能置信的感觉，但到得此时，他看见这满城百姓被屠的景象，在迷惘之后，终于明白过来。

天地剧变浩浩荡荡，这是无法抗拒的力量，区区的府州又何能幸免呢？

在那风急火烈之中，名叫札木合的汗王朝着这边过来，笑声沉重而豪迈。陈士群眼中有泪，他朝着对方的身影，高举双手，跪了下去。

在他的背后，家破人亡、族群早散，小小的西北已成白地，武朝万里江山正在一片血与火之中崩解，女真的畜生正肆虐天下。历史迁延从不回头，到这一刻，他只能顺应这变化，做出他作为汉人能做出的最后选择。

——将这天下，献给自草原而来的征服者。

**************

当名为陈士群的小人物在无人顾忌的西北一隅做出恐怖选择的同时。刚刚继位的武朝太子，正压上这延续两百余年的王朝的最后国运，在江宁做出令天下都为之震惊的绝地反击。

九月初七的江宁城外，随着十余万守城军的杀出，人群的哗变犹如瘟疫一般，在纵横达数十里的辽阔地域间爆发开来。

两个多月的围城，笼罩在百万降军头上的，是女真人毫不留情的冷酷与随时可能被调上战场送死的高压，而随着武朝越来越多地域的崩溃和投降，江宁的降军们造反无门、逃亡无路，只能在每日的煎熬中，等待着命运的判决。

武朝的新皇帝继位了，却无法救他们于水火，但随着周雍去世的白幡垂落，初七这天决死的龙旗升起，这是最后机会的讯号，却也在每个人的心中闪过了。

这样的机会，当然不是与江宁守军作战的机会。百万人的陈兵之地，广阔而辽远，若真要打起来，恐怕一天一夜，许多人也还在战场外围打转，然而随着战争讯号的出现，各种流言几乎在半个时辰的时间里，就横扫了整个战场，之后随着“趁机逃跑”或是“跟他们拼了”的心思和煽动，化作无法控制的暴动，在战场上爆发。

连武器配备都不全的士兵们冲出了围住他们的木墙，怀着各种各样的心思奔突往不同的方向，不久之后便被浩浩荡荡的人潮裹挟着，不由自主地奔跑起来。

从江宁城杀出的士兵撵住了降军的边缘，呐喊着嘶吼着将他们往西边驱赶，百万的人群在这一天里更像是羊群，有的人失去了方向，有的人在仍有血气的将领呼喊下，不断西进。

第一批靠近了女真军营的降军只是选择了逃亡，随后遭到了宗辅部队的无情镇压，但也在不久之后，君武与韩世忠率领的镇海军主力一波一波地冲了上来，宗辅气急败坏，据地而守，但到得中午过后，越来越多的武朝降军朝着女真大营的侧翼、后方，不要命地扑将过来。

这是武朝士兵被鼓舞起来的最后血性，裹挟在海潮般的冲锋里，又在女真人的炮火中不断动摇和湮灭，而在战场的第一线，镇海军与女真的前锋部队不断冲突，在君武的鼓舞中，镇海军甚至隐隐占据上风，将女真部队压得连连后退。

在江宁城南，岳飞率领的背嵬军就如同一头饿狼，以近乎疯狂的攻势切碎了对女真相对忠诚的中原汉军部队，又以骑兵部队巨大的压力驱赶着武朝降军扑向完颜宗辅，至于这天下午未时三刻，背嵬军切开潮水般的锋线，将最为凌厉的攻击延伸至完颜宗辅的面前。

至此，完颜宗辅的侧翼防线失守，十数万的女真军队终于成建制地朝着西面、南面撤去，战场之上漫天血腥，不知有多少汉人在这场大规模的战争中死去了……

……

秋风飒飒，在江州城南，看到刚刚传来的大战讯息时，希尹握纸的手微微地颤了颤，他双唇紧抿，目光变得凌厉起来。

在他的身侧，一车一车的粮草辎重正在入城，从南面驶来的运粮车队在士兵的看押下，近似无远弗届地延伸。

过来请安的完颜青珏在身后等待，这位金国的小王爷在先前的大战中立有大功，摆脱了沾着裙带关系的纨绔子弟形象，如今也正要奔赴长沙方向，于周边游说和煽动各个势力投降、且向长沙发兵。

希尹将情报上的讯息缓缓的念了出来。

“……这场仗的最后，宗辅大军后撤四十余里，岳飞、韩世忠等人率领的军队一路追杀，至深夜方止，近三万人死伤、失踪……废物。”希尹缓缓地折起纸张，“对于江宁的战况，我早已警告过他，别不把投降的汉人当人看，迟早遭反噬。老三看似听话，实则愚蠢不堪，他将百万人拉到战场，还以为折辱了这帮汉人，什么要将江宁溶成铁水……若不干这种蠢事，江宁已经完了。”

希尹的话语一字一顿，完颜青珏却知道师父已处于极大的愤怒之中，他斟酌片刻：“若是这样，那位武朝新君破了江宁危局，怕是又要成气象？师父要不要回去……帮帮那两位……”

“成不了气象了。”希尹摇了摇头，“江南一带，投降的已相继表态，武朝颓势已成，恰如雪崩，有些地方就算想要投诚回去，江宁的那点军队，也难说守不守得住……”

“可那百万武朝军队……”

“土鸡瓦狗，先不说他们要回去人家敢不敢手下，秋收已毕，如今江南大部分军粮操之我手，那位新君守了江宁三月，还能不能养活人都是问题，这事不必担心，待宗辅宗弼重整旗鼓，江宁终究是守不住的。那位新君唯一的机会是离开江南，带着宗辅宗弼四处打转，若他想找块地方死守，下次不会再有这破釜沉舟的机会了。”希尹顿了顿，有两缕参差的白发飘在山风里，“让为师叹气的是，我女真战力消退，不复当年的事实终于被那帮败家子表露出来了，你看着吧，西南那位擅长宣传，十二万汉军破女真百万的事情，不久就要被人说起来了。”

完颜青珏道：“但到得此时，相信这些许言论，也已无力回天，不过，师父……武朝汉军毫无士气可言，此次征西南，纵然也发数百万士兵过去，恐怕也难以对黑旗军造成多大影响。弟子心有忧虑……”

“赶驴熬鹰，各用其法。”希尹摇了摇头，“为师早已说过宗辅之谬，岂会如他一般愚蠢。江南土地辽阔，武朝一亡，众人皆求自保，将来我大金居于北端，鞭长莫及，与其费大力气将他们逼死，不如让各方军阀割据，由得他们自己杀死自己。对于西南之战，我自会公平对待，赏罚分明，只要他们在战场上能起到一定作用，我不会吝于奖赏。你们啊，也莫要仗着自己是大金勋贵，眼高于顶，须知听话的狗比怨着你的狗，要好用得多。”

完颜青珏行了一礼：“老师教诲，青珏铭记于心，无时或忘。”

希尹摆摆手：“好了，去吧，这次过去长沙，万事还得小心，我听说华夏军的好几批人都已经朝那边过去了，你身份尊贵，行动之时，注意保护好自己。”

“请师父放心，这几年来，对华夏军那边，青珏已无半点轻视自傲之心，此次前去，必不负君命……至于几批华夏军的人，青珏也已准备好会会他们了！”

他口中说出这番话来，不久之后，在希尹的注视中告辞离去。他领着上千人的马队离开江州，踏上征程，不多时在群山的另一侧，又看见了银术可领大军转移的踪迹，在那群山起伏间，延绵的军队与战旗一路延伸，犹如汹涌铁流。

这是女真人崛起道路上吞吐天下的豪气，完颜青珏远远地望着，心中豪迈不已，他知道，老的一辈慢慢的都将逝去，不久之后，守护这个国家的重任将要压倒他们的肩膀上，这一刻，他为自己仍旧能够看到的这豪迈的一幕感到自豪。

汹涌的军队，往西面推进。

……

成都以西，远隔数百里，是地势高拔延绵的青藏高原，如今，这里被称为吐蕃。

吐蕃历史悠久，一贯以来，各放牧部族征战杀伐不息，自唐时开始，在松赞干布等数位君王的手中，有过短暂的大一统时期。但不久之后，复又陷入分裂，高原上各方诸侯割据厮杀、分分合合，至今未曾恢复唐朝后期的辉煌。

位于吐蕃南端的达央是个中型部落——曾经自然也有过兴盛的时候——近百年来，逐渐的衰落下去。几十年前，一位追求刀道至境的男人一度游历高原，与达央部落当年的首领结下了深厚的友谊，这男人便是霸刀庄的庄主刘大彪。

辖地拥有一大片露天铁矿的达央部落在此后与霸刀庄的来往密切，一度建立起了非常可靠的私货运贩途径。后来方腊起义，不少的兵器也是从吐蕃偷偷地运输过来，然而随着永乐朝起义的失败，霸刀庄的力量陷入低谷，在吐蕃的达央部落，也遭到附近数个部落的入侵，在几年的时间内，几乎被吞并除名。

小苍河大战前夕，宁毅将霸刀庄的兵力千里调配至达央，稳定住局势。后来华夏军南撤，部分精锐被宁毅投入到达央，一方面是为了保住达央珍贵的铁矿，另一方面则是为了在封闭的环境下进一步的练兵。到得后来，陆续有两万余身体健壮、意志坚韧的士兵进入这片地方，他们首先击溃了附近的几个吐蕃部落，而后便在高原之上定居下来。

在此前数年的时间里，达央部落遭受附近各方的攻击与征伐，族中青壮几乎已死伤殆尽，但高原之上民风剽悍，族中男子未曾死光之前，甚至无人提出投降的想法。华夏军过来之时，面对的达央部剩下大量的妇孺，高原上的族群为求存续，华夏军的年轻士兵也希望成家，双方因而结合。于是到得如今，华夏军的士兵取代了达央部落的大部分男性，逐渐的让双方融合在一起。

数年的时间以来，华夏军的士兵们在高原上打磨着他们的体魄与意志，他们在原野上奔驰，在雪峰上巡行，一批批的士兵被要求在最严苛的环境下合作生存。用于打磨他们思想的是不断被提起的小苍河之战，是北地与中原汉人的惨剧，是女真人在天下肆虐带来的屈辱，也是和登三县杀出成都平原的荣耀。

相对于和登三县对行政成员的大量培养，在这片高原上，这支由秦绍谦带领的黑旗军更为专注地淬炼着他们为战斗而生的一切，每一天都在将士兵们的身体和意志淬炼成最凶悍也最致命的钢铁。

而在这其中，能够给他们带来慰籍的，其一是已经成家的士兵家中妻儿带来的温暖；其二是在达央华夏军广场上那高耸的、埋葬了千万英雄骨灰的小苍河大战纪念碑，每一天，那黑色的纪念碑都静静地无声地在俯视着所有人，提醒着他们那惨烈的过往与身负的使命。

这一天，低沉的号角声在高原之上响起来了。

士兵们从高高的雪峰上，从训练的原野上回来，含着眼泪拥抱家中的妻儿，他们在军营的广场开始聚集，在巨大的纪念碑前放下蕴含着当年记忆的某些物件：曾经死去弟兄的血衣、绷带、随身的甲片、残破的刀锋……

这是他们所有人来到高原上时军队对他们的要求，每位士兵都带上一件东西，记住小苍河，记住曾经的血战。

“……当有一天，你们放下这些东西，我们会走出这里，向那些敌人，讨还所有的血债。”

许许多多的东西被陆续放下，苍鹰飞过高高的天空，天空下，一列列肃杀的方阵无声地成型了。他们挺拔的身形几乎完全一致，笔直如钢铁。

秦绍谦走上了高台。

“……女真人覆灭了武朝，将入成都……粘罕来了！”他的声音在高原之上远远地传开，在天空下回荡，不高的天空上，有云随着声音在聚集。但无人理会，人的声音正在大地上传开。

“诸位！”声音回荡开来，“时辰……”

“——到了！”

那声音落下之后，高原上便是震动大地的轰然巨响，犹如冰冻千载的玉龙开始崩解。

这一天，华夏第七军，开始跃出青藏高原。

……

距离华夏军的驻地百余里，郭药师收到了达央异动的消息。

周围宁寂无声，他走出帐篷，似乎高原上缺氧的环境让他感到压抑，辽阔的荒原一望无际，天上静悄悄的垂着低沉的沉闷的云。

有战栗的情绪从尾椎开始，逐寸地蔓延了上去。

他知道，一场与高原无关的巨大风暴，就要刮起来了……

第八六七章 新皇 冠冕

荒凉的秋风在野地上吹起来，焚烧尸体的黑色烟柱升上天空，尸体的臭气四处蔓延。

大战之后的江宁，笼在一片灰蒙蒙的死气里。

城市之中的张灯结彩与敲锣打鼓，掩不住城外原野上的一片哀色。不久之前，百万的军队在这里冲突、流散，许许多多的人在火炮的轰鸣与厮杀中死去，幸存的士兵则有着各种不同的方向。

有一部分的将领率麾下的士兵向着武朝的新君再次投诚。

有一部分的将领或领头人带着身边的来自相同地方的兄弟，去往相对富庶却又偏僻的地方。

有的士兵早已在这场大战中没了胆气，失去编制之后，拖着饥饿与疲惫的身体，孤身走上漫漫的归家路。

人群的离散更像是乱世的象征，几天的时间里，蔓延在江宁城外数百里道路上、山地间的，都是溃散的逃兵。

在被女真人圈养的过程中，士兵们早已没了生活的物资，又经过了江宁的一场血战，逃亡的士兵们既不能信任武朝，也惧怕着女真人，在路途之中，为求吃食的厮杀便迅速地发生了。

带着执念的人们倒在了路上，身负绝艺的饥饿士兵在山丘间躲避与猎杀同族，部分想要迅速离开战区的士兵集团开始吞噬周围的散兵。这中间又不知发生了多少凄惨的、令人发指的事情。

大部分投诚新君的士兵们在一时之间也并未得到妥善的安置。围城数月，亦错过了秋收，江宁城中的粮食也快见底了，君武与岳飞等人以破釜沉舟的哀兵之志杀出来，实际上也已是绝望到极点的反击，到得此时，胜利的喜悦还未完全落在心底，新的问题已经迎头砸了过来。

数量超过四十万甚至还在增加的原武朝士兵向着这边倒戈投诚，首先伸手要的，便是大量的粮草、军资、药物，但在短时间内，君武一方甚至连这么多人的住处都不可能凑齐。

而经过建朔十一年九个月的鏖战，江宁城外尸体堆积，疫病其实已经在蔓延，就在先前人群聚集的营地里，女真人甚至几次三番地屠杀整个整个的伤兵营，然后纵火全部焚烧。经历了先前的战斗，随后的几天甚至尸体的收集和焚烧都是一个问题，江宁城内用于防疫的储备——如石灰等物资，在大战结束后的两三天时间里，就迅速见底。

这些都还是小事。在真正严苛的现实层面，最大的问题还在于被击败后逃往太平州的完颜宗辅大军。

虽然在百万人的哗变与反扑中，遭到镇海、背嵬两支军队迎头痛击的女真大军一度受到惨重的损失，逃得狼狈不堪，但完颜宗辅未死，女真军队的核心并未被击垮。一旦宗辅、宗弼等人重整旗鼓杀过来，又不再以非人的高压政策对待武朝降军，再次被咬上的江宁城，恐怕将永远失去裹挟百万人搏命突围的机会。

甚至于投诚过来的数十万军队，都将成为君武一方的严重负累——短时间内这批军人是难以产生任何战力的，甚至于将他们收入江宁城中都是一项冒险，这些人已经在城外被饿了两个月，又非江宁本地人，一旦入城又忍饥挨饿的情况下，恐怕过不了多久，又要在城里内讧，把城池卖掉求一口吃食。

黑烟不断、日升月落，几十万人在战场的残迹上运转不息，老旧的帐篷与棚屋结成的营地又建起来了，君武额上系着白巾，出入城内城外，数日之间都是短暂的歇息，在其麾下的各级官吏则更是忙碌不歇。

大战胜利后的第一时间，往武朝各地游说的使者已经被派了出去，其后有各种救治、安抚、收编、发放……的事务，对城内的百姓要鼓舞甚至要庆祝，对于城外，每日里的粥饭、药物支出都是流水一般的账目。

这场大战胜利的三天之后，已经开始将目光望向将来的幕僚们将各种看法汇总上来，君武双眼通红、布满血丝。到得九月十一这天傍晚，沈如馨到城楼上给君武送饭，看见他正站在通红的夕阳里沉默远望。

沈如馨上前请安，君武沉默许久，方才反应过来。内官在城楼上搬了桌子，沈如馨摆上简单的吃食，君武坐在阳光里，怔怔地看着手上的碗筷与桌上的几道小菜，目光愈发血红，咬着牙说不出话来。

城内隐约有庆祝的锣声传来。

沈如馨道：“陛下，毕竟是打了胜仗，您马上要继帝位定君号，怎么……”

君武拿筷子的手挥了出去：“继位继位继位！哪有我这样的皇帝！我哪有脸当皇帝！”

他的反应吓了沈如馨一跳，连忙起身捡起了筷子，小声道：“陛下，怎么了？”胜利的前两日，君武即便疲惫却也高兴，到得眼下，却终于像是被什么压垮了一般。

“……我们要弃城而走。”君武沉默许久，方才放下饭碗，说出这样的一句话来，他摇摇晃晃地站起来，摇摇晃晃地走到城楼房间的门口，语气尽量的平静：“吃的不够了。”

“……打败了女真人，一点都没有抢到吗？”沈如馨小声问。

“几十万人杀过去，饿鬼一样，能抢的不是被分了，就是被女真人烧了……就算能留下宗辅的后勤，也没有太大用，城外四十多万人就是累赘。女真再来，我们那里都去不了。往西南是宗辅占了的太平州，往东，镇江已经是废墟了，往南也只会迎头撞上女真人，往北过长江，我们连船都不够……”

君武道：“我们晚了三个月，武朝的威势已亡，江南一带投降的最多，就算能有忠心耿耿的，我们也不可能在这片地方久待。女真占了秋收之利，大势已成，岳将军他们也都说，我只能逃跑，决不能再被女真人围困，否则不论守任何地方，都只能等着女真人大势越涨越高……我豁出性命，打了胜仗，却只能跑。如馨，你知道我跑了以后，江宁百姓会如何吗？”

他从门口走出去，高高的城楼望台，能够看见下方的城墙，也能够看见江宁城里鳞次栉比的房屋与民居，经历了一年血战的城墙在夕阳下变得格外巍峨，站在城头的士兵衣甲已旧，却像是有着无比沧桑无比坚定的气息在。

“我自幼便在江宁长大，为太子的十年，多数时间也都在江宁住着，我拼死守江宁，这里的百姓将我当成自己人看——他们有些人，信任我就像是信任自己的孩子，所以过去几个月，城里再难他们也没说一句苦。我们破釜沉舟，打到这个程度了，然而我接下来……要在他们的眼前继位……然后跑掉？”

他说到这里，目光凄然，沈如馨已经完全明白过来，她无法对这些事情做出权衡，这样的事对她而言也是无法抉择的噩梦：“真的……守不住吗？”

“城内无粮，靠着吃人或许能守住一年半载，往日里说，吴乞买若死，或有一线生机，但仗打到这个程度，一旦围住江宁，即便吴乞买驾崩，他们也不会轻易回去的。”君武闭上眼睛，“……我只能尽量的搜集多的船，将人送过长江，各自逃命去……”

他在这望台上站了一阵，夕阳流转，渐存一点残火。城池上下的灯光亮了起来，照亮城市的轮廓、城墙上的寒光铁衣、城池里一进一进古色古香的房舍、秦淮河上的流水与小桥，那些他从小生存的、当年的宁毅也曾怀着新奇目光看过的地方。

“我知道……什么是对的，我也知道该怎么做……”君武的声音从喉间发出，稍稍有些沙哑，“当年……老师在夏村跟他手下的兵说话，说，你们拼了一次命，打了一次胜仗，很难了，但别以为这样就能胜，你们要胜十次、胜百次，历尽百次千次的难，这些事情才会结束……初七那天，我以为我豁出去了就该结束了，但是我现在明白了，如馨啊，打胜了最艰难，接下来还会有百次千次的难在前头呢……我想得通的……”

“但就算想得通……”他咬紧牙关，“……他们也实在太苦了。”

君武想起镇江城外飞来的那支箭矢，射进肚子里的时候，他想“不过如此”，他以为再往前他不会害怕也不会再伤心了，但事实当然并非如此，越过一次的难关之后，他终于看到了前方百次千次的险阻，这个傍晚，恐怕是他第一次作为帝王留下了眼泪。

这天夜里，他想起师父的存在，召来闻人不二，询问他寻找华夏军成员的进度——先前在江宁城外的降兵营里，负责在暗地里串联和煽动的人员是明确察觉到另一股势力的活动的，大战开启之时，有大量不明身份的人参与了对投降将领、士兵的策反工作。

大战之后，君武便安排了人负责与对方进行联络，他原本想着此时自己已继位，很多事情与以前不一样，联络必然会顺利，但奇怪的是，过了这几日，尚未与师父手下的“竹记”成员联络上。

到九月十三这天晚上，君武才在府邸之中见到了闻人不二引来的一名干瘦汉子，这人名叫江原，原本是华夏军在这边的中层成员。

与对方的交谈之中，君武才知道，这次武朝的崩溃太快太急，为了在其中保护下一些人，竹记也已经豁出去暴露身份的风险在行动，尤其是在这次江宁大战之中，原本被宁毅派出来负责临安情况的带队人令智广已经去世，此时江宁方面的另一名负责任应候亦重伤昏迷，此时尚不知能不能醒来，其余的部分人员在陆续联络上之后，决定了与君武的见面。

君武点着头，在对方看似简单的陈述中，他便能猜到这其中发生了多少事情。

“……原本，宁先生在年初发出锄奸令，派出我们这些人来，是希望能够坚定武朝众人抗金的意志，但如今看来，我们没能尽到自己的责任，反而为完颜希尹等人所乘……”

江原的说话中，君武摆了摆手：“这不关你们的事情，年初你们的出动，福禄老英雄的出动，帮了我们很大的忙，军中士气大振，并非虚言。只是成事须众志成城，坏事只要几只老鼠，武朝自己有失，怪不得你们。”

“陛下通情达理，武朝之福。”那江原面无表情，拱手道谢。

“……你们西南宁先生，早先也曾教过我许多东西，如今……我便要登基，许多事情可以聊一聊了，我方才已遣人去取药物过来，你们在这里不知有多少人，如果有其它需要帮忙的，尽可开口。我知道你们先前派了许多人出来，若需要吃的，我们还有些……”

“……吃的还够。”江原拱手，眼睛颤了颤，“人已经不多了。”

他这句话简短而残酷，君武张了张嘴，没能说出话来，却见那原本面无表情的江原强笑了笑，解释道：“其实……大部分人在五月末已去往长沙，预备作战，留在这边策应陛下行动的两队人……吃的还够。”

君武点了点头，五月底武朝已见颓势，六月开始全线崩溃，之后陈凡奇袭长沙，华夏军已经做好与女真全面开战的准备。他约见华夏军的众人，原本心中存了些许希望，希望老师在这里留下了些许后手，或许自己不需要选择离开江宁，还有其它的路可以走……但到得此时，君武的双拳紧紧按在膝盖上，将开口的心思压下了。

心中的压抑反而解开了许多。

这天下倾覆之际，谁还能有余裕呢？眼前的华夏军人、西南的老师，又有哪一个男人不是在绝地中走过来的？

“我十五登基……但江宁已成死地，我会与岳将军他们一道，挡住女真人，尽量撤走城内所有民众，诸位帮忙太多，到时候……请尽量保重，若是可以，我会给你们安排车船离开，不要拒绝。”

九月十五，君武在江宁城内登基为帝，定年号为“振兴”。

新君继位，江宁城内人山人海，花灯如龙。君武坐着龙辇自他早已熟悉的街道上过去，看着路边不断欢呼的人群，伸手揪住了龙袍，阳光之下，他内心之中只觉悲恸，犹如刀绞……

与此同时，长沙附近的大小城池间，第一轮的厮杀早已血流成河。

第八六八章 人间炼狱 万度刀温（上）

九月，秋色锦绣，三湘大地上，山势起伏延绵，绿色的黄色的红色的叶子参差在一起，山间有穿过的河流，河边是已经收割了的农地，小小的村落，分布其间。

山间的草木之中，隐隐约约的有人在聚集，一片由积水冲成、碎石杂乱的壕沟中，九道人影正聚在一块，为首的渠庆将几颗小石头摆在地上简单的泥土构图旁，话语低沉。

“……消息已经确定了，追过来的，总共一千多人，前面在平江那头杀过来的，也有一两千，看起来刘取声跟于大牙这两帮人，已经做好选择了。我们可以往西往南逃，不过他们是地头蛇，一旦碰了头，我们很被动，所以先干了刘取声这边再走。”

“……刘取声的一千多人，前方有快马六十多匹，带队的叫王五江，据说是员猛将，两年前他带着手下人打卢王寨上的土匪，身先士卒，将士用命，因此手下都很服他……那这次还差不多是老规矩，他们的队伍从那边过来，山路变窄，后面看不到，前面首先会堵起来，火炮先打七寸，李继，你的一个排先打后段，做出声势来，左恒负责策应……”

“……他们算是本地人，一千多人追咱们两百人队，又不曾脱节，已经足够谨慎……战端一开，山那边后段看不见，王五江两个选择，要么回援要么定下来看看。他要是定下来不动，李继、左恒你们就尽量吃掉后段，把人打得往前头推上来，王五江一旦开始动，咱们出击，我和卓永青带队，把马队扯开，重点照顾王五江。”

“……这里负责隔断的，于琛，手榴弹、弩弓都准备，谁要冲上来救就打懵谁……”

低沉而又迅速的说话声中，渠庆已做好了安排，几个班、排长简单点头，领了命令离开，渠庆举起望远镜看着周围的山头，口中还在低声说话。

“……王五江的目的是追击，速度不能太慢，虽然会有斥候放出，但这里躲过的可能性很大，即便躲不过，李素文他们在山上拦截，只要当场格杀，王五江便反应不过来。卓兄弟，换帽子。”

他说着，解下身侧的小包袱扔向一旁，卓永青接住那包袱，将自己身侧的包袱扔给渠庆，包袱里各有一只头盔。

此刻在渠庆手中接着的包袱中，装着的帽子顶上会有一簇猩红的长缨，这是卓永青队伍自出成都时便有的显眼标志。一到与人谈判、交涉之时，卓永青戴着这红缨高冠，身后披着血红披风，对外界说是当年斩杀娄室的战利品，格外嚣张。

待到途中遇袭或是诱敌之时，卓永青与渠庆便轮流带上那帽子，出成都九个月以来，他们这支队伍遭遇多次袭击，又遭遇不少减员，两人也是命大，侥幸存活。此时卓永青的身上，仍有未愈的伤势。

他打开渠庆扔来的包袱，带上保护性的钢盔，晃了晃脖子。九个多月的艰辛，虽然暗中还有一支队伍始终在策应保护着他们，但此时队伍内的众人包括卓永青在内都已经都已经是满身沧桑，戾气四溢。

“也好，你把王五江引过来，我亲手干了他……娘的刘取声，表面上嘻嘻哈哈转头就派人来，汉奸，我记住了……”

敌人还未到，渠庆并未将那红缨的头盔取出，只是低声道：“早两次谈判，当场翻脸的人都死得莫名其妙，刘取声是猜到了我们暗中有人埋伏，待到我们离开，暗地里的后手也离开了，他才派出人来追击，内部估计已经开始清查整肃……你也别看不起王五江，这家伙当年开武馆，号称湘北第一刀，武艺高强，很扎手的。”

“喔……”卓永青想了想，“湘北第一刀，这么霸气……比起当年刘大彪来如何？比起宁先生如何……”

“呃，正是因为苗疆有霸刀庄，所以这片绿林，几十年来没有人敢取湖湘第一刀之类的名字。不过跟宁先生比……”渠庆不知道想到了什么，脸上露出了一瞬间的复杂的神色，随后反应过来，肯定地说道，“嗯，当然也是比不过的。”

“我就知道……”卓永青自信地点了点头，两人隐匿在那沟壕之中，后方还有灌木树丛的遮掩，过得片刻，卓永青脸上一本正经的表情崩解，忍不住呼呼笑了出来，渠庆几乎也在同时笑了出来，两人低声笑了好一阵。

“回去以后我要把这事说给宁先生听。”渠庆道。

“呼呼……”

“……到时候他一招番天印打在你脸上，叫你知道取笑上级的后果，就是死得像陆陀一样……”

“哈哈咳咳……”

卓永青终于忍不住了，脑袋撞在泥地上，捂着肚子颤抖了好一阵子。华夏军中宁毅喜欢冒充武林高手的事情只在少数人之间流传，算是只有高层人员能够理解的奇特“领袖趣闻”，每次互相说起，都能够适当地降低压力。而事实上，如今宁先生在整个天下，都是数一数二的人物，渠庆卓永青拿这些趣事稍作调侃，胸膛之中也自有一股豪情在。

下午的阳光渐渐的斜转，群山之下的道路中，追击的部队激起浮尘，朝着这边绕过来了，前方是武装的马队，中部、后方是追击之中已经稍稍失去形态的步兵，山上灌木丛、树丛里早已习惯各种作战形式的华夏军老兵们一看，便大致明白了对方的素质在怎样的层次上。

越过遮挡的灌木，渠庆举起右手，无声地弯下手指。

三、

二、

一

……

炮声轰然响起。

卓永青抹了抹沾了黄土的面颊，目光已经完全平静下来。按下刀柄。

山道上，是冲天的血光——

*****************

洞庭湖西北端，华容县郊。

浩浩荡荡的依仗穿过了山间的道路，前方军营在望了，刘光世掀开马车的帘子，目光深邃地看着前方军营里飘荡的武朝旗帜。

不多时，车队抵达军营，早已等待的将领从里头迎了出来，将刘光世一行引入军营大帐，驻在此地的大将名叫聂朝，麾下精兵四万余，在刘光世的授意下占领这边已经两个多月了。

穿过华容往东，既入洞庭湖区域。此时刘光世领军三十余万，将洞庭湖北面的区域牢牢地占据，只是洞庭湖以南岳阳等地仍为各方争夺之所，再往南的长沙此时以被陈凡占据，女真人不来，怕是再无人能赶得走了。

淼淼洞庭湖，便是刘光世经营的大后方，一旦武朝全面崩溃，前线不可守，刘光世大军入湖区死守，总能坚持一段时间。聂朝占住华容后，几次邀请刘光世来巡查，刘光世一直在经营前方，到得此时，才终于将北方面对粘罕的各项准备告一段落，赶了过来。

从襄樊南撤，将大军在洞庭湖北面尽量散开，用了最大的力气，保下尽量多的秋收的果实，几个月来，刘光世四处奔波，头发几乎熬成了全白，神色也有些疲惫。升帐之后，他对聂朝麾下的众将领各有勉励之言，待到众人退去，聂朝又拿出各个账目清单交由刘光世过目，刘光世在聂朝的注视中看了一遍。

某一刻，他撑着脑袋，轻声道：“文开啊，你可曾想过，接下来会发生的事情吗？”

聂朝字文开，听到主帅询问，拱手道：“我辈武人，死国而已。”

“嗯。”刘光世点了点头，“所以你才想着，带了人，杀去江宁救驾。”

聂朝双手还拱在那里，此时愣住了，大帐里的气氛肃杀起来，他低了低头：“大帅明察，我辈武朝军士，岂能在此时此刻，眼见太子被困绝地，而见死不救。大帅既然已经知道，话便好说得多了……”

“你可知，你们都会死在路上？”

“非我一人前行，非我一军前行，非只我等死在路上，只要死的够多，便能救出太子……我等先前灰心沮丧，乃是因为……上方无能，文臣乱政，故天下衰微至此，此时既然有太子这等明君，杀入江宁，抗击女真数月而不言败，我等岂能不为之死。”

“你可知，劝说你出兵的幕僚容旷，早已投了女真人了？”

聂朝微微愣了愣。

刘光世从身上拿出一叠信函来，推向前方：“这是……他与女真人私通的书信，你看看吧。”

“容旷如何了？他先前说要回家拜别母亲……”聂朝拿起书信，颤抖着打开看。

“他拜别母亲是假，与女真人接头是真，抓捕他时，他负隅顽抗……已经死了。”刘光世道，“但是我们搜出了这些书信。”

“容旷与末将自幼相识，他要与女真人接头，不必出去，而且既然有书信往来，又为何要借探望母亲之借口出去冒险？”

“当是他既想安顿家人，又顺道与接头人见上一见吧，聂将军，我这里有全部的调查文书与过程，便是怕你不信，都已带来了。”

“这些东西，岂知不是作伪？”

“你岂能如此怀疑我？”白发的将军看着他。

聂朝回望过来：“只因……容旷所言有理，是末将……想去勤王。”

“胡闹。”刘光世一字一顿，“你中了女真人的计策了。”

大帐里安静下来，两名将军的目光对峙着，过了好一阵，聂朝拿着那些信函，目露悲色。

“容末将去……想一想。”

刘光世点了点头，待到聂朝退至门边上，方才开口：“聂将军，本帅既来，不是毫无准备，不管你做什么决定……请三思。”

“……是。”

聂朝缓缓地退了出去。

大帐里光线亮一阵，帘子放下后又暗下来，刘光世静静地坐着，目光晃动间，听着外头的声音，过了一阵，有人进来，是随行而来的幕僚。

“怎么样了？”

“看来……聂将军尚未行冲动之举。”

“这样就好……”刘光世闭上眼睛，长长地舒了一口气，只听得那幕僚道：“只要今日无事，聂将军看来便不会发动，半个月后，大帅可以换掉他了……”

“唉……”

回应幕僚的，是刘光世重重的、疲惫的叹息……

……

自周雍逃亡出海的几个月以来，整个天下，几乎都没有平静的地方。

长沙附近、洞庭湖区域周边，大大小小的冲突与摩擦逐渐爆发，就像是水滴滴入了滚油里，那油锅便噼噼啪啪的不断翻滚。

这些摩擦都不是大规模的军事冲突，而是天下思变、人心各异的不断冲撞，欲求自保的人们、彷徨无措的人们、英勇慷慨的人们、随波逐流的人们……在各方势力的操纵与拉拢下，逐渐的开始表态，开始爆发无数小规模的厮杀。

自七月开始，华夏军的说客在行动，女真人的说客在行动，刘光世的说客在行动，心怀武朝自发而起的人们在行动，长沙周边，从潭州（后世浏阳）到平江、到汨罗、到湘阴、到临湘，大大小小的势力厮杀已经不知爆发了多少次。

七月中旬，平江知府容纪因遭遇两次刺杀，被吓得挂冠而走。

七月下旬，汨罗附近河山盗打着兴复武朝的名义攻县城，临湘，号称麻衣社的三百余人带刀上街，逼官府表态归附刘光世，城内军队镇压，厮杀血流成河。

八月，驻有七千余武朝守军的湘阴在女真奸细与原长沙知府牛宝原的游说下表态归附女真，反抗者亦当即起义，城内厮杀达两日之久，小半座城都被烧毁，此后，反抗者的人头被挂在了城墙上。

八月中旬，八月下旬……类似的冲突不断，这实际上也是秋收前后所有人囤积和掠夺物资的激烈表现，陈凡虽然拿下了长沙，但苗疆部队的总数原本不多，守住城池已是极限，自江南撤来的几支特种作战队伍活跃其，夺取了不少胜利物资，也游说和争取到了部分势力对华夏军的亲善表态。

然而，到得九月初，原本驻于江南西路的三支投降汉军共十四万人开始往长沙方向拔营进发，长沙附近的大小力量争端渐息。表态、又或是不表态却在实质上投降女真的势力，又逐渐多了起来。

……

夕阳西下，山间的硝烟弥漫，血腥气飘散开来。

逃亡的士兵散向远方，又或是被驱赶得跑过了田野，跳入附近的小河之中，漂向下游，散乱着尸体的战场上，士兵勒住乱逃的战马，有的在清点伤员和俘虏，在被炮弹炸得奄奄一息的军马身上，刺下了枪尖。

身穿软件头戴钢盔的卓永青手上提着人头，走上山坡，渠庆坐在几具尸体边上，半身都是血，随军的大夫正将他左侧身体的伤口包扎起来。

“啊，痛死了……”他咧着牙齿嘶嘶地抽冷气。

卓永青取掉他头上的红缨铁冠：“没死就好了，抢了些马，可以驮着你走。”

“是得快些走……你拿着人头干什么？”

“湘北第一刀啊，给你看看。”

“晦气……”渠庆咧了咧嘴，随后又看看那人头，“行了，别拿着到处走了，虽然是绿林人，以前还算是个英雄好汉，行侠仗义、接济乡邻，除山匪的时候，也是英勇豪迈之人。去找刘取声前，冯振那边打探过情报，到最激烈的时候，这位好汉，可以考虑争取。”

“也就是说，他带着一千多人追杀过来，也有可能放过我们。”卓永青拿起那人头，四目对视看了看。

“……”渠庆看他一眼，然后道，“痛死了。”

卓永青的问题自然没有答案，九个多月以来，几十次的生死，他们不可能将自己的安危放在这小小的可能性上。卓永青将对方的人头插在路边的棍子上，再过来时，看见渠庆正在地上计算着附近的局势。

“崇阳刘取声、平江于大牙，两边若是串联好了投女真，这一片就连起来了，百多里地，数万军民啊。于大牙这家伙，看起来草莽出身义气豪迈，临到头了做这种事——他是想拿你当投名状，在女真人面前混个好眼缘……”

卓永青坐下来：“郭宝淮他们什么时候杀到？”

“郭宝淮五万人、于谷生四万人，再加李投鹤四万多人，三个方向，于谷生先到，估计五到七天之后，可以进抵平江一带，光是汉军，现在就十四万，再加上陆续过来的，加上陆续投诚的……咱们这边，就只长沙一万五千多人，和我们这帮散兵游勇……”

渠庆在泥土上画地图，画到这里，回头看看，下方小小的战场已经快清理干净，自己这边的伤员基本得到了救治，但铁血杀伐的痕迹与横七竖八的尸体不会消除。他口中的话也说到这里，不知道为什么，他几乎被自己口中这悬殊而绝望的局势给气笑了。

“他母亲的，这仗怎么打啊……”渠庆找出了总参内部常用的骂人词语。

卓永青也感叹：“是啊。”

两人在那儿唉声叹气了一阵，过不多久，队伍重整好了，便准备离开，渠庆用脚擦掉地上的图画，在卓永青的搀扶下，艰难地上马。

“……还有五到七天，冯振那边估计已经在使心眼了，于大牙那牲口摆我们一道，我们绕过去，看能不能想办法把他给干了……”

“听你的。”

“你也想想啊，你什么时候用过脑子，卓兄弟，我发现你出来以后越来越懒了，你在张村的时候不是这个样子的……”

“渠大哥我这是信任你。”

“……算了，下次你戴红帽子，挺好的，我不跟你抢了，反正你这脑子就算挨一炮炸了，也不算是咱们华夏军的大损失。”

“哈哈哈哈……”

夕阳在天边落下，刚刚经历了厮杀的队伍在最后的剪影里朝山道的另一边折去，卓永青那显得已豪迈与爽朗的笑声随着傍晚的风传过来了。

九月中旬，这只是长沙附近无数惨烈厮杀景象的一隅。不久之后，第一批多达十四万人的投降汉军就要抵达这里，朝着仅有一万余人的陈凡部队，发动第一波攻势。

但不久之后，真正的第一波攻势，是由陈凡首先发动的。

第八六九章 人间炼狱 万度刀温（中）

“……五年前，我调任潭州知州，到得京城时，于诗会后得梅公召见。老大人当时便与我说，苗疆一地，麻烦极大，问题颇多。嘱我慎重。其时小苍河大战方止，黑旗元气大伤，但与女真三年大战，委实打出了震动天下的顽强。”

“……这苗疆一地，本属黑旗之中霸刀一系，早先随方腊发起永乐之乱，此后一直雌伏，直到小苍河大战开始，方才有了大的动作。建朔五年，霸刀主力西移，为小苍河黑旗南逃做准备，留在苗疆的除家属外，可战之兵不过万人，但即便如此，我也未曾有过丝毫轻视之心……只可惜后来的发展未曾如我所料，季孙之忧，不在颛臾，而在萧墙之内也……”

居陵县。秋日将近，满园金黄，县城中最为贵气的酒楼上，助兴的女子正在弹奏清雅的小曲，四十岁上下的中年官员持着酒杯，正朝着对面的身材魁梧样貌粗野的武将说着话，言语之中，偶有自嘲，但语气也算得上是非常诚恳了。

“……兄弟调任潭州之后，整肃军务，结交各方，又打探苗疆消息，定下先封锁、后剿灭的计划，然则，建朔八年、九年、十年，先后五次出兵，最少的发动八万人，最多的是动员二十万大军进山，但是到了最后，拖后腿的……是身边人。”

中年官员缓缓挥了挥手：“三年！五次！次次无功而返，这边说要打，西南那边，各方就开始去谈生意，生意谈完了，私下里开始闹事情，抽人手，都以为在那宁先生手上占了大便宜。兄弟心里苦啊，兄弟没有偷懒……建朔九年，夏天那次，朱兄，你对不起我。”

对面样貌粗野的将领举了举杯：“喝酒。”

“……不说了，喝酒。”

两人碰了碰杯，中年官员脸上是红的，又将酒倒上：“我知道，我尹长霞今天来游说朱兄，以朱兄性格，要看不起我，但是，往大了说，你我都是武朝的官，我是潭州知州，你该归我节制。可惜，武朝已处于微末之中了，大家都有自己的想法，没关系，尹某今天只以朋友身份过来，说的话朱兄听得下就听，听不下也罢。”

名叫尹长霞的官员话语之中带着酒气，武朝的潭州即后世长沙市，亦为荆湖南路的路治所在，他作为潭州知州，本是省会最高长官之一，而居陵不过潭州附近小县，名义上自然归尹长霞节制。尹长霞借着酒气说出这番话来，朱姓武官便举着杯来道歉：“尹大人严重了，小的自罚三杯、自罚三杯。”

“一起喝。”尹长霞与对方一道喝了三杯酒，手拍在桌子上，“刚才说……朱兄要看不起我，没关系，那黑旗军说尹某是汉奸。什么是汉奸？跟他们作对就是汉奸？朱兄，我也是汉人，我是武朝的官，我是主政潭州的父母官，我……棋差一招，我认！主政潭州五年，我手下五万多人，我却一次都没有打进去苗疆过，理由是什么，没人听，我认！”

他挥着手：“打交道这么多年的时间，我低估了他们的战力！六月里他们出来，说破长沙就破长沙，说打临湘就打临湘，城防一塌糊涂，甚至有人给他们开门。我也认。天下变了，华夏军厉害，女真人也厉害，咱们被落下了，不服不行，但接下来是什么啊？朱兄？”

尹长霞伸手点着桌子：“六月时陈凡他们杀出来，说要杀我祭旗，我没有办法只能躲起来，附近的诸位，说起来都说要与黑旗联合抗金，说得厉害，平江的于大牙恨不得立刻去西南跪见宁先生呢，在平江县城里说宁先生是圣人，湘乡等地也都说要投黑旗，可惜啊，到了八月，不一样了。”

“朱兄，六月间我丢了长沙、临湘等地，躲了起来，八月间开始出来，各地响应，开始要跟黑旗作对，你以为是尹某有这等号召力吗？”尹长霞摇了摇头，“尹某无足轻重。朱兄，说句实在话，湘人性情强悍，敢为天下之先，尹某一介外人，使不动你们。真正使得动各位的，是外头那些人……”

他话语说到这里，微微叹息，目光朝着酒楼窗外望过去。

越过小小的院子，外头是居陵灰黑的县城与街市。居陵是后世浏阳所在，眼下并非大城，乍然望去，显不出似锦的繁华来，但即便如此，行人来去间，也自有一股安静的氛围在。阳光洒过树隙、落叶枯黄、虫儿鸣响、乞丐在路边休憩、孩子奔跑而过……

尹长霞道：“八月里，女真的完颜希尹已下了往荆湖进攻的命令，郭宝淮、于谷生、李投鹤……三支兵马加起来快二十万人了吧，他们会第一批杀到，接下来是陆陆续续几十万人的大军压境，后头坐镇的还有女真宿将银术可，他们打了临安，做了修正，如今已经在过来的路上。朱兄，这边有什么？”

他讽刺地笑笑：“苗疆的这批黑旗，比之当年小苍河的那批，战力还稍逊一筹，一万多人出来占了长沙、临湘，他们是出了大风头了。接下来，几十万大军压来，打不过了，他们回到山里去，就算他们有骨气，往死里熬，站在他们一边的，没一个能活。当年的西北，现在还是白地呢。”

对面的朱姓将领点了点头：“是啊，不好办呐。”

“而且，女真的谷神完颜希尹，与东边的两位皇子又不同。”尹长霞喝了一杯酒，“开国老将，最是棘手，他们不像宗辅、宗弼两人，驱赶着人去打仗，而是早早地定好了赏罚的规矩，打得过的，立了功的，有地、有人，武器大炮都有，人家是在暗示什么？总有一天他们是要会北边去的，到时候……朱兄，说句大逆不道的话，南边的大伙儿，女真人乐见大家裂土封王，这样对他们最好不过。为女真人打仗，大家不情不愿，为自己打，或者为武朝打……说句实在话，大伙儿还是能打一下的。”

对面的将领喝了一口酒：“这也算是为武朝吗？”

尹长霞手中的杯子愣了愣，过得片刻，他拿过酒壶，连饮了几杯，声音低沉地说道：“朱兄，这不算，可而今这局势……你让大伙儿怎么说……先帝弃城而走，江南一败涂地，都投降了，新皇有心振作，太好了，前几天传来消息，在江宁击溃了完颜宗辅，可接下来呢，怎么逃都不知道……朱兄，让天下人都起来，往江宁杀过去，杀退女真人，你觉得……有可能吗？”

他摇着头：“江南都跪下了，一百多万人，围着自己的太子爷动手，江南西路，又是几十万人投降，武朝最富庶的一片地方，秋收的便宜都被女真人占了，豁出去打，谁不想，我在潭州几年，也想对苗疆豁出去打……这天下就是这样。前些天我到平江亲会于大牙，你以为是我说服了他？他早就看到了，女真人以来，平江几万人十几万人，全都得死啊，朱兄，那就是这外头的百姓哪。”

“要是没有这帮黑旗，大家就不会死，女真人不会将这里当成眼中钉肉中刺的打，一万的黑旗军，朱兄，百万人都得给他们陪葬。百姓何辜啊。”

尹长霞说着这话，眼中有泪。对面样貌粗野的厢军指挥朱静站了起来，在窗口看着外头的景象，喃喃自语：“是啊，一万人对百万人……”

“不光是那一万人的死活。”尹长霞坐在桌边吃菜，伸手抹了抹脸，“还有百万无辜民众的死活，从平江于大牙到汨罗娄显，再到刘取声，大家都决定避一避了。朱兄，东边就剩下居陵，你手下一万多人，加上居陵的四五万人口，郭宝淮他们一来，挡不住的……当然，我也只是陈说厉害，朱兄看看这外头的百姓，让他们为黑旗的匪人死？我心有不甘。”

样貌粗野的朱静双手按在窗台上，皱眉远望，许久都没有说话，尹长霞知道自己的话到了对方心中，他故作随意地吃着桌上的菜肴，压下心中的紧张感。

六月间陈凡攻长沙、临湘等地时，尹长霞的第一反应自然是反击，谁知华夏军在几日之间连过关隘，他甚至还没能弄清楚谁出卖了他，长沙、临湘便先后被打开城门。临湘被攻破时尚是夜晚，据说匪首陈凡带着人径直朝他杀来，要取他首级。尹长霞衣冠不整仓皇逃窜，此后在外头躲了两个月不敢冒头。

到得八月里，如今在临安小朝廷中身居高位的吴启梅梅公修书与他，他才敢出面在周围游说各方。此时女真人的声势直压潭州，而由于华夏军在这边的力量过小，无法完全统合周围势力，不少人都对随时可能杀来的百万大军产生了畏惧，尹长霞出面游说时，双方一拍即合，决定在这次女真人与华夏军的冲突中，尽量置身事外。

即便无法完全置身事外，至少也得为治下以万计的无辜民众，谋一条生路啊。

眼下，只要说服朱静放弃居陵，潭州以东的道路，便完完全全地打开了。

自己也确确实实地，尽到了作为潭州父母官的责任。

他是这样想的。

窗外的阳光中，落叶将尽。

名叫朱静的将军看着窗外，沉默了很久很久。

“尹大人，是在江南长大的人吧？”

“兄弟祖籍苏州。”尹长霞道。

“中原陷落之时，我在汴梁杀猪。”那样貌粗野身材还稍稍有些肥胖的将领看着外头的秋色，静静地说着，“后来跟随大伙儿逃难回了老家，才开始当兵，中原陷落时的情景，百万人千万人是怎么死的，我都看见过了。尹大人有幸，一直在江南过活。”

“……搜山检海之时，也见到过人是如何死的……因此，不可让他们死得没有价值啊。”

“是啊，要死得其所。”朱静将拳头打在掌心上，“我在汴梁杀猪，杀猪也总要结实黑白两道的人物，有时候还要拿刀跟人拼命，道上有句话，叫人不狠站不稳，说得有道理……中原陷落十年了，尹大人今天的话，真的让我明白过来，就算躲在居陵这等小地方，当初那百万千万人惨死的样子，也总算是追过来了。”

尹长霞的眼角在抽搐：“……朱兄，这个……还能避得开的……”

“尹大人，为何要想方设法避开的，永远都是汉人呢？”

“你这……是钻牛角尖，这不是你一个人能做到的……”

“两年前，朱某破了双桥寨，那寨子居大山之中，易守难攻，这两个月，我将它收拾出来了，居陵若守不住，我带人进去山里面，就像你说的苗疆一样，熬到死。”

朱静转过头来，这名字安静样貌却粗犷的男人目光疯狂得让他感到害怕，尹长霞站起来：“你，你这是……”

“昨日，陈凡带兵向我借道，他说得有道理，军队再像以前那样，一辈子打不过女真人。黑旗军不强迫于大牙这帮滑头入伙，只因入了也是白搭，只有在天下陷入绝路时还能站在前头的人，才能当兄弟。”

朱静的口中露出森森的白牙：“陈将军是真英雄，疯得厉害，朱某很佩服，我朱静不光要入伙，我守下一万三千多人，我一个都不管，将来也尽归华夏军训练、整编。尹大人，你今日过来，说了一大通，小气得不得了，朱某便让你死个瞑目吧。”

“陈凡、你……”尹长霞脑子混乱了片刻，他能够亲自过来，自然是得了信得过的情报与保证的，谁知遇上这样的状况，他深吸一口气让混乱的思绪稍稍冷静：“陈凡跟你借道……他借什么道，去哪里……”

“像你说的，于谷生、郭宝淮都要到了，陈将军去迎一迎他们啊。”

“他就一万多人，占了长沙、临湘都不够守，他怎么出兵——”

“哈哈，尹大人说得对啊，他就一万多人，守着两座城干什么，等着百万大军压境吗……尹大人看到了吧，华夏军都是疯子，若非陈凡跟我借道，我还真下不了决心抓住尹大人你来祭旗……”

阳光照进窗户，空气中的浮尘中都像是泛着不祥的气息，房间里的乐声早已停下，尹长霞看看窗外，远处有行走的路人，他定下心神来，努力让自己的目光正气而严肃，手敲在桌子上：

“你们自己疯了，不把自己的命当一回事，没有关系，这居陵的数万人呢！这潭州、这荆湖南路的百万、千万人呢！你们怎么敢带着他们去死！你们有什么资格——做出这样的事情来！”

他的声音，振聋发聩，朱静看着他，舔了舔舌头。

“所以啊，他们如果不愿意，他们得自己拿起刀来，想尽办法杀了我——这世上总是没有第二条路的。”

***************

山涧的远处有小小的村落正升起炊烟，山顶上红叶飘落。身形宽大、面容和气的大和尚穿着斗篷沿着小路上山，与山间营地边的几人打了个招呼。

这营地边等待着胖和尚到来的，正是卓永青与受了伤的渠庆，一见到对方，卓永青的面色有些不善：“好你个姓冯的，你还敢过来！我才知道，于大牙那边是你亲手出卖的我们——这么大的事情不事先商量一下！？”

“卓英雄消消气，听说渠老大受了伤，小的带了上等伤药过来。”胖和尚一脸和气，从斗篷地下拿出一包伤药以进贡的姿态呈到卓永青面前，卓永青便下意识地拿过去了。接过之后才觉得有些不对，这样便不太好发飙。

自年初数十个特工队伍杀出西南，卓永青这边受到的关注最多，也最为特殊。由渠庆、卓永青率领的一队人走在明面上，同时会有一到两支队伍暗中策应，外号“老实和尚”的冯振是荆湖南、江南西一带有名的情报贩子，这九个月以来，暗中策应渠、卓，帮忙阴了不少人，双方的关系混得不错，但偶尔当然也会有紧急的情况发生。

那冯振一脸笑容：“情况紧急，来不及细细商量，尹长霞的人在暗地里接触于大牙已经多次，于大牙心动了，没有办法，我只能顺水推舟，干脆安排两个人见了面。于大牙派兵朝你们追过去的事情，我不是立马就叫人通知了吗，有惊无险，我就知道有渠大哥卓兄弟在，不会有事的。”

“还不会有事，反应稍微慢一点，人家兜头围上，三千，不对……四千打两百啊！就算我们反应过来，也回头打了一千多……”

“才一千多嘛，没有问题的，小场面，卓兄弟你又不是第一次遇上了……听我解释听我解释，我也没办法，尹长霞这人颇为警觉，胆子又小，不给他一点甜头，他不会上钩。我撮合了他跟于大牙，接下来再给他组织行程就简单多了。早几天安排他去见朱静，如果没算错，这家伙自投罗网，现在已经被抓起来了。”

“……朱静可靠？”

“荆湖一带，他应该算是最可靠的，陈副帅那边也曾详细问过朱静的情况，说起来，他昨日向朱静借道，如今应该离我们不远了……”

冯振低声说着，朝山麓的后方指了指，卓永青皱着眉头：“于谷生、郭宝淮离我们也不远了，加起来有十万人左右，陈副帅那边来了多少？”

“七八千吧。”冯振笑着说道，“所以我也是来传令的，该按计划汇合了。”

几人互相行了一礼，卓永青回过头去，夕阳正照在炊烟袅袅的山涧里，村子里安居乐业的人们大概什么都感受不到吧。他看看渠庆，又摸了摸身上还在痛的伤势，九个月以来，两人始终是这样轮流受伤的状况，但这次的任务终于要从小规模的作战转为大规模的聚集。

“总算要打起来了。”他吐了一口气，也只是这样说道。

***************

就要打起来了……这样的事情，在那一路杀来的大军当中，还没有多少感觉。

天色渐渐的暗下来，于谷生率领的原武峰营四万五千余人在山间早早地扎了营。踏入荆湖南路地界之后，这支军队开始放慢了速度，一方面稳健地前行，一方面也在等待着步伐稍缓的郭宝淮与李投鹤大军的到来。

入夜之后，于谷生带了儿子于明舟在营地里巡视，一面走，父子俩一面商议着此次的军略。作为于谷生的长子，自小便立志领兵的于明舟今年二十一岁，他身形挺拔、头脑清晰，自幼便被视为于家的麒麟儿。此时这年轻的将领穿一身铠甲，腰挎长刀，一面与父亲侃侃而谈。

相对于在武朝腐烂的军队体系里摸爬滚打了一世的于谷生，年轻的于明舟遇上的是最坏的时代也是最好的时代，尽管天下沦陷，但武人的身份渐高，于明舟不必再像父亲一样一辈子看着读书人的脸色做事，此时的于明舟举手投足之间都显得意气风发，表露出来的都是作为父亲的于谷生最为满意的样子。

“……此次进攻潭州，依儿子的想法，首先不必跨过平江、居陵一线……虽然在潭州一地，我方人多势众，而且周围各地也已陆续归顺，但对上黑旗军，几万乃至十几万的乌合之众恐怕仍无法稳操胜券，为今之计，先到之人要尽可能的不被其各个击破，以拉拢周围势力、稳固阵线，徐徐推进为上……”

“……为了对后方的女真人有所交代，儿子会为此事准备一份陈书，父亲最好能将它交到谷神手中。女真谷神乃当时英杰，必能领会此战略之必要，当然表面上他必会有所催促，其时我方与郭大人、李大人的队伍已连成一线，对附近各地兵力也已收编完毕……”

“……其实，这中间亦有其它的些许考虑，如今虽然天下沦陷，但心系武朝之人，仍旧不少。我方虽不得已与黑旗开战，但依儿子的考虑，最好不要成为第一支见血的军队，不要显得咱们急匆匆地便要为女真人卖命，如此一来，往后的许多事情，都要好说得多……”

秋风怡人，篝火燃烧，于明舟的说话令得于谷生不时点头，待到将中军营地巡视了一遍，对于儿子主持扎营的稳健风格心中又有赞许。虽然此时距离潭州尚远，但为将之人，便该时时谨慎事事上心，有子如此，虽然如今天下沦陷衰微，他心中倒也多少有一份安慰了。

……

就在于谷生巡查着平静军营的时候，陈凡正带着人在黑暗的山间稍稍休憩，他在山壁的凹陷间，拿着火折子，对着刚刚收到的一份情报仔细地看。

纪倩儿从外头进来，拿着个装了干粮的小袋子：“怎么样？真打算今晚就过去？有点赶了吧？”

“从小的时候，师父就告诉我，知己知彼，百战不殆。”陈凡将情报和火折子交给妻子，换来干粮袋，他还微微的失神了片刻，表情怪异。

“我还是第一次遇上……这么详细的敌人情报……”

第八七〇章 人间炼狱 万度刀温（下）

新砍下来的树枝在火中发出噼噼啪啪的声音，青烟朝着天上弥漫，夜色之中，山间一顶顶的帐篷，点缀着篝火的光芒。

九月十六这一天的夜晚，四万五千武峰营士兵驻扎于平江以西百余里外，名为六道梁的山间。

时值秋末，附近的山野间还显得祥和，军营之中弥漫着低迷的气息。武峰营是武朝军队中战力稍弱的一支，原本驻扎江西等地以屯田剿匪为基本任务，其中士兵有相当多都是农民。建朔年改制之后，军队的地位得到提升，武峰营加强了正式的训练，其中的精锐部队渐渐的也开始有了欺凌乡民的本钱——这也是军队与文臣抢夺权力中的必然。

军队实力的增加，与驻地周围乡绅文臣的数次摩擦，奠定了于谷生成为当地一霸的基础。平心而论，武朝两百余年，将领的地位不断降低，过去的数年，也成为于谷生过得最为滋润的一段时间。

待到武朝崩溃，明白形势比人强的他拉着军队往荆湖南路这边赶过来，心中当然存有在这等天地倾覆的大变中博一条出路的想法，但军中士兵们的心情，却未必有这般昂扬。

部分士兵对于武朝失势，金人指挥着军队的现状还难以置信。对于秋收后大量的钱粮归了女真，自己这帮人被驱赶着过来打黑旗的事情，士兵们有的忐忑、有的害怕。虽然这段时间里军中整肃严格，甚至斩了不少人、换了不少中层军官以稳住形势，但随着一路的前行，每日里的议论与迷惘，终究是免不了的。

九月十六也是这样简单的一个晚上，距离平江还有百余里，那么距离战斗，还有数日的时间。营中的士兵一团团的聚集，议论、迷惘、叹息……有的说起黑旗的凶狠，有的说起那位太子在传说中的贤明……

“说不得……皇帝老爷会从哪里杀回来呢……”

“过几日便要围那黑旗，那是不要命的人，死也要撕对手一块肉下来。真遇上了……各自保命罢……”

议论过后不久，营地中进入宵禁休息的时间，纵然都是惴惴不安的心思，也各自做着自己的打算，但毕竟战争还有一段时间，几天的安稳觉还是可以睡的。

九月十七，凌晨，丑时三刻，夜空月朗星稀。营地中已经完全安静下来，只有营地边缘的望风哨塔与士兵巡逻时的火把在游弋，位于六道梁东南山腰上、粗糙搭成的瞭望塔下，两道身影从营地内部无声地潜行过来了。

不久，哨塔上两名卫兵先后倒下。

与此同时，陈凡带领的千人队抵达六道梁东面的树林，他躲在树丛中，观察着前方军营的轮廓。

背着长枪的宇文飞渡亦爬在草丛中，收起了望远镜：“哨塔上的人换过了。”

陈凡点了点头，随后抬头看看天上的月亮，越过这道山梁，军营另一侧的山间，同样有一支队伍在黑暗中凝望月色，这支队伍六千余人，压阵的纪倩儿与卓小封等将领正在计算着时间的过去。

东南侧山麓，陈凡带领着第一队人从树林中悄然而出，沿着隐蔽的山梁往已经换了人的哨塔转过去。前方只是临时的营地，虽然各处哨塔瞭望点的放置还算有章法，但唯有在东南侧的此处，随着一个哨塔上卫兵的替换，后方的这条道路，成了观察上的盲点。

临近寅时，宇文飞渡攀上哨塔，占领制高点。西面，六千黑旗军按照预定的计划开始谨慎前推。

夜色正走到最深的一刻，虽然陡然而来的惊乱声——也不知是谁在夜色中呼喊。随后，轰然的巨响震动了山势，军营侧后方的一库火药被引燃了，黑烟升腾上天空，气浪掀飞了帐篷。有人大喊：“夜袭——”

“黑旗来了——”

哨塔上的卫兵举起望远镜，东侧、西侧的夜色中，人影正滚滚而来，而在东侧的营地中，也不知有多少人进入了军营，大火点燃了帐篷。从沉睡中惊醒的士兵们惶然地冲出营帐，看见火光正在天空中飞，一支火箭飞上军营正中的旗杆，点燃了帅旗。

炸营已无法遏制。

荆湖之战打响了。

**************

九月十七上午，卓永青与渠庆领着队伍朝六道梁过来，途中看到了数股逃散士兵的身影，抓住询问之后，明白与武峰营之战已经落下帷幕。

上午的阳光之中，六道梁硝烟已平，只有血腥的气息仍旧残留，军营之中辎重物资尚算完好，这一战俘虏六千余人，被看管在军营西侧的山坳当中。

卓永青与渠庆抵达后，还有数支队伍陆续到达，陈凡带领的这支七千余人的队伍在昨夜的战斗中伤亡不过百人。要求居陵县朱静派兵收俘与运送物资的斥候已经被派出。

一众华夏军士兵聚集在战场一侧，虽然看来都有喜色，但纪律依旧严肃，各部仍旧紧绷着神经，这是准备着持续作战的迹象。

卓永青与渠庆参加了随后的作战会议，参与会议的除了陈凡、纪倩儿、卓小封等本就属于二十九军的将领，还有数名早先从西南出来的带队人。除了“老实和尚”冯振那样情报贩子仍旧在外头活动，年前放出去的半数队伍，此时都已经朝陈凡这边靠拢了。

如今挂名华夏第二十九军副帅，但实际上全权管理苗疆军务的陈凡已是年近四旬的中年人，他的样貌上看不见太多的衰老，平素在沉稳之中甚至还带着些慵懒和阳光，但是在大战后的这一刻，他的衣甲上血迹未褪，面目之中也带着凌冽的气息。若有曾经参加过永乐起义的老人在此，或许会发现，陈凡与当年方七佛在战场上的气质，是有些相似的。

大概是简单地洗过了手和脸，陈凡甩掉了手上的水渍，摩挲着手掌，让人将地图放在了收缴过来的桌子上。

“……昨天晚上炸营，多数人往东边逃了，于谷生跟他的儿子带着几千人，我们确定是去了东北边。郭宝淮就在百里之外，手下五万人，打起来可能比于谷生稍微强点。然后是东南更远点的李投鹤，两拨一共十万人。”

他将手指在地图上点了几下。

“……银术可到之前，先打垮他们。”

*************

冯振骑着马一路东行，下午时分，抵达了萍乡以东山间的一处废村，村子里已经有人马在聚集。

他身形肥胖，满身是肉，骑着马这一路奔来，人和马都累的够呛。到得废村附近，却没有贸然进去，气喘吁吁地上了村子的后山，一位看来眉目郁结，状如辛苦老农的中年人已经等在这里了。

“冯同志，辛苦了。”对方看来样貌悲苦，话语的声音不高，开口后的称呼却颇为正式。冯振向他行了一礼，却不敢轻慢，华夏军中每多人杰，却也有些是不折不扣的疯子，眼前这人便是其一。

这人名叫田松，原本是汴梁的铁匠，勤劳朴实，后来靖平之耻被抓去北方，又被华夏军从北方救回来。此时虽然样貌看起来悲苦朴实，真到杀起敌人来，冯振知道这人的手段有多狠。

两人互相聊了几句后，朝着山下走去，到得半山腰上一处隐蔽的山梁，田松遣走了安排在这里的卫兵，拿出望远镜来交给冯振，冯振朝下方的村子里看了看，只见村子里的不少人都穿着女真人的衣甲。

田松从怀中拿出一小本画册来：“衣甲已没有问题了，‘小王爷’亦已安排妥当。这个计划准备已有几年时间，当初完颜青珏在山中挖矿，小何便一直在模仿，这次看来当无大碍。冯同志，二十九军那边的计划若是已经定下……”

他的话语低沉甚至有些乏力，但只有从那声调的最深处，冯振才能听出对方声音中蕴藏的那股热烈，他在下方的人群中看见了正发号施令的“小王爷”，注视了一会儿之后，方才开口。

“郭宝淮那边已经有安排，理论上来说，先打郭宝淮，然后打李投鹤，陈帅希望你们见机行事，能在有把握的时候动手。目前需要考虑的是，虽然小王爷从江州出发就已经被福禄前辈他们盯上，但暂时来说，不知道能缠他们多久，假如你们先到了李投鹤那边，小王爷又有所警觉派了人来，你们还是有很大风险的。”

“嗯，是这样的。”身边的田松点了点头。

冯振在心中叹了口气，他一生在江湖之中行走，见过无数亡命徒，稍微正常一点的大多会说“富贵险中求”的道理，更疯一点的会说“划得来”，只有田松这类的，看起来诚诚恳恳，心中恐怕就根本没考虑过他所说的风险。他道：“一切还是以你们自己的判断，见机行事，不过，务必注意安危，尽量保重。”

“当然。”田松点头，那皱巴巴的脸上露出一个平静的笑容，道，“李投鹤的人头，我们会拿来的。”

将事情交代完毕，已临近傍晚了，那看起来如同老农般的队伍首领朝着废村走过去，不久之后，这支由“小王爷”与武林高手们组成的队伍就要往西南李投鹤的方向进发。

冯振骑上了马，朝着东北面的方向继续赶去，福禄带领着一众绿林人士与完颜青珏的纠缠还在继续，在完颜青珏意识到情况不对之前，他还要负责将水搅得更加浑浊。

同一时刻，一路亡命奔逃的于谷生与于明舟的溃兵队伍，已经跟郭宝淮派出的斥候接上了头。

数年的时间过来，华夏军陆续编织的各种计划、底牌正在逐渐翻开。

建朔十一年，九月中下旬，随着周氏王朝的逐渐崩落。在许许多多的人还未曾反应过来的时间点上，总数仅有万余的华夏第二十九军在陈凡的带领下，只以半数兵力冲出长沙而东进，展开了整个荆湖之战的序幕。

九月底，十余万军队在陈凡的七千华夏军面前一触即溃，战线被陈凡以凶悍的姿态直接切入江南西路腹地。

第八七一章 人事癫狂 血色成长（上）

穿着黄色的军服，背着药箱与刀枪，宁忌看见了军队前方梓州府那古朴的城墙。

武建朔十一年九月，周雍死去的这一年，宁忌从十三岁走向十四岁，逐渐变为少年。

过去的两年时间，随军而行的宁忌看见了比过去十一年都多的东西。

他出生于女真人第一次南下的时间点上，景翰十三年的秋天。到景翰十四年，宁毅弑君造反，一家人去往小苍河时，他还只有一岁。父亲当时才来得及为他起名字，弑君造反，为天下忌，看来有些冷，实际上是个充满了豪情的名字。

幼时在小苍河、青木寨那样的环境里长起来，渐渐开始记事时，军队又开始转向西南山区，也是因此，宁忌自小见到的，多是贫瘠的环境，也是相对单纯的环境，父母、兄弟、敌人、朋友，各种各样的人们都颇为清晰。

随着华夏军杀出凉山，进入了成都平原，宁忌加入军医队后，周围才渐渐开始变得复杂。他开始看见大的原野、大的城市、巍峨的城墙、鳞次栉比的园林、穷奢极欲的人们、目光麻木的人们、生活在小小村庄里忍饥挨饿渐渐死去的人们……这些东西，与在华夏军范围内看到的，很不一样。

随着军医队活动的日子里，有时候会感受到不同的感激与善意，但与此同时，也有各种恶意的来袭。

自宁毅杀周喆的十余年来，这天下对于华夏军，对于宁毅一家人的恶意，其实一直都没有断过。华夏军对于内部的整治与管理卓有成效，部分阴谋与刺杀，很难伸到宁毅的家人身边去，但随着这两年时间地盘的扩大，宁曦宁忌等人的生活天地，也终究不可能收缩在原本的小圈子里，这其中，宁忌加入军医队的事情虽然在一定范围内被封锁着消息，但不久之后还是通过各种渠道有所外传。

在宁忌十三岁的这一年里，他一共遭遇了九次阴谋刺杀，其中有两次发生在眼前，十一年二月，他第一次出手杀人，七月多又有一次，到得如今，未满十四岁的少年人，手上已经有三条人命了。

对于宁忌而言，亲自出手杀死敌人这件事并未对他的心理造成太大的冲击，但这一两年的时间，在这复杂天地间感受到的诸多事情，还是让他变得有些沉默寡言起来。

从小时候开始，华夏军内部的物资都算不得非常充盈，互助与节俭一直是华夏军中提倡的事情，宁忌自幼所见，是人们在艰苦的环境里相互扶持，父辈们将对于这个世界的知识与感悟，分享给军队中的其他人，面对着敌人，华夏军中的战士总是顽强不屈。

进入成都平原之后，他发现这片天地并不是这样的。生活丰盈而富庶的人们过着糜烂的生活，看来有学问的大儒反对华夏军，操着之乎者也的论据，令人感到愤怒，在他们的下头，农户们过着浑浑噩噩的生活，他们过得不好，但都以为这是理所应当的，一部分过着艰苦生活的人们甚至于对下乡赠医施药的华夏军成员抱持敌视的态度。

这些人为何这样活呢？宁忌想不清楚。一两年的时间以来，对于敌人处心积虑想要杀他，偶尔扮成可怜兮兮的人要对他出手，他都觉得理所当然。

华夏军中“对敌人要像严冬一般冷酷无情”的教育是极其到位的，宁忌自小就觉得敌人必然狡猾而暴戾，第一名真正混到他身边的刺客是一名侏儒，乍看起来如同小女孩一般，混在乡下的人群中到宁忌身边看病，她在队伍中的另一名同伴被识破了，侏儒猝然发难，匕首几乎刺到了宁忌的脖子上，试图抓住他作为人质转而逃离。

刺客低估了被陆红提、刘西瓜、陈凡、杜杀等人联手训练出来的少年人。匕首刺过来时宁忌顺势夺刀，反手一劈便断了对方的喉咙，鲜血喷上他的衣服，他还退了两步随时预备斩杀人群中对方的同伴。

对于这些遭遇他并不迷惘，其后父母兄长匆匆过来的安慰也只是让他觉得温暖，但并不觉得必要。外头复杂的世界让他有些迷惘，但好在更为简单直接的一些东西，也即将到来了。

建朔十一年的下半年，成都平原上的局势已经变得格外紧张，武朝正分崩离析，女真人与华夏军的大战即将变成事实。这样的背景下，华夏军开始有条不紊地吞噬和消化整个成都平原。

华夏军是在建朔九年开始杀出凉山范围的，原本预定是吞并整个川四路，但到得后来由于女真人的南下，华夏军为了表明态度，兵锋攻破成都后在梓州范围内停了下来。

梓州位于成都东北一百公里的位置上，原本是成都平原上的第二大城、商业重镇，越过梓州再行一百公里，便是控扼川蜀之地的最重要关口：剑门关。随着女真人的迫近，这些地方，也都成了将来大战之中最为关键的地点。

两年前华夏军的入川吓跑了一批本地的原住民，后来战火至梓州止步，不少当地亲武朝的士绅大儒倒是在梓州定居下来，情况稍稍缓解后部分人开始与华夏军做生意，梓州成为两股势力间的中转站，短短一年时间发展得欣欣向荣。

到得这年下半年，华夏第五军开始往梓州推进，对各方势力的协商也随之开始，这期间自然也有不少人出来反抗的、抨击的、指责华夏军年前的休兵是作秀的，但在女真人杀来的前提下，所有人都明白，这些事情不是简单的口头抗议可以解决的了。

也是因此，虽然七八月间梓州附近的豪族士绅们看起来闹得厉害，八月末华夏军还是顺利地谈妥了梓州与华夏军无条件合并的事宜，随后大军入城，兵不血刃拿下梓州。

九月十一，宁忌背着行李随第三批的军队入城，此时华夏第五军有三个团约五千人已经开始推向剑阁方向，工兵团大规模进驻梓州，在周围加强防御工事，部分原本居住在梓州的士绅、官员、普通民众则开始往成都平原的大后方撤离。

在这样的形势之中，梓州古城内外，气氛肃杀紧张，人们顾着南迁，街头上人群拥挤、行色匆匆，由于部分卫戍巡逻已经被华夏军军人接管，整个秩序并未失去控制。

宁忌对于这样的气氛反倒感到亲切，他随着军队穿过城市，随军医队在城东军营附近的一家医馆里暂时安顿下来。这医馆的主人原本是个富户，已经离开了，医馆前店后院，规模不小，眼下倒是显得安静，宁忌在房间里放好包裹，照例打磨了身上或长或短的三把刀，未至傍晚，便有身着墨蓝军服少女士官来找他。

少女的身形比宁忌高出一个头，短发仅到肩膀，有着这个时代并不多见的、甚至离经叛道的青春与靓丽。她的笑容温润，看看蹲在院子角落的磨刀的少年，径直过来：“宁忌你到啦，路上累吗？”

“嫂子。”宁忌笑起来，用井水冲洗了掌中还没有手指长的短刃，站起来时那短刃已经消失在了袖间，道：“一点都不累。”

“你大哥让我带你过去吃晚饭。他在城北的户籍所，事情太多了。”

这过来的少女是宁曦的未婚妻的闵初一，今年十七岁。

作为宁毅的长子，宁曦这一两年来已经开始逐步参与全盘的运筹工作。事务性的工作一多，习武防身对于他来说便难以专注，相对而言，闵初一、宁忌二人才算是真正得了陆红提真传的弟子，宁曦比宁忌年长四岁，但在武艺上，身手已隐隐被未满十四的宁忌追平，倒是闵初一看来温和，武艺却稳在宁忌之上。两人一道习武，感情犹如姐弟，许多时候宁忌与闵初一的碰头倒比与兄长更多些。

两人放好东西，穿过城市一路朝北面过去。华夏军设立的临时户籍所在原本的梓州府府衙附近，由于双方的交割才刚刚完成，户籍的审核对照工作做得匆忙，为了后方的稳定，华夏军规定欲离城南下者必须先进行户籍审核，这令得府衙前方的整条街都显得闹哄哄的，数百华夏军人都在附近维持秩序。

宁曦工作地点就在附近的茶楼院子里，他跟随陈驼子接触华夏军内部的特务与谍报工作已经一年多，绿林人士甚至是女真人对宁忌的数次刺杀都是被他挡了下来。如今比兄长矮了不少的宁忌对此有些不满，认为这样的事情自己也该参与进去，但见到兄长之后，刚从孩子蜕变过来的少年人还是颇为高兴，叫了声：“大哥。”笑得很是灿烂。

兄弟俩随后进去给陈驼子请安，宁曦报了假，换了便服领着弟弟去梓州最有名的红楼吃点心。兄弟两人在大厅角落里坐下，宁曦或许是继承了父亲的习惯，对于出名的美食颇为好奇，宁忌虽然年纪小，口腹之欲却不重，他这一年斩杀了三名刺客，有时候虽然也感到后怕，但更多的是如父亲一般隐隐觉得自己已天下无敌了，渴望着其后的打仗，稍稍坐定，便开始问：“哥，女真人什么时候到？”

“利州的局势很复杂，罗文投降之后，宗翰的军队已经压到外围，现在还说不准。”宁曦低声说着话，伸手往菜单上点，“这家的水晶糕最出名，来两碗吧？”

“哥你说了算。”宁忌拉着凳子坐近了一些，双手叠在桌面上，如同认真的学生，“哥，我们什么时候去剑阁？”

“烤肉片可以来一点，听说切出来很薄，入味，我听说好几遍了。”宁曦舔了舔嘴唇。

“哥，我们什么时候去剑阁？”宁忌便重复了一遍。

宁曦放下菜单：“你当个医生不要老想着往前线跑。”

“我可以帮忙，我治伤已经很厉害了。”

“首先，就算拿下了剑阁，爹也没打算让你过去。”宁曦皱了皱眉，随后将目光收回到菜单上，“第二，剑阁的事情没那么简单。”

“司忠显不肯跟我们合作？那倒真是条汉子……”宁忌模仿着大人的语气说道。

大战来临在即，华夏军内部时常有会议和讨论，宁忌虽然在军医队，但作为宁毅的儿子，毕竟还是能接触到各种消息来源，甚至是靠谱的内部分析。

剑门关是蜀地雄关，兵家必争之地，它虽属利州管辖，但剑门关的守军却是由两万禁军主力组成，守将司忠显精明强干，在剑阁有着极为独立的行政权力。它本是防止华夏军出川的一道重要关卡。

然而直到如今，华夏军并没有强行出川的意图，与剑阁方面，也始终没有起大的冲突。今年年初，完颜希尹等人在京城放出只攻西南的劝降意图，华夏军则一方面释放善意，另一方面派出代表与剑阁守将司忠显、士绅领袖陈家的众人商谈接到与共同防御女真的事宜。

在华夏军过去的情报中，对司忠显此人的颇高，认为他忠于武朝、心忧国难、体恤民众，在关键时刻——尤其是在女真人横行无忌之时，他是值得被争取，也能够想清楚事理之人。

这样的沟通在今年的上半年据说颇为顺利，宁忌也得到了可能会在剑阁与女真人正面交锋的消息——剑阁是一夫当关万夫莫开的雄关，如果能够这样，对于兵力不足的华夏军来说，可能是最大的利好，但看兄长的态度，这件事情有了反复。

宁忌的第一反应，便是这司忠显性情顽固，宁愿独面完颜宗翰，也不愿意与华夏军联手。但这话语说完，兄长皱了皱眉，目光仍旧看着菜单：“来个小份的猪脚给你补补吧。”

“司忠显要投降？”宁忌的眉头竖了起来，“不是说他是明事理之人吗？”

“情况很复杂，没那么简单，司忠显的态度，现在有些奇怪。”宁曦合上菜单，“原本便要跟你说这些的，你别这么着急。”

宁忌点了点头，目光稍稍有些阴沉，却安静了下来。他原本就算不得非常活泼，过去一年变得愈发安静，此时显然在心中盘算着自己的想法。宁曦叹了口气：“好吧好吧，先跟你说这件事。”

宁忌点了点头，宁曦顺手倒上茶水，继续说起来：“最近两个月，武朝不行了，你是知道的。女真人气焰滔天，倒向我们这边的人多了起来。包括梓州，本来觉得大大小小的打一两仗拿下来也行，但到后来居然兵不血刃就进来了，中间的道理，你想得通吗？”

宁忌抬了抬下巴：“天下间只有我们能跟女真人打，投靠我们总比投靠女真人强。”

“这是一部分，我们中间很多人是这样想的，但是二弟，最根本的原因是，梓州离我们近，他们要是不投降，女真人过来之前，就会被我们打掉。如果真是在中间，他们是投靠我们还是投靠女真人，真的难说。”

“……所以司忠显要投靠女真人？不就是杀了个没用的狗皇帝吗！他们那么恨我们！”

宁忌的眼睛瞪圆了，怒火中烧，宁曦摇头笑了笑：“不止是这些，最主要的原因，是半个月前爹给我的信里提到的。二弟，武朝仍在的时候，武朝朝廷上的人说驱虎吞狼，说将襄樊以西千里之地割让给女真人，好让女真人来打我们，这个说法听起来很有意思，但没有人真敢这样做，就算有人提出来，他们下面的反对也很激烈，因为这是一件非常丢脸的事情。”

“……但是到了今天，他的脸真的丢尽了。”宁忌认真地听着，宁曦微微顿了顿，方才说出这句话来，他道：“到了今天，武朝真的快完了，没有脸了，他们要亡国了。这个时候，他们很多人想起来，让我们跟女真人拼个两败俱伤，好像也真的挺不错的。”

宁忌瞪着眼睛，张了张嘴，没有说出什么话来，他年纪毕竟还小，理解能力稍稍有些缓慢，宁曦吸一口气，又顺手翻开菜谱，他目光往往周围，压低了声音：

“最近两个月，针对你、我，针对父亲、母亲他们的刺杀意图，开始多起来了，这是一部分以前的武朝世家组织起来的，他们知道武朝将亡，也知道西南大战一触即发，他们希望我们跟女真人之间，多一些不死不休的大仇，譬如说绑架你我，杀了之后扔到女真大营里去。这样一来，爹在面对女真人的时候，会失去理智。我们半个月前进梓州的时候，揪出一帮家伙来，他们想要对锦姨动手，因为锦姨偶尔会出去指挥表演，他们想将锦姨抓去女真人的大营里……”

宁忌的手指抓在桌边，只听咔的一声，木桌的纹路微微裂开了，少年压抑着声音：“锦姨都没了一个孩子了！”

宁曦的眼眶边缘也露了些许血红，但话语依然平静：“这帮家伙，现在过得很不开心。不过二弟，跟你说这件事，不是为了让你跟桌子撒气，生气归生气。从小爹就警告我们的最重要的事情，你不要忘记了。”

“我知道。”宁忌吸了一口气，缓缓放开桌子，“我冷静下来了。”

“生气是动力，但最重要的是，冷静地看清楚现实，客观面对它，系统性地发挥大伙的力量，你才能发挥最大的能力，对敌人造成最大的破坏，让他们最不开心，也最难受……这几个月，外头的危险对我们也很大，梓州这里才归附，比南边更复杂，你打起精神来……至于司忠显的反复很可能也是因为这样的原因，但现在不确定，听说前头还在想办法。”

“嗯。”宁忌点了点头，强忍怒火对于还未到十四岁的少年来说极为艰难，但过去一年多军医队的历练给了他面对现实的力量，他不得不看着重伤的同伴被锯掉了腿，不得不看着人们流着鲜血痛苦地死去，这世界上有许多东西超越人力、夺走生命，再大的悲愤也无能为力，在许多时候反而会让人做出错误的选择。

“二十天前，你初一姐也受了伤，流血流了半晚上，最近才刚刚好……所以我们得多吃点东西，一家人就是这样，同伴也是这样，你强大一点冷静一点，身边的人就能少受点伤害。要不要我们把这些没吃过的都点一遍？”

“……哥，你别开玩笑了，就点你喜欢的吧。”宁忌敷衍地笑了笑，手中微微捏着拳头，过得片刻，终于还是道：“但是为什么啊？他们都打不过女真人，他们的地方被女真人占了，所有人都在受苦！只有我们能打败女真人，我们还对身边的人好，军队出去帮人垦荒，我们出去帮人看病，都没怎么收钱……他们为什么还恨我们啊！我们比女真人还可恶吗？哥，世界上怎么会有这样的人活着！”

他将不大的手掌拍在桌子上：“我恨不得杀光他们！他们都该死！”

宁曦沉默了片刻，之后将菜单朝弟弟这边递了过来：“算了，我们先点菜吧……”

第八七二章 人事癫狂 血色成长（中）

建朔十一年的夏天，张村的西头，建起了三栋有着相当规模楼房，楼房有每栋三层，水泥与红砖的结构，外层刷了白色的石灰，镶了透明的玻璃窗户。三栋楼房呈品字行围绕着前方的广场。

由于宁毅的主持，楼房与眼下这世间的房屋风格全不相同，只是镶嵌在窗户上的玻璃都有着不菲的价值。或许出于某种恶趣味，三栋楼房被简单命名为“张村一号楼”、“二号楼”与“三号楼”。

楼房对外开放，一号楼陈列目前有的各种科学技术成果，原理演示；二号楼是各种藏书与华夏军中思维发展的大量辩论记录，兼有这一路过来的大事纪念馆；三号楼是工作楼，原本预备拨给华夏军商业部管理，陈列相对成熟的商业产品，但到得此时，作用则被稍稍修改了一下。

华夏军这一路走来极不容易，为了养活自己，商业手段起了很大的作用。而在另一方面，这些年华夏军思想的塑造中，固然有着“平等”的提法为基础，但就现实层面来说，提倡契约精神，基于格物的研究引导工业革命与资本主义的萌芽也是必须要走的一条路。

基于这些想法，离开凉山之后，建立一套这样的陈列馆和纪念馆，给他人介绍华夏军的轮廓就成了非常有必要的事情，商业部也能依靠这样的展示多揽些生意，同时将华夏军的面貌向外界公开。

离开凉山范围后，整个华夏军体系一度非常忙碌，接管各地，扩军练兵，再加上各个地方的基础设施也有必须跟上的，面子工程的建设相对延后。在这三栋楼的设计与建造上，宁毅则并未考虑审美的过渡，直接套用了后世的简洁、大气、实用风格，以他无良地产商的背景，房屋工程一切顺利，竣工之后，乍看上去也颇有一种“未来”的冲击力。

只是到这一年夏天将三栋楼建好、陈列室铺满，女真人的兵祸已迫在眉睫，原本预备侧重商事的楼房首先走向了政治宣传方向。

为了应对女真人的到来，整个成都平原上的华夏军都在往前推进。当初未被华夏军占领的地区固然以梓州为首，但除梓州外，还有整个川四路北面的十数中小城镇，其时都已经收到了华夏军的通牒。

这个时候，虽然外界看来还未产生大规模的战斗，但整个气氛却毫不温柔。华夏军的精锐分作数股，兵力前压的同时辅以游说、劝说。七月八月间，这些城镇陆续投降——已经在这样的背景下，没有人认为华夏军会继续对顽抗者手下留情，所有人都明白，若继续扮演死硬派，在女真人到来之前，华夏军就会毫不留情的踏平眼前的一切。

除了几起在概率之中的小规模的抵抗外，八月里随着梓州的投降，川四路除剑阁这必经的出口，陆续都已经进入华夏军的版图，各种权力、政务的交割都在紧锣密鼓地进行。

但对于原本就负责治理各地的官员，华夏军并未采取一刀切、全盘取代的政策，在进行了简单的笔试与意向测试后，部分合格的、对华夏军并无太大抵触的官员陆续进入培训阶段。

整个培训的过程倒也简单，地方在以张村为核心的几个地方。首先在张村的这三栋楼参观大概轮廓，然后依次进入工厂、机关、城区、军营实地对照，接着回到张村再进行一轮的大局介绍，此时可以提问，亦可以请求楼里的资料参考，最终进入简单的笔试。

整个过程大约是七天的时间，目的是为了让这些官员明白华夏军的基本理念框架，施政操作与未来期待，大的方向上不能完全认同也没有关系，只要可以理解、配合就行。只要进入体系，未来自然会有大量的学习、监督、认同、清理机制。

深秋的阳光仍显得明媚，站在一号楼的二楼陈列室里，廖启宾仍旧忍不住将朝旁边的窗户上投过去注视的目光。琉璃瓶之类的东西市面上早已有了，但颇为珍贵，后来华夏军改良此物，使之颜色更为剔透，甚至在晶莹的琉璃后方涂水银以制镜，由于此物易碎，川四路山多运输艰难，在外界，黑旗所产的上等琉璃镜一直是大户人家眼中的珍物，最近两年，部分地方更习惯于将它作为嫁娶中的必备物品。

但在这里，如此剔透且易碎的琉璃，竟然直接做成了窗户使用，外间的阳光树木，远处的河道近处的行人一览无余，这让之前一直担任梓州郪县县令的廖启宾都感觉到了一种奢华。

不过，在来到张村六天之后，由于这一路的参观，对于眼前的事情，廖启宾心中除最初的奢华感外，又有了一些更加复杂的心情。

“……仍旧回到造纸上，第一天诸位来时只知道个大概，经过这几天的走动，诸位心中有数，这事情便简单多了，这间房中，对于造纸之法的改进与效率，一版一版的都记录在此，同时大家看到亦有先前数百年造纸法的改进步骤……我们特意标注年份……到如今，造纸之法的效率，我们增加了十二倍，这仅仅是十余年间的改良，而且还在继续……但在这之前，造纸之法的改进过程持续数百年，也没有我们这十年的成果多样……”

“……这并非是坊市间的积累已经到了一定程度的爆发，这所有的进步，只发生在华夏军内部，这是格物之学的力量……”

廖启宾将目光投回人群之前的说话者身上，那人坐着轮椅，面目并不显老但发丝已然半白。对于这人的身份廖启宾并不敢轻忽，他叫秦绍俞，乃是当年差点跟随秦嗣源赴难的一名秦氏子弟，强人来时，他被打断双腿，因华夏军才幸存至今。而今作为华夏军面目的这三栋楼由他进行管理，每一批人第六日回到张村，都会由他带领进行解说，部分人的疑问，他也会当面解答。

距离宁毅当年一怒杀周喆已过去了十余年，这十余年间，宁毅固然被武朝看做钉在耻辱柱上的大逆之人，但对于秦嗣源的功过批评，却一直都在变化。这些年由于周雍的掌权，他的一对儿女引导舆论，实质上已经在很大程度上肯定了秦嗣源的功绩。

那位年迈的老相扛起了对抗女真，拯救天下的责任，他的大儿子秦绍和为守太原，宁死不屈，亦是英雄。只是那样艰难地击退女真之后，景翰朝廷之上当道的奸臣由于忌惮秦嗣源，联手陷害了忠诚，皇帝被奸臣所蒙蔽，做出的亦是错事。

这样的舆论为秦嗣源恢复了许多名声，但当然，即便如此，宁毅无君无父，在武朝的舆论里亦是大逆不赦之人，众人谈论起来，便也只说他应当对付朝廷上蔡京童贯等奸臣，却绝不该弑君云云。

这样一来，秦绍俞倒是成为了与武朝人来往切磋的最佳人选，当初成舟海过来谈判，拉上宋永平，宁毅便拉着秦绍俞过去与之扯皮。此时此地，秦绍俞的身份自然也能震慑众人，他给众人介绍完造纸，又介绍琉璃工业的发展，之后又有船、桥、道路、水泥、钢铁等各种设施和原料研究。

二楼走完，楼房的尽头是一个宽敞的水力升降机，秦绍俞坐着轮椅，只能通过这类似于后世“电梯”的设施上下，有人想要帮他推动轮椅，他也摇手拒绝，一切行动，都靠自己来。

“当年……也是景翰朝的后几年了，伯父复起为相，我便到京中，跟一帮纨绔子弟厮混，若有当年到过京城的朋友，或许还记得那时汴梁的一位恶少‘花花太岁’，那时我没出息，想要跟着人家在京城横行霸道，但不久之后，宁毅到了京城，伯父便让我接待他……”

“……大家口中如今的宁先生，当初也是个妙人，他赘婿身份待人亲切，但就算‘花花太岁’，在他面前也讨不了好去。后来又发生许多事情，我跟在他身边，学了些东西，景翰十一年，右相府主持北地赈灾，宁先生出谋划策，发动了各地大批商人到灾区出售，压下粮价……当时的情景，真是令人热血沸腾……”

“我中人之姿，诸位别看我老了，半头白发，实际上是因为资质不足，每日里接触武朝来的诸位，皆是人中龙凤，我不敢怠慢，只要多学东西，多花时间……”

“华夏军中，与诸位说的平等，其实倒也简单，各位都看到了，造纸印书，在了解了格物之道后，而今效率增加十余倍，其余各项产业，乃至种植、渔猎，亦有不断改良的方式，农场里的养鸡，鸡蛋鸡肉供应大增……任何事情皆有改良之法，往日里诸位念书，极为艰难成了人上之人，有人懂理，有人不懂，故圣人曰，民可使由之，不可使知之。只因令众人皆知之，全不可能。”

“但现如今，诸位看到了，我等却有可能在某一天，令天下人人有书读，有书读后，便皆有懂理之希望。到时候，人与人之间要完全平等虽然很难，但距离的拉近，却是可以预期之事。”

秦绍俞用双手推动轮椅自顾自地往前走，一旁有人问出来：“到时候人人出仕为官，谁人种田呢？”

听了这问题，秦绍俞并不慌张，手上的动作都没有慢下来，笑道：“若然人人都能念书，世上必然有了另外一种面貌，为官之人不再高人一等，却只是与他人平等的政务人员，有人渔猎、有人种地、有人行商、有人教书，到那时，自然也有善于管理、善于运筹之人，转司管理之职，诸位这几日行走所见，我华夏军中的政务人员，对其下民众，乃是严禁言辞凶恶、颐指气使的，便是根据这一原则而来。”

“当然，对于此事，华夏军中也曾产生多番讨论，有关于这些年来的议论所得，在二号楼中亦有大量留存，宁先生也有过数次解释和设想，对此有兴趣的，可去借阅讨论。”

秦绍俞笑了笑：“当然，世事艰难，前路不易，基于格物之学的发展，时间诸多事情，必将天翻地覆，即便是二号楼中的诸多想法，也仅仅是在十年间积累而成，并不一定，也非答案，诸位若在看过之后，有更多的想法，华夏军中会定期进行这样的讨论，若有深刻的看法，甚至也会传上去由宁先生亲自解答、甚至于展开辩论……接下来，我们再看看对于植物选种、育种的一些想法和成果……”

张村的这三栋楼，众人在来到的第一天便已经入内参观，对于许多理论，当时不甚理解的，在经过后来几日的参观和解说后，心中其实也有了一个大概的轮廓。到得这第六日再回头，秦绍俞串联解释之后，整个华夏军的现在、未来图景被渐渐的构画起来，众人心中震撼，缓缓加深。

秦绍俞说过二号楼中大量资料留存的事情后，一些粗浅的问题，众人便不再提起。不久之后众人转入二号楼，其一楼保存的是华夏军一路以来的战绩和建设历程——事实上，其中还陈列了有关秦嗣源为相时的事情，乃至于此后秦嗣源死、武朝的状况，宁毅的弑君等等，不少细节都在其中被详细披露，当然，这一部分，秦绍俞在眼下还是礼貌性地避过了。

他轮椅一面走、一面道：“最开始的几次接待，其实一直有人问，华夏军将这些东西吹得如此花团锦簇，许多事情的，终归只能在这几栋漂亮的房子里看到，包括那琉璃窗片，建这三栋楼用掉的钢铁等物，终究不是人人都能用得起……但是到这里，希望诸位能够注意，我华夏军自十余年起，便一直在最恶劣的环境中挣扎……”

“我们在小苍河，与青木寨艰难地发展，开垦建设……不久之后西夏来临，我们在西北，击溃西夏，后来对抗包括女真人在内的、几乎整个中原百万大军的进攻……我们斩杀娄室，斩杀辞不失，自西北转来凉山，同样的，在山中极为艰难地打开一条路……”

“在这样的环境里，我们仍旧保持如此多事情的发展，等到我们离开凉山，到了这里，又有多久呢？局面稳定下来，有没有一年？诸位朋友，女真人来了，征服了中原、江南，打败了整个武朝，朝西南过来了。设想一下女真人征服蜀地，你们会是什么样子……”

秦绍俞推着轮椅在一片历史图卷里走：“再参看这些发展设想一下，若然我们打败了女真人，若然让我们在一片大一点的地方——不像是小苍河那样偏僻，不像是和登三县那样贫瘠的地方——就像是成都平原这片地方，都不用更大！我们发展三年、发展五年，会变成怎样的一副样子，想一想，到时候整个天下，谁能阻挡我华夏之人，复我汉家衣冠——我相信，这也是伯父当年，所梦寐以求的图景……”

阳光从窗户外投射进来，众人参观完这二号楼，便到了正午，由秦绍俞领着原本二十余名武朝的官吏到食堂吃饭。午餐是菜品简朴却也可口的自助模式，吃过了午饭，廖启宾走到外头晒太阳，脑中仍旧是稍显混乱的一片，他通过正式渠道走到县令一职上，要说起来自然也是人中龙凤，几天的时间已经足够他看清楚一个大的轮廓，但要将这震撼消化，却仍旧需要时间。

不多时便有官员、吏员出来与他低声说话，说起最多的，还是不久之后这场大战的事情，战争核心是在剑阁、还是在梓州、是华夏军能撑住、还是女真人最后能得天下，这些问题都是议论的重中之重。

这期间众人又谈起那位宁先生，这片广场远远的能够看见那位宁先生居住的院落一侧，据说宁先生此时仍在张村。便有人谈起张村的交通、成都平原这一片的交通。

“……华夏军自入主成都以来，籍助救灾，籍助行商便利，首重的便是修路，而今以张村为中心，主要的驿道都翻修了一遍，四通八达，宁先生于张村坐镇，正是最好的选择。大战起时，即便后方有人心怀鬼胎，此地的反应，也是最快，君不见几年前此地还是荒滩，如今桥梁都建了四座了……”

众人议论之中，自也不免为了这些事情啧啧赞叹，能够来到此地的，即便经过几日参观，对华夏军反倒不再理解的，当然也不会在眼下说出来，只要最后不当华夏军的这个官，即便一时被监视，日后总能脱身。而且，若真不谈理念，只说手段，宁毅创下这样一番基业的本事，也实在是让人服气的。

这样议论了片刻，秦绍俞从不远处过来，参与了小范围的讨论，他笑眯眯的，顶着参差的白发享受深秋的太阳，随后倒是笑着说起了众人关心的这个话题：“你们先前在聊宁先生？可惜今日见不到他了。”

众人心中一奇：“莫非我等还有可能面前宁先生？”有的人心思甚至动起来，若是真有机会见到那人，行险一击……

却见秦绍俞笑道：“这边诸事都已安排妥当，大战在前……他昨日便启程去梓州前线了。”

秦绍俞的话语平静，廖启宾听得这句话，想起这几日参观华夏军军营的那种肃杀、虎贲之士的身影，心中便是悚然而惊，呆了半晌，低声道：“宁先生……去前线？若女真人杀来，围了梓州……川四路千里之地……恐应变不足啊……”

他们此时还未完全加入华夏军，廖启宾固然知道此事不宜细问，但依然忍不住缓缓说了出来。秦绍俞眯着眼睛，看他一眼：“没事。”

他道：“只要川四路尚在、华夏军尚在，宗翰……便围不了梓州。”

***************

宁毅离开张村，是在九月二十三的这天的下午，九月二十四，其实已经快要抵达梓州了。

阻击完颜宗翰大军，将战场尽量确定在剑阁与梓州之间的一百公里路程上，是早先就已经定好的计划。当然，最理想的展开是在剑阁阻击敌人，若剑阁不能归降也难以夺下，则将前线定在梓州。

虽然说从梓州往南，成都一线已经是华夏军经营了两年的地盘，但事实上，越过梓州，成都平原一望无际。到时候即便能够正面击溃完颜宗翰，他手下几十万大军在仍旧具备出色指挥能力的女真名将率领下一顿乱窜，很容易打成一场烂账，甚至于人家仗着兵力优势占下各个小城，再驱赶民众四处厮杀，甚至去做点决口都江堰之类的事情，华夏军兵力吃紧的情况下，最终恐怕会被打得焦头烂额。

宁毅的动身，是因为二十三这天先后传来了两条消息。

其中一条，是在江南地区，有一场与游说司忠显关联紧密的营救行动，宣告失败。

而另一条，是在梓州爆发的一场精心筹划的刺杀行动，延伸到了宁忌的身边。宁忌一度被对方刺客抓住。

一直到他被掳至梓州城郊，数名刺客汇合，这位仅仅十三岁的宁家子弟方才以袖中暗藏短刀割开绳索，猝起发难。在援手到来之前，他一路追杀刺客，以各种手段，斩杀六人。

宁毅瞒着小婵，当天动身，朝梓州而去。

第八七三章 人事癫狂 血色成长（下）

车队抵达梓州的时候，夕阳已经在天际降下，梓州的城头上亮着火把，城门开着，但出入城池的官道上并没有行人，宁曦带着一小队人在城门外的驿站边等待。

由于刺杀事件的发生，对梓州的戒严此时正在进行。

“对梓州的戒严，是借题发挥。”被宁毅召唤过来，上车行了礼寒暄两句之后，宁曦才说起城内的事情。

梓州初降，当初又是大量华夏军反对者的聚集之地，第一波的户籍统计过后，也正好发生了宁忌遇刺的事情，如今负责梓州安全卫戍的军方将领召集陈驼子等人商议之后，对梓州开始了一轮戒严清查。

“军队入城之时，对于城内百姓，并未为难，即便是当初与咱们有旧的，甚至是名单上列了号的，想要离开也是悉听尊便。如今登记的时间已经给了，离开的时间也给了，再不肯走也不肯去登记的，正好藉此机会清查一番，昨日上午到今日下午，躲在城内先前与华夏军有过血债的凶徒抓了六批，狗急跳墙，我们伤了几个人。”

马车前行，宁曦平静地跟父亲说着城内的事态，随后道：“弟弟的伤没有大碍，吃了对方的拳脚，又故意用手臂挨了一剑，流了些血，但静养数日便能好过来，我未告诉他父亲你要过来的事，他此时可能已经睡下了，这次的事情，是我太过疏忽所致……”

从车窗的晃动间看着外头街市便迷离的灯火，宁毅摇了摇头，拍拍宁曦的肩膀：“我知道这里的事情，你做得很好，不必自责了，当年在京城，许多次的刺杀，我也躲不过去，总要杀到面前的。世界上的事情，便宜总不可能全让你占了。”

宁曦低着头，双拳按在膝盖上，沉默了好一阵，宁毅道：“听说严师傅在刺杀之中牺牲了。”

宁曦点了点头，宁毅叹了口气：“严飚师傅以前在江湖上有个名头，叫做‘毒医’，但性格其实是极好的人，这一年多，我拜托他照顾老二，他也从不含糊。此后，他是我们家的恩人，你要记得。严师傅夫人早逝，在和登有一收养的女儿，今年……可能十岁出头，在学校中念书，往后该咱们家照顾了。”

宁毅说起这些，每说一段，宁曦便点头记下来。此时的梓州城的宵禁虽然已经开始，街道上只见军人走过，但道路四周的宅子里仍旧传出各种各样的人声来，宁毅看着这些，又与宁曦闲聊了几句，方才道：“听聂师傅讲，以老二的身手，原本是不该被抓住的，他以身犯险，是这样吗？”

宁曦微微犹豫，摇了摇头：“……我当时未在现场，不好判断。但刺杀之事猝然而起，当时情况混乱，严师傅一时心急挡在二弟面前死了，二弟毕竟年纪不大，这类事情经历得也不多，反应迟钝了，也并不奇怪。”

长久以来，宁曦都知道父亲颇为关心家人，对于这场突如其来后来却戏剧收尾的刺杀，以及刺杀之中表现出来的一些不寻常的东西，宁曦有意为弟弟辩解几句，却见父亲的目光迷离于车窗外，道：“江南传来消息，营救司家人的行动失败了，剑阁恐怕游说不过来。”

没料到父亲的话语忽然跳跃到这件事上，宁曦微微愕然，他往日里也只知道剑阁方面女真与华夏军两头在拉锯，但对于司忠显家人之类的事，未曾听说过。这时愣了愣：“……嗯？”

宁毅笑笑：“待会再跟你细说，先去看看老二吧。”

这句话定下了调，宁曦不再多问，此后是宁毅向他询问最近的生活、工作上的琐碎问题，与闵初一有没有吵架之类的。宁曦快十八了，样貌与宁毅有些相似，只是继承了母亲苏檀儿的基因，长得更加俊美一些，宁毅年近四旬，但没有此时流行的蓄须的习惯，只是浅浅的八字胡，有时候未做打理，嘴唇上下巴上的胡须再深些，并不显老，只是不怒而威。

不多时，车队在医馆前方的道路上停下，宁毅在宁曦的带领下朝里头进去，医馆里的院子里相对安静，也没有太多的灯火，月光从院中银杏树的上方照下来，宁毅挥手遣散众人，推开房门时，身上缠了绷带的宁忌躺在床上，兀自呼呼沉睡。

睡得极香，看起来倒是没有半点遭遇刺杀或是杀人后的阴影残留在那儿，宁毅便站在门口，看了好一阵子。

***************

每个人都会有自己的造化，自己的修行。

若从后往前看，武建朔十一年九月、十月间，女真已经浩浩荡荡地征服了几乎整个武朝，在西南，决定天下兴亡的关键大战即将开始，天下人的目光都朝着这边聚集了过来。

这一年，十三岁的宁忌位于这暴风雨的中心，内心之中，也有着不亚于这场风暴的变化在聚集和酝酿。或许对于整个天下来说，他的变化无足轻重，但对于他自己，当然有着无法取代的意义。

或许这世上的每一个人，也都会通过同样的途径，走向更远的地方。

相对于之前跟随着军医队在各处奔走的时日，来到梓州之后的十多天，宁忌的生活是非常平静的。

军医队征用的医馆位于城西军营的附近，稍加整修，依旧对外开放，许多时候甚至是对本地居民义务看病，除药品外并不多收钱物。宁忌跟随着军医队中的众人打下手，照顾药物，无事时便练武，军医队中亦有武者，也能对他指点一番。

嫂子闵初一每隔两天来看他一次，替他收拾要洗或者要缝补的衣物——这些事情宁忌早已会做，这一年多在军医队中也都是自己搞定，但闵初一每次来，都会强行将脏衣服抢走，宁忌打不过她，便只好每天早上都整理自己的东西，两人如此对抗，不亦乐乎，名虽叔嫂，感情上实同姐弟一般

兄长拉着他出去吃了两次饭，间中谈一谈最近时局的发展。接收了川四路北面各个城镇后，由不同方向朝梓州聚集而来的华夏军士兵迅速突破了两万人，随后突破两万五，逼近三万，由各地调集过来的后勤、工兵队伍也都在最快的时间内到岗，在梓州以北的关键点上构筑起防线，与大量华夏军成员抵达同时发生的是梓州原居民的迅速迁出，也是因此，虽然在总体上华夏军掌握着大局，这半个月间人来人往的许多细节上，梓州城仍旧充满了忙乱的气息。

这样的气息，倒也并未传到宁忌身边去，兄长对他很是照顾，许多危险早早的就在加以杜绝，医馆的生活按部就班，倒像是梓州城中无人发觉的安静的角落。医馆院子里有一棵巨大的银杏树，也不知生存了多少年了，枝繁叶茂、沉稳雍容。这是九月里，银杏上的白果成熟，宁忌在军医们的指导下打下果子，收了备做药用。

温暖怡人的阳光许多时候从这银杏的叶子里洒落下来，宁忌便蹲坐在树下，开始出神和发呆。

这是少年人渐渐学会想事情的年纪，许多的疑问，早已在他心中发酵起来。当然，虽然外界残酷、愚蠢、不可理喻，在宁忌的身边始终有着家人的温暖在，他固然会在兄长面前发发牢骚，但整个情绪，自然不至于太过偏激。

也是因此，到他成年之后，无论多少次的回想，十三岁这年作出的那个决定，都不算是在极端扭曲的思维中形成的，从某种意义上来说，甚至像是深思熟虑的结果。

九月二十二，那场刺杀的兵锋伸到了他的眼前。

在那有着金黄银杏树的院子里，有刺客歇斯底里的投出一把钢刀，严飚严师傅几乎是下意识地挡在了他的面前——这是一个过激的举动，因为当时的宁忌极为冷静，要躲开那把钢刀并没有太大的难度，但就在他展开反击之前，严师傅的后背出现在他的面前，刀锋穿过他的心坎，从后背穿出来，鲜血溅在宁忌的脸上。

此时，更远的地方有人在放火，制造出一起起的混乱，一名身手较高的刺客面目狰狞地冲过来，目光越过严师傅的后背，宁忌几乎能看到对方口中的唾沫。

他的心中有巨大的怒气：你们明明是坏人，为什么竟表现得这般生气呢！

就在那片刻间，他做了个决定。

对方冲杀过来，宁忌踉跄后退，交手几刀后，宁忌被对方擒住。

能够抓住宁毅的二儿子，在场的三名刺客一方面错愕，一方面欣喜若狂，他们扛起宁忌就走，亦用牛皮绳绑住了宁忌的双手。三人夺路出城，中途有一人留下来断后，待到依照计划从密道迅速地出城，这批刺客中幸存的九人在城外汇合。

他们原本就是在梓州经营了数年的地头蛇，计划周详以快打慢，虽然风险大，但终于让他们捞到了成果。宁忌被其中一名高壮的汉子扛在肩膀上，手上、身上绑得严严实实，身上长短双刀自然也早被拿下，九人自认做了大事，接下来便是在华夏军形成大包围前迅速脱离，这个时候，宁忌也陡然发难。

对于一个身材还未完全长成的小孩子来说，理想的武器绝不包括刀，相对而言，剑法、匕首等武器点、割、戳、刺，讲求以最小的出力攻击要害，才更适合孩子使用。宁忌自小爱刀，长短双刀让他觉得帅气，但在他身边真正的杀手锏，其实是袖中的第三把刀。

那只是一把还没有手掌大小的短刀，却是红提、西瓜、宁毅等人冥思苦想后让他学来傍身的武器。作为宁毅的孩子，他的生命自有价值，将来虽然会遭遇到风险，但只要第一时间不死，愿意在短时间内留他一条性命的敌人居多，毕竟这是关键的筹码。

宁忌自小苦练的，是藏于袖间、掌间的这把短刀，这中间还不只是武术的掌握，也夹杂了戏法的思维。到得十三岁的年纪上，宁忌使用这把刀，从袖间到掌间，甚至于拿着刀在对方面前挥手，对方都难以发觉。它的最大用处，就是在被抓住之后，割断绳子。

九名刺客在梓州城外汇合后片刻，还在高度提防后方的华夏军追兵，完全想不到最大的危险会是被他们带过来的这名孩子。背负宁忌的那名大汉乃是身高将近两米的巨人，咧开嘴哈哈大笑，下一刻，在肩上少年的手掌一转，便划开了对方的脖子。

人还在站着，鲜血喷涌而出，宁忌在空中翻下地面，飞到已全力掷出，直取对面一名女子的左眼，那女刺客身边还站着她的丈夫，下一刻啊的一声，脸上便是一片血光，她的左眼被刀光扫过，眼睛已毁，飞刀待过她的侧脸，人却未死。宁忌一落地，抄起一把钢刀便投入林中。

众人追将上去，宁忌步履飞快，带着众人绕了一个小圈，冲回原地。其时那对夫妻尚在处理伤势，宁忌从后方冲出，照着躺在地上的眼伤女人的肚子便全力劈了下去，那丈夫仓促间将宁忌格挡开，宁忌借势往地上滚落，便展开最为刁钻的地躺刀照着那女人杀过去。

地躺刀斩脚劈腿，本就难防，再加上宁忌身形不大，刀光更是凌厉，那眼伤女子同样躺在地上，宁忌的刀光恰到好处地将对方笼罩进去，女子的丈夫身体还在站着，兵器抵挡不及，又无法后退——他心中可能还无法相信一个养尊处优的小孩子心性如此狠辣——转眼间，双腿中刀，宁忌从他的腿边滚过去，直接劈断了对方的一对脚筋。

他们又哪里能想通，虽然在许多事情上宁毅都关心孩子的心理成长，但在这样恶劣的战争环境下，对于战斗与自保的事情，没有人敢有所保留。自小教授宁忌武艺的要么是红提、西瓜这等经历过战阵的高手，要么是杜杀这样的狠辣人物，再或者陈驼子一般的邪道高手，对敌人的弱点利用起来是无所不用其极的。相对而言，似乎只有偶尔指点一下宁忌的陈凡，能带给他些许豪迈的气息。

至于宁毅，则只能将这些手段套上兵法一一解释：金蝉脱壳、以逸待劳、趁火打劫、声东击西、围魏救赵……等等等等。

宁忌对这些兵法早已烂熟于心，只是这一次才终于遭遇到如此多的敌人，运用出来。他砍了这对夫妻的脚筋，也不杀人，在其它几人急忙赶回前又迅速逃离，于树林之中伏击落单者。

如此这般，待到不久之后援兵赶到，宁忌在树林之中又先后留下了三名敌人，另外三人在梓州时或许还算是地头蛇甚至颇有名望的绿林人，此时竟已被杀得抛下同伴拼命逃离。

从梓州赶来的援手大多也是江湖上的老油条，见宁忌虽然也有受伤但并无大碍，不由得松了口气。但另一方面，当看到整个战斗的情况，稍加复盘，众人也不免为宁忌的手段暗自心惊。有人与宁曦提起，宁曦虽然觉得弟弟没事，但思考之后还是认为让父亲来做一次判断比较好。

至于宁忌，在这件事后，反倒像是放下了心事，看过死去的严师傅后便专心养伤、呼呼大睡，许多事情在他的心中，至少暂时的，已经找到了方向。

**************

似乎感受到了什么，在睡梦中下意识地醒过来，扭头望向一旁时，父亲正坐在床边，籍着些微的月光望着他。

“爹，你过来了。”宁忌似乎没感觉到身上的绷带，欣喜地坐了起来。

宁毅便连忙去搀扶他：“不要太快，感觉怎么样了？”

“我没事了，睡了好久。爹你什么时候来的？”

“没有多久，听说你出事，就匆匆忙忙地赶过来了，不过没告诉你娘，怕他担心。”

“我没事，那些家伙全都被我杀跑了。可惜严师傅死了。”

宁忌说着话，便要掀开被子下来，宁毅见他有这样的活力，反倒不再阻拦，宁忌下了床，口中叽叽喳喳地说他睡得太久，睡不着了，宁毅吩咐外头的人准备些粥饭，他拿了件单衣给宁忌罩上，与他一道走出去。院子里月光微凉，已有馨黄的灯火，其他人倒是退出去了。宁忌在檐下缓缓的走，给宁毅比划他如何打退那些敌人的。

“听说，小忌你好像是故意被他们抓住的。”

某一刻，宁毅微笑着问出这句话来，宁忌微微一愣，过得片刻，却点了点头：“……嗯。”

“为什么啊？因为严师傅吗？”

“严师傅死了……”宁忌这样重复着，却并非肯定的语句。

“这些年来，也有其他人，是眼看着死在了我们面前的，身在这样的世道，没见过死人的，我不知道天下间还有没有，为什么严师傅死了你就要以身犯险呢？”

宁忌沉默了片刻：“……严师傅死的时候，我忽然想……若是让他们分头跑了，或许就再也抓不住他们了。爹，我想为严师傅报仇，但也不只是因为严师傅。”

少年坦坦白白，语速虽不快，但也不见太过迷惘，宁毅道：“那是为什么啊？”

“爹，我这些天在医馆，过得很太平。”

“你哥替你挡下了很多事。”

“但是外面是挺乱的，很多人想要杀我们家的人，爹，有很多人冲在前头，凭什么我就该躲在这里啊。”

少年说到这里，宁毅点了点头，表示理解，只听宁忌说道：“爹你以前曾经说过，你敢跟人拼命，所以跟谁都是平等的。咱们华夏军也敢跟人拼命，所以即便女真人也打不过我们，爹，我也想变成你、变成陈凡叔叔、红姨、瓜姨那么厉害的人。”

“……”宁毅沉默下来。

“严师傅死的那个时候，那人张牙舞爪地冲过来，他们也把命豁出来了，他们到了我面前，那个时候我忽然觉得，如果还往后躲，我就一辈子也不会有机会变成厉害的人了。”

“……爹，我就用尽全力，杀上去了。”

第八七四章 荒原（上）

午夜前后，梓州下起了小雨，灰蒙蒙的雨势笼罩大地。

视察卫戍工地的一行人上了城墙，一时间便没有下来，宁毅通过城楼上的窗户朝外看，雨夜中的城墙上只余了几处小小的光点尚在亮着。

每隔数十米的一点点光芒，勾勒出隐约的城池轮廓。换防的士兵们披了蓑衣，沿城墙走向远处，渐渐淹没在雨的黑暗里，间或还有细碎的人声传来。

高墙的内围，城市的建筑影影绰绰地往远处延伸，白日里的青瓦灰墙、大小院落在此刻都渐渐的溶成一块了。为了卫戍守城，城墙附近数十丈内原本是不该建房的，但武朝承平两百余年，位于西南的梓州未曾有过兵祸，再加上地处要道，商业发达，民居逐渐占据了视野中的一切，先是贫户的房屋，后来便也有富户的院落。

即将到来的战争已经吓跑了城内三成的人，住在北面城墙附近的居民被优先劝离，但在大大小小的院落间，扔能看见稀疏的灯点，也不知是主人起夜还是作甚，若仔细凝望，近处的小院里还有主人仓促离开是遗落的物品痕迹。

两名更夫提着灯笼，躲避在已无人居住的院落外的屋檐下。

距离第一次女真人南下，十余年过去了，鲜血、战阵、生死……一幕幕的戏剧轮番上演，但对这世上大部分人来说，每个人的生活，仍旧是普普通通的延续，即便战乱将至，困扰人们的，依旧有明日的柴米油盐。

在赶来梓州之前，宁毅接到了从江南发过来的失败讯息。

自华夏军杀出凉山范围，进入成都平原之后，剑阁一直以来都是下一步战略中的关键点，对于剑阁守将司忠显的争取和游说，也始终都在进行着。

司忠显此人忠于武朝，为人有智慧又不失仁慈和变通，往日里华夏军与外界交流、售卖武器，有大半的生意都在要经过剑阁这条线。对于供应给武朝正规部队的单子，司忠显从来都给予方便，对于部分家族、豪绅、地方势力想要的私货，他的打击则相当严厉。而对于这两类生意的分辨和挑拣能力，证明了这位将领头脑中有着相当的大局观。

华夏军总参谋部对于司忠显的整体观感是偏向正面的，也是因此，宁曦与宁忌也会认为这是一位值得争取的好将领。但在现实层面，善恶的划分自然不会如此简单，单只司忠显是忠于天下黎民还是忠于武朝正统就是一件值得商榷的事情。

总之在这一年的上半年，通过司忠显借道，离开川四路攻击女真人还是一件顺理成章的事情，刘承宗的一万人也正是在司忠显的配合下去往徐州的——这符合武朝的根本利益。然而到了下半年，武朝式微，周雍离世，正统的朝廷还一分为二，司忠显的态度，便明显有了动摇。

这中间还有更为复杂的情况。

司忠显原籍浙江秀州，他的父亲司文仲十余年前一度担任过兵部侍郎，致仕后全家人一直居于平江府——即后世苏州。女真人攻破京城，司文仲带着家人回到秀州乡下。

七月，完颜希尹着女真军队攻秀州，城破之后请出司文仲，授与礼部尚书一职，随后便将司文仲派来剑阁劝降。其时江南一带华夏军的人手已经不多，宁毅命令前线做出反应，谨慎打探之后酌情处理，他在命令中重复了这件事需要的谨慎，没有把握甚至可以放弃行动，但前线的人员最终还是决定出手救人。

这场行动，华夏军一方折了五人，司家人亦有伤亡。前线的行动报告与检讨发回来后，宁毅便知道剑阁谈判的天平，已经在向女真人那边不断倾斜。

每到此时，宁毅便不由得检讨自己在组织建设上的缺憾。华夏军的建设在某些轮廓上模仿的是后世中华的那支军队，但在具体环节上则有着大量的差异。

从本质上来说，华夏军的主轴，源自于现代军队的管理系统，森严的军法、严格的上下监督体系、到位的思想管理，它更类似于现代的美军或是现代的种花军队，至于最初的那一支红军，宁毅则无法模拟出它坚定不移的信仰体系来。

宁毅曾经所在的那个世界，近代的中国存在太多无法复制的东西，那个时代，西方是日新月异的科技发展，中国是落后的思维与政治体系，超过一百年深入骨髓的屈辱与痛苦，无数人不断地碰壁和寻找道路，最终才铸造出那样一支具备坚定无产阶级信仰的军队来。

武朝经历的屈辱，还太少了，十余年的碰壁还无法让人们意识到需要走另一条路的迫切性，也无法让几种思维碰撞，最终得出结果来——甚至于出现第一阶段共识的时间都还不够。而另一方面，宁毅也无法放弃他一直都在培养的工业革命、资本主义萌芽。

因为这些原因，华夏军才与老牛头决裂，也是因为这些原因，华夏军在某些方向上更像是后世的大公司大企业，尽管宁毅也进行大量的“华夏”理念宣传，但真正支撑起一切的，是超越时代的专业的体系，专业的办事方法，在经历了一次次胜利之后，军队中的办事人员们有着昂扬的斗志，也有了近乎骄傲的乐观主义精神。

对于这样的精神，宁毅进行过大量的整顿，但效果当然是有限的。没有百年屈辱，没有无数的失败，没有四一二大屠杀，也没有始终居于劣势的窘迫和这窘迫之中的深信不疑，培养不出那种深入骨髓里的坚持和严肃。击溃陆桥山轻松拿下大半个成都平原之后，部分华夏军人对于女真人甚至都有着蔑视的情绪。

这一年以来的对外工作，伤亡率高于宁毅的预期。在这样的情况下，慷慨与壮烈不再是值得宣传的事情。每一种主义都有它的利弊，每一种思想也都会引出不同的方向和矛盾，这几年来，真正困扰宁毅思维的，始终是这些事情的关联与转折。

如何让人们理解和深刻接受格物之学与社会的必要性，如何令资本主义的萌芽产生，如何在这个萌芽产生的同时放下“民主”与“平等”的思维，令得资本主义走向无情的逐利极端时仍能有另一种相对温情的秩序相制衡……

而司忠显的事情也将决定整个天下大势的走向。

圣人不仁以百姓为刍狗。直到这一天来到梓州，宁毅才发现，最为令他困扰和牵挂的，倒也不全是那些天下大事了。

有关宁忌的消息传来，他原本担心的，是二儿子看见了世道混乱，开始变得凶残好杀，宁曦肯将这消息传回去，隐约中的担忧恐怕也正是这点。待见面之后，孩子的坦白，却让宁毅明白了事情的原委。

作为武者，在看见这世道的迷惑之后，小孩子已经敏锐地察觉到了变得强大的途径，潜意识中的野性正从父兄为他编制的安全范围内生长出来。想要经历战斗，想要变得强大，想要在对方豁出性命的时候，接受平等的挑战。

这是值得赞许的心思。

宁毅这一路走来，同样是一路厮杀。

他并非真正的亡命之徒。

从江宁城外的船坞开始，到弑君后的如今，与女真人正面抗衡，无数次的搏命，并不因为他是天生就不把自己性命放在眼里的亡命徒。恰恰相反，他不仅惜命，而且珍惜眼前的一切。

然而过往无数次的经历告诉他，真要在这凶残的世界与人厮杀，将命豁出去，只是基本条件。不具备这一条件的人，会输得概率更高，赢的概率更少。他只是在冷静地推高每一分胜利的概率，利用残酷的理智，压住危险当头的恐惧，这是上一世的经历中反复锻炼出来的本能。不把命豁出去，他只会输得更多。

无论在盛世还是在乱世，这世界运作的本质，始终是一场注重排名的选拔赛，虽然在实际操作时具备延续性和复杂性，但根本的性质，其实是不变的。

这世上存在富二代权二代，这是延续性的表现。

在这世上要将事情办好，不仅要努力思考努力行动，还要有正确的方向正确的方法，这是复杂性的体现。

对于庸才来说，这世上的许多东西，似乎取决于运气，某某选对了某个方向，所以他成功了，自己的时机和运气都有问题……但实际上，真正决定人选择的，是一次又一次对于世界的认真观察与对于规律的认真思考。

在这世界的顶层，都是聪明的人努力地思考，选择了对的方向，然后豁出了性命在透支自己的结果。即便在宁毅接触上一个世界，相对太平的世道，每一个成功人士、资本家、领导者，也大都具有一定精神疾病的特征：完美主义、偏执狂、贯彻始终的自信，甚至于一定的反人类倾向……

普通人定义的心理健康不过是大众对待宠物一般的移情和软弱罢了。盛世里人们通过秩序抬高了底线，令得人们即便失败也不会过度难堪，与之对应的便是天花板的压低和上升途径的凝固，大众出售自己并不迫切需要的“可能性”，换取能够理解的稳妥与踏实。世界就是如此的神奇，它的本质从不变化，人们只是在理解规则之后进行这样那样的调整。

宁毅对这一切都明明白白，所以他豁出了性命。

到如今，轮到他的孩子了。

十三岁的小宁忌想要选择“可能性”，放弃稳妥与踏实，这种想法并不体现在鲁莽的送死，但必将决定他以后无数次面对危险时的选择，就好像之前他选择了与敌人厮杀而不是被保护一样。宁毅知道，自己也可以选择在这里扼杀掉他的这种想法——那种方式，自然也是存在的。

这天夜里，在那医馆的银杏树下，他与宁忌聊了许久，说起周侗，说起红提的师父，说起西瓜的父亲，说起这样那样的事情。但直到最后，宁毅也没有试图扼杀他的想法，他只是与孩子约法三章，希望他考虑到家里的母亲，学医到十六岁，在这之前，面对危险时稍微后退一些，在这之后，他会支持宁忌的任何决定。

“希望两年以后，你的弟弟会发现，习武救不了中国，该去当大夫或者写小说罢。”

这晚与宁忌聊完之后，宁毅一度与长子开了这样的玩笑。但事实上，即便宁忌当大夫或者写文，他们将来会面对的许多凶险，也是一点都不见少的。作为宁毅的儿子和家人，他们从一开始，就面对了最大的风险。

几年前的宁曦，或多或少的也有心中的蠢蠢欲动，但他作为长子，父母、身边人从小的舆论和氛围给他圈定了方向，宁曦也接受了这一方向。

最终在陈驼子等人的辅佐下，宁曦变为相对安全的操盘之人，虽然未像宁毅那般直面一线的凶险与流血，这会让他的能力不够全面，但终究会有弥补的方法。而另一方面，有一天他面对最大的凶险时，他也可能因此而付出代价。

这几年对于外界，例如李频、宋永平等人说起这些事，宁毅都显得坦然而光棍，但事实上，每当这样的想象升起时，他当然也免不了痛苦的情绪。这些孩子若真的出了事，他们的母亲该伤心成什么样子呢？

檀儿一向坚强，或许也会因此而倒下，一向温柔的小婵又会怎样呢？直到如今，宁毅依旧能清楚记得，十余年前他初来乍到时，小小的丫鬟蹦蹦跳跳地与他一道走在江宁街头的样子……

再过个几年，恐怕雯雯、宁珂这些孩子，也会渐渐的让他头疼起来吧。

即便再大的天地反覆，孩子们也会走过自己的轨迹，慢慢长大，逐渐经历风雨。这天夜里，宁毅在城楼上看着黑暗里的梓州，沉默了许久。

回过头的另一端，越过梓州城外的空地，远远的山上哨塔里，还亮着最为细微的光芒，一处处修建防御工事的工地，正在黑夜的雨中雌伏……

*******************

即便再大的天地反覆，孩子们也会走过自己的轨迹，慢慢长大，逐渐经历风雨……

在西南名为宁忌的少年人做出直面风雨的决定时，在这天下远隔数千里外的另一个孩子，早已被风雨裹挟着，走在颠沛的路上了。

武建朔三年出生的穆安平今年八岁半，距离失去父母的那个夜晚，已经过去了两年多。他被林宗吾改名平安，剃了小小的光头，在晋地的乱世中独自前行，也有一年多的时间了。

建朔十一年的九月，平安衣着褴褛地回到了他过去曾经生活过好些年的沃州，却已经找不到父母曾经居住过的房子了。在女真来袭、晋地分裂，不断延绵的兵祸中，沃州已经完完全全的变了个样子，半座城池都已被烧毁，瘦骨嶙峋的乞丐般的人们生活在这城池里，春夏之时，这里一度出现过易子而食的惨剧，到得秋天，稍稍缓解，但仍旧遮不住城池内外的那股丧死之气。

衣着褴褛的小和尚在城池中找了两天，也找不回昔时对父母的记忆，吃的东西耗尽了，他在城中的破旧宅子里偷偷地流了眼泪，睡了一天，心绪茫然又到街头晃荡。这个时候，他想要见到他在这世上唯一能依靠的和尚师父，但师父始终未曾出现。

与他相隔数十丈外的街头，穿一身宽大僧袍的林宗吾正将一小袋的粗粮馒头递到面前瘦骨嶙峋的习武者的面前。

不久之后，武者跟随在小和尚的身后，到无人处时，拔出了身上的刀。

平安回过头来，眼泪还在脸上挂着，刀光晃动了他的眼睛。那瘦瘦的恶人脚步停了一下，身侧的袋子忽然破了，一些吃的掉落在地上，大人与孩子都不由得愣了愣……

街边的角落里，林宗吾双手合十，露出微笑。

虎豹为了捕猎，要长出爪牙；鳄鱼为了自保，要长出鳞片；猿猴们走出树林，建起了棍棒……

风雨之中，人的鲜血会流下来，在死去之前，人们只能努力将自己变化得更加坚强。

物竞天择，适者生存。

第八七五章 荒原（下）

天空青蒙蒙的，雨从天上降下来，渗透进人们的衣服里，带来了冬日里蚀人的寒意。

剑门关外，拥挤的难民队伍充塞了山谷，女人与孩子的哭声在雨里溶成凄凉的一片，老叟们爬上剑门关前方高耸的坡道，跪在地上，恳求着关内守将的放行。

凄惨的景象已经持续了十数日，被赶至北面关外的难民多已病倒，兼有老弱残障，他们衣食皆少，药物也缺，每一日都有成百上千的人就此死去——即便川蜀的山中生活艰难，剑阁一地，也有多年不曾见过如此凄凉的景象了。

城墙上披着蓑衣的士兵持枪而立，几不忍看。随着这场大雨降下，前方山谷中的老弱病残们会在他们的眼前慢慢倒下，咽下最后一口气。出现在他们眼前的这一幕，不啻为人间地狱。

然而无法放行。

完颜宗翰的二十余万大军已经进入利州，就在几十里外驻扎。而剑门关是蜀地最为重要的关卡。

如今司忠显手下两万精兵连同地方万余军队镇守于此。只要剑门关还在手上，要打可以打，要谈可以谈，无论任何选择，都具备高度的战略价值。

这样的背景下，即便在谈判的过程中，参与的双方也都在不断试探着司忠显的底线。

华夏军一方相对君子——也是因为没有强取的必要，他们顶多是在暗地里不断以大义为名游说各方，合纵连横。

女真人则双管齐下，一方面，完颜希尹授意派出使团，在司忠显父亲司文仲的带领下，对司忠显开出了优厚得难以想象的条件。另一方面，兵临剑阁之外的完颜宗翰表现出了坚决的战斗意志与一天更甚一天的不耐烦，在使团仍在谈判的过程里，他们将大量病弱民众驱赶往剑门关口，并且煽动他们，只要过了关，华夏军便会给他们粮食，给他们治病。

打开关隘，谨慎地放人过关，在普通人看来是一个选择，即便人群里混入一个两个甚至一队两队的奸细，似乎也破不了三万余人镇守的雄关。但战场上从来不存在这样的逻辑，老练的猎手们会以各种手段试探猎物的底线，有时候，一步的后退或许便会决定数步之后的见血封喉。

位于剑门关外的完颜宗翰与一种女真将领，显然都是这样老练的将领，哪怕谈判占着实质的上风，他们也在不遗余力地传递着自己的凶残与自信：即便你不降，我们也会狠狠地打垮你！

至于九月底，被驱赶至剑门关北端的病弱汉人，已经多达三万余。

从剑阁的雄关往东北方向走，淫雨延绵三十余里。已经沦陷的昭化古城是完颜宗翰屯兵的核心所在，昭化大营约有八万女真主力驻扎，昭化城外围偏西一侧，被女真驱赶前行的十余万难民正躲在破旧的营地里、帐篷下，瑟瑟发抖。

阴雨之中，有两千余人被女真军队自营地里驱赶出来，这是难民营中已经病倒却无法医治的俘虏。为了避免他们死在营地中，女真人将病患与病患的家人一同赶出，着他们朝西面的剑阁方向而去。

对于这些伤病又虚弱的汉人，女真军队倒也并不做太多的监督。巡逻队固然是有，一旦遇上，便远远地射箭杀人，到附近的山林躲避、绕行并不是没可能躲开女真人的大军，但一来病患的身体每况愈下，二来，至少在女真军队走过的地方，又有哪里不是废墟与死地。这个秋天女真大军从襄樊方向一路扫来，为了接下来的这场大战，该搜刮的，也早已搜刮过了。

往回走是死，躲在山中是慢慢的死，去到剑阁，或许某一日守卫剑门关的汉人将军真的发了慈悲，给他们粮食，允他们治疗。又或是打开关隘，令他们去到另一侧投靠据说打着仁义之旗的华夏军呢？

或许随着渺茫的希望一天天的化作绝路，人们才会发现，其实绝路早已降临了。

藏青色的马队立在城西的山头上，完颜宗翰身披大髦，看着数千人离开营地，跌跌撞撞地往前走。哭声四起，有人摔落泥水之中，跪地求告。

被抓住之时，他们尚有少许家当，营地之中，女真人每日也会提供少许吃食，但被驱赶而出，他们身上是什么都没有了。冒雨、部分人带病、没有药没有下一顿的着落，周围是蜀地的山岭，所有的病人——哪怕只是小小的感冒——都会在几日之内，渐渐地，在亲人的注视下死去。

真珠大王完颜设也马带着随从自山坡的另一端上来，他是完颜宗翰的长子，自幼随粘罕出征。女真灭辽时，他十余岁，尚未崭露头角，到得第二次汴梁之战，二十七岁的完颜设也马与弟弟宝山大王完颜斜保已是军中大将。

在另一段历史中，金灭北宋的靖康耻时，宋徽宗被抓入女真大营里，曾试图向完颜宗望求情，宗望趁机为粘罕之子完颜斜保提亲，请求宋徽宗将其第十三女惠福帝姬嫁与斜保为妾，徽宗答应下来。

不久之后靖康之变愈演愈烈，京中皇族女眷，大臣妻妾儿女皆沦为奴隶娼妓，徽钦二帝连同皇后公主皆在金国过着猪狗不如的奴隶生活，唯有这名叫珠珠的惠福帝姬倒成了女真人唯一娶回去的妾室。这在后世成为了霸道将军文的绝佳模板，诞生了一些女性后宫视角的故事，但在当时，这位唯一娶回去的妾室是否比其父母姐妹有着更好的生活和处境，再难考究。

无论如何，在这个世界，靖平之耻也已经过去了十余年，如今三十多岁的真珠与宝山两兄弟虽然在名气上比不过银术可、拔离速等老将，却也已是金国将领里的中流砥柱。这次西路军南下，剑指西南，两兄弟也都跟随在了父亲身边。这也可能是女真西院最后一次到得如此齐全了，也足可看出他们对此次征伐的郑重。

“久在北地，难以看见这些风景。父亲，儿子来了。”设也马说着话，翻身下马向宗翰行礼，宗翰看他一眼，抬了抬手：“投车准备尚需几日？”

“若按父亲与诸位叔伯所示，完全备好，需半月。”

“好。”宗翰点了点头，随后望向前方，“川蜀固然多山，但过了这一片，便有肥沃平原，得天独厚。汉地辽阔，风景亦秀美，若谷神在此，或许与你有同样慨叹，只是此次大战过后，我与谷神恐怕不会再来此地，你与宝山，当有重履之日。只希望到时，我女真万民茁壮，尔等能对得起这片河山。”

设也马拱手：“谨记父亲教诲。不过儿子方才所言，倒并非是指眼前的山色，儿子指的，是下头的人群。南人矮小体弱，心思卑鄙，口中温良恭俭，实际上却都胆小怕事，到得这等情形，仍只知啼哭，令人不齿。儿子心想，此等景象，倒算是对我女真最大的劝谏。”

设也马之前言辞颇有些傲慢，宗翰稍稍皱眉，待他说到后来，这才点了点头。女真人中，完颜宗翰向来是最为坚决也最为强势的主战派，他开拓突进的态度，事实上贯穿了女真人崛起的始终。

当年女真势力尚弱，素受压迫，阿骨打手下仅两千余人的队伍，对于造反颇为犹豫，是完颜宗翰为阿骨打坚定了决心。后来女真反辽羽翼初丰，亦是宗翰劝说阿骨打称帝，登高一呼，遂使人心归附。再后来天祚帝西逃，宗翰甚至不等命令，擅自起兵追击，最终将天祚帝逼入绝路，为娄室生擒，辽国覆灭……

在女真崛起的道路上，宗翰的勇决乃是女真精神中最为突出的标志之一。设也马作为宗翰长子，向来都是望着父亲的背影前行，他表面上有着狂傲张扬的性情，实际操作的层面却也不失谨慎与稳妥，而从大的方向上来说，整个女真西路军的氛围也是如此。尽管完颜希尹遥控着剑阁的谈判，但在西路军中，拔离速、撒八等一众将领对于战争的准备，从来没有半点马虎。有关于作战的动员每一日都在进行，军营中也有着狂热的气息在浮动。

“此战过后，天南海北，目光所见之间皆是我女真辖地，踏平此隅，天下再无大战了！我女真人，建立不世功业，尔等光宗耀祖，功耀万世，便在此刻。前方是剑门关，我们便踏平剑门关！前方是黑旗军，我们便荡平川四路，杀穿天南海北——”

是啊，征服西南，天南海北富庶的有主之地，便基本都纳入女真人的囊中了。狂热的动员与战前准备中，久经沙场的老将们对于剑门关的难度自然各有衡量，但并不会向下说出，南征北战了一辈子，最后的关隘之前，不会因为它的险要，它不投降就为之却步，京城之中，吴乞买亦在为这场大战而苦苦支撑，这是所有人心中都有数的事情。

对于西南的征伐，宗辅与宗弼并不热心，也是觉得鞭长莫及，也是宗翰与希尹等人的勇决，将决定金国未来的命运！

九月底、十月初，东面传来了屈辱的消息。

希尹调动十余万汉军合围往长沙方向，陈凡率领不过八千人的部队主动出击，将这三支汉军共计十四万人的兵力先后击溃，这连续的三场大战或突袭或用间，连战连捷，震惊天下，华夏军的陈凡轻骑上阵，一时间竟隐隐打出了千军万马避白袍的声势来。

此时东面长沙战场尚有银术可的骑兵主力并未参战，但十余万汉军的失败俨如打在女真人脸上的一记耳光。消息传到昭化，一众女真将领倍感屈辱，群情汹涌，恨不得立刻攻击剑门关以找回场子。

这样的喧嚣持续了数日，十月初五，司忠显开关降金。

宗翰、拔离速、撒八、设也马、斜保等众人的心中，都隐隐松了一口气。

入关受降的这一天，天降阴雨，完颜宗翰骑着高高的战马来到剑门关前，看到了雨中那位面色苍白、据说颇有忠义名气的汉人将领，他从马上下来，看了对方片刻，随后拍拍他的肩膀，走过了对方的身旁。

剑门雄关，已经被他踏在脚下了。

击败黑旗的道路，也就完成了一半。

武建朔十一年十月二十二，周雍死去、武朝名存实亡的这一年初冬，西南战役在剑门关以南的利州、梓州边境，毫无悬念地打响了。没有试探、没有突袭、没有意外、没有与游说司忠显劝降剑门关类似的一切花俏，双方只是做好了准备，随后果断而坚决地投入了战斗……

第八七六章 前夜（上）

从历史中走过，没有多少人会关心失败者的心路历程。

三十六年前，司忠显生于浙江秀州。此处是后世嘉兴所在，自古以来都算得上是江南繁华风流之地，文人辈出，司家书香门第，数代以来都有人于朝中为官，父亲司文仲居于礼部，职位虽不高，但在地方上仍是受人尊重的大员，家学渊源，可谓深厚。

司忠显出生之时，正是武朝富庶繁荣一片大好的上升期，除了后来黑水之盟凸显出武朝兵事的疲态，眼前的一切都显出了盛世的光景。

盛世到来，给人的选择也多，司忠显自幼聪敏，对于家中的规规矩矩，反倒不太喜欢遵守。他自小疑问颇多，对于书中之事，并不全盘接受，许多时候提出的问题，甚至令学堂中的老师都感到刁钻。

父亲虽然是最为古板的礼部官员，但也是有些真才实学之人，对于小孩子的些许“离经叛道”，他不仅不生气，反倒常在别人面前夸赞：此子将来必为我司家麒麟儿。

司家虽然书香门第，但黑水之盟后，司忠显有心习武，司文仲也予以了支持。再到后来，黑旗造反、汴梁兵祸、靖平之耻接踵而来，朝廷要振兴武备时，司忠显这一类通晓兵法而又不失规矩的儒将，成为了皇族和文臣两边都最为喜欢的对象。

黑旗越过重重山岭在凉山扎根后，蜀地变得危急起来，此时，让司忠显外放西南，扼守剑阁，是对于他最为信任的体现。

在剑阁的数年时间，司忠显也并未辜负这样的信任与期待。从黑旗势力中流出的各种商品物资，他牢牢地把握住了手上的一道关。只要能够增强武朝实力的东西，司忠显给予了大量的方便。

对于能够为华夏军带来大好处的各种奢侈品，司忠显并未一味打压，他只是有针对性地进行了约束。对于部分名声教好、忠武爱国的商号，司忠显几度苦口婆心地劝说对方，要摸索和学会黑旗军制造物品的方法，在这方面，他甚至还有两度主动出面，威胁黑旗军交出部分关键技术来。

在司忠显的面前，华夏军方面也做出了不少的让步，久而久之，司忠显的名气便更大了。

镇守剑阁期间，他也并不只追求这样大方向上的名誉，剑阁属利州所辖，司忠显在名义上却是京官，不归地方节制。在利州地方，他基本上是个有着独立权限的草头王。司忠显利用起这样的权力，不仅保卫着地方的治安，利用通商便利，他也发动当地的居民做些配套的服务，这之外，士兵在训练的空闲期里，司忠显学着华夏军的样子，发动军人为百姓垦荒种地，发展水利，不久之后，也做出了许多人人称道的功绩。

这些事情，其实也是建朔年间军队力量膨胀的缘故，司忠显文武兼修，权力又大，与众多文官也交好，其它的军队插手地方或许每年还都要被参上几本，司忠显这里——利州贫瘠，除了剑门关便没有太多战略意义——几乎没有任何人对他的行为指手画脚，即便提起，也大都竖起拇指称赞，这才是军队变革的楷模。

为官者，为天下为朝廷为百姓，在这之前，司忠显其实都做到了，这也是他自小所学习到的文化的核心。直到十一年的秋天，最为艰难的选择才摆到了他的面前。

女真人来了，建朔帝死了，家人被抓，父亲被派了过来，武朝名存实亡，而黑旗也并非大义所归。从天下的角度来说，有些事情很好选择：投靠华夏军，女真对西南的入侵将受到最大的阻碍。然而自己是武朝的官，最后为了华夏军，付出全家的性命，所为何来呢？这自然也不是说选就能选的。

对于这件事，即便询问平素大义凛然的父亲，父亲也全然无法做出决定来。司文仲已经老了，他在家中含饴弄孙：“……如果是为了我武朝，司家满门俱灭，你我……也认了。但现在，黑旗弑君，大逆不道，为了他们赔上全家，我……心有不甘哪。”

司文仲在儿子面前，是这样说的。对于为武朝保下西南，而后伺机归返的说法，老人也有所提及：“虽说我武朝至此，与金人、黑旗皆有仇怨，但毕竟是如此地步了。京中的小朝廷，如今受女真人控制，但朝廷上下，仍有大量官员心系武朝，只是敢怒不敢言……新君继位虽遭了围困，但我看这位陛下犹如猛虎，只要脱困，将来未尝不能再起。”

剑阁之中，司文仲压低声音，与儿子说起君武的事情：“新君只要能脱困，女真平了西南，是不能在这里久待的，到时候仍旧心系武朝者必然云起呼应，令天南重归武朝的唯一机会，或许也在于此了……当然，我已老朽，想法或许昏聩，一切决定，还得忠显你来定夺。无论作何决定，都有大义所在，我司家或亡或存……没有关系，你不必理会。”

不过，老人虽然话语豁达，私底下却并非没有倾向。他也牵挂着身在江南的家人，牵挂者族中几个资质聪敏的孩子——谁能不牵挂呢？

事实上，一直到开关决定做出来之前，司忠显都一直在考虑与华夏军合谋，引女真人入关围而歼之的想法。

到得九月底，各方的游说愈演愈烈，剑门关外，每日里成百上千人就那样眼睁睁地死去，更远的地方女真人每日里都在紧锣密鼓地准备强攻。需要做出决定的时日近了。

十月初三，父亲又来与他说起做决定的事，老人在口头上表示支持他的一切作为，司忠显道：“既然如此，我愿将剑门交予黑旗。”

老人没有劝说，只是半日之后，私下里将事情告诉了女真使者，告诉了关门部分倾向于降金的人员，他们试图发动兵谏，抓住司忠显，但司忠显早有准备，整件事情都被他按了下来。此后再见到父亲，司忠显哭道：“既然父亲执意如此，那便降金吧。只是孩儿对不起父亲，从今往后，这降金的罪名虽然由儿子背着，这降金的罪孽，却要落到父亲头上了……”

初五，剑门关正式向金国投降。阴雨霏霏，完颜宗翰走过他的身边，只是随手拍了拍他的肩膀。此后数日，便只是各式的宴饮与吹捧，再无人关心司忠显在这次选择之中的心路。

这样也好。

或晴或雨的天色之中，剑门关上迅速地变了旗帜，女真的车马如洪流般不息地过来，武朝军队迁出了关隘，去往附近的苍溪县城卫戍，司忠显在麻木之中等待着历史的水流从他身边静悄悄地过去，只希望一睁开眼睛，天下已经有了另一种形状。

然而一切并不能如他所愿。

十月十五这天，完颜斜保过来找他。作为完颜宗翰的儿子，被封宝山大王的完颜斜保是位面目粗犷言语无忌的汉子，过去几日的宴席间，他与司忠显曾经说着体己话大喝了好几杯，这次在军营中见礼后，便勾肩搭背地拉他出去跑马。

马队奔上附近山丘，前方便是苍溪县城。

县城并不大，由于地处偏远，司忠显来剑阁之前，附近山中偶尔还有匪患袭扰，这几年司忠显剿灭了匪寨，关照四方，县城生活稳定，人口有所增长。但加起来也不过两万余。

对于司忠显惠及四邻的举动，完颜斜保也有听说，此时看着这县城安宁的景象，大肆夸奖了一番，随后拍着司忠显的肩膀道：“有件事情，已经决定下来，需要司大人的配合。”

“何事？”司忠显皱了皱眉。

“便是为苍溪县而来。”斜保笑着，“司大人也知道，大战在即，粮草先行。与黑旗的一战，是我大金平定天下的最后一程了，怎样准备都不为过。而今秋日刚过，粮草要征，为大军做事的民夫要拉，苍溪也得出力啊。司大人，这件事情放在其他地方，人我们是要杀一半拉一半的，但考虑到司大人的面子，对于苍溪照拂日久，今日大帐之中决定了，这件事，就交给司大人来办。中间也有个数字，司大人请看，丁三万余，粮食六十万石……”

司忠显听着，渐渐的已经瞪大了眼睛：“整城才两万余人——”

斜保道：“全县不止啊。”

“……还有六十万石粮，他们多是山民，三万余人一年的粮或许就这些！大王——”

司忠显一拱手，还要说话，斜保的手已经拍了下来，目光不耐：“司大人，兄弟！我将你当兄弟，不用揣着明白装糊涂了，剑门关以西的地方，与黑旗来往甚密，这些乡民，谁知道会不会拿起刀枪就成了兵，真让我的诸位叔伯过来，这里是没有活人的。而且，这是给你的机会，对你的考验啊，司大哥。”

司忠显的目光颤动着，情绪已经极为激烈：“司某……照拂此地数年，而今，你们让我……毁了此地！？”

“投、名、状。”完颜斜保的身体俯过来，拍打着司忠显的手背，声音极低，“做了这件事，就都是自己人了。”

“……我已让出剑门。”

“你让出剑门，是自知不敌啊，可是私下里与我们是不是一条心，谁知道啊？”斜保晃了晃脑袋，随后又笑，“当然，兄弟我是信你的，父亲也信你，可军中诸位叔伯呢？这次征西南，已经确定了，答应了你的就要做到啊。你手下的兵，咱们不往前挪了，但是西南打完，你就是蜀王，如此尊荣高位，要说服军中的叔伯们，您稍微、稍微做点事情就行……”

完颜斜保比出一个相当“稍微”的手势，等待着司忠显的回答。司忠显握着战马的将士，手已经捏得颤抖起来，如此沉默了许久，他的声音嘶哑：“如果……我不做呢？你们之前……没有说这些，你说得好好的，到如今出尔反尔，得寸进尺。就不怕这天下其他人看了，再不会与你女真人妥协吗？”

他这番话显然也是鼓起了巨大的勇气才说出来，完颜斜保嘴角渐渐化为冷笑，目光凶戾起来，随后长吸了一口气：“司大人，首先，我女真人纵横天下，从来就不是靠谈判谈出来的！您是最特别的一位了。然后，司大人啊，您是我的兄长，你自己说，若你是我们，会怎么办？蜀地千里沃野，此战过后，你便是一方诸侯，今天是要将这些东西给你，但是你说，我大金若是信任你，给你这片地方好些，还是猜忌你，给了你这片地方好些呢？”

“司大人哪，兄长啊，弟弟这是肺腑之言了。做了这件事，蜀地拿在手上，那才不烫手。否则，给你当然会给你，能不能拿到，司大人您自己想啊——军中诸位叔伯给您这份差使，真是爱护您，也是希望将来您当了蜀王，是真正与我大金一条心的……不说您个人，您手下两万弟兄，也都在等着您为他们谋一场富贵呢。”

完颜斜保说到这里，望向县城方向，微微顿了顿，微凉的风正从那里吹来，司忠显听他说道：“而且，就算您不做，事情又有什么区别呢……”

他的这句话轻描淡写，司忠显的身体颤抖着几乎要从马背上摔下来。此后又不咸不淡地说了两句话，完颜斜保拱手告辞司忠显都没什么反应，他也不以为忤，笑着策马而去。

此时他已经让出了最为关键的剑阁，手下两万士兵说是精锐，实际上无论对比女真还是对比黑旗，都有着相当的差距，没有了关键的筹码之后，女真人若真不打算讲信用，他也只能任其宰割了。

完颜斜保的马队完全消失在视野外后，司忠显又在山坡上静静地呆了许久，方才回去军营。他样貌端方，不怒而威，旁人很难从他的脸上看出太多的情绪来，再加上最近这段时间改旗易帜、情况复杂，他容色稍有憔悴也是正常现象，下午与父亲见了一面，司文仲仍旧是叹息加劝说。

“……事已至此，做大事者，除向前看还能怎样？忠显哪，你是司家的麒麟儿，你护下了所有的家人，家里的人啊，世世代代都会记得你……”

“……其实，为父在礼部多年，读些圣贤文章，讲些规矩礼制，但书读得多了，才会发现这些东西里头啊，统统就是四个字，成王败寇……”

“……待到将来你将川蜀归回武朝，天下人是要谢谢你的……”

司忠显似乎也想通了，他郑重地点头，向父亲行了礼。到这日夜里，他回到房中，取酒独酌，外头便有人被引进来，那是先前代表宁毅到剑门关谈判的黑旗使者姬元敬，对方也是个样貌严肃的人，看来比司忠显多了几分野性，司忠显决定献出剑门关时，将黑旗使者从关门统统赶走了。

“华夏军神通广大啊。”

对于姬元敬能偷偷潜进来这件事，司忠显并不感到奇怪，他放下一只酒杯，为对方斟了酒，姬元敬坐下，拈起面前的酒杯，放到了一边：“司将军，悬崖勒马，为时未晚，你是识大体的人，我特来劝说你。”

司忠显笑了笑：“我以为姬先生只是长得严肃，平时都是带笑的……这才是你本来的样子吧？”

“陈家的人已经答应将整个青川献给女真人，所有的粮食都会被女真人卷走，所有人都会被驱赶上战场，苍溪想必也是一样的命运。我们要发动百姓，在女真人坚决下手前去到山中躲避，苍溪这边，司将军若愿意反正，能被救下的百姓，不计其数。司将军，你守护此地百姓多年，莫非便要眼睁睁地看着他们家破人亡？”

司忠显坐在那儿，沉默片刻，眼睛动了动：“救下他们，我的家人，要死绝了。”

“司将军果然有反正之意，可见姬某今日冒险也值得。”听了司忠显动摇的话，姬元敬目光更加清晰了一些，那是看到了希望的眼神，“有关于司将军的家人，没能救下，是我们的过错，第二批的人手已经调动过去，这次务求万无一失。司将军，汉人江山覆亡在即，女真凶残不可为友，只要你我有此共识，便是如今并不动手反正，也是无妨，你我双方可定下盟约，只要秀州的行动成功，司将军便在后方给予女真人狠狠一击。此时做出决定，尚不致太晚。”

“……华夏军的拳拳之意，我知道了。”司忠显脸上露出讽刺的笑容，喝了一杯酒，“只是到得此时，事情还能挽回多少？姬先生，我弃了剑门关，早已铸下大错，当断不断，此时又要反正，说不定还要累得家人死光……我何苦来哉呢？”

“若司将军当初能携剑门关与我华夏军一道对抗女真，当然是极好的事情。但坏事既然已经发生，我等便不该怨天尤人，能够挽回一分，便是一分。司将军，为了这天下百姓——即便只是为了这苍溪数万人，回头是岸。只要司将军能在最后关头想通，我华夏军都将将军视为自己人。”

姬元敬言辞诚恳。事实上，这几年来与华夏军交道打得多，司忠显对于对方的行事风格也早有了解，知道对方说的话，竟是真挚的。他就那样坐着，不一阵，“哈哈”笑出来，随后变作“嘿嘿”，最后成了“呜呜”的哽咽声。

这情绪失控没有持续太久，姬元敬静静地坐着等待对方答复，司忠显失态片刻，表面上也平静下来，房间里沉默了许久，司忠显道：“姬先生，我这几日冥思苦想，究其道理。你可知道，我为何要让出剑门关吗？”

姬元敬斟酌了一下：“司将军家人落在金狗手中，不得已而为之，也是人之常情。”

“嘿嘿，人之常情……”司忠显重复一句，摇了摇头，“你说人之常情，只是为了宽慰我，我父亲说人之常情，是为了欺骗我。姬先生，我自幼出身书香门第，孔曰成仁孟曰取义，外侮来袭，该作何选择，我还是懂的。我大道理懂得太多了，想得太清楚，投降女真的利弊我清楚，联合华夏军的利弊我也清楚，但归根结底……到最后我才发现，我是软弱之人，竟然连做决定的勇敢，都拿不出来。”

他静静地给自己倒酒：“投靠华夏军，家人会死，心系家人是人之常情，投靠了女真，天下人将来都要骂我，我要被放在史书里，在耻辱柱上给人骂千万年了，这也是早已想到了的事情。所以啊，姬先生，最后我都没有自己做出这个决定，因为我……软弱无能！”

姬元敬皱了皱眉：“司将军没有自己做决定，那是谁做的决定？”

“不说他了。决定不是我做出的，而今的悔恨，却得由我来抗了。姬先生，出卖了你们，女真人承诺将来由我当蜀王，我就要变成跺跺脚震动整个天下的大人物，然而我终于看清楚了，要到这个层面，就得有看破人之常情的勇气。抵抗金人，家里人会死，即便这样，也只能选择抗金，在世道面前，就得有这样的勇气。”他喝下酒去，“这勇气我却没有。”

“……这说法倒也极端了些。”姬元敬有些犹豫。

“我没有在剑门关时就选择抗金，剑门关丢了，今天抗金，家人死光，我又是一个笑话，无论如何，我都是一个笑话了……姬先生啊，回去以后，你为我给宁先生带句话，好吗？”

“……”姬元敬沉默片刻，郑重地点了点头。

司忠显笑起来：“你替我跟他说，他杀皇帝，太应该了。他敢杀皇帝，太了不起了！”

“司将军……”

酒一杯接一杯，司忠显的面色只是偶尔冷笑，偶尔木然，他望着窗外，黑夜里，脸上有泪水滑下来：“我只是一个关键时候连决定都不敢做的懦夫，可是……可是为什么啊？姬先生，这天下……太难了啊，为什么要有这样的世道，让人连全家死光这种事都要从容以对，才能算是个好人啊……这世道——”

他情绪压抑到了极点，拳头砸在桌子上，口中吐出酒沫来。这样发泄过后，司忠显安静了一阵子，然后抬起头：“姬先生，做你们该做的事情吧，我……我只是个懦夫。”

“司将军，知耻近乎勇，许多事情，只要知道问题所在，都是可以改变的，你心系家人，即便在将来的史书里，也未尝不能给你一个……”

“来人哪，送他出去！”司忠显大喝了一声，贴身的卫士进来了，姬元敬还想说些话，但司忠显挥了挥手：“安全地！送他出去！”

姬元敬知道这次交涉失败了。

他转身离开，心中倒还是有些希望的。司忠显今夜明显情绪紊乱，但他心中已有悔意，这场战争持续下去，迟早他会被策反——两万余人的队伍，在关键的时候，也还能起到不小的作用。

只能寄托于下次会面了。

星月稀微，远山幢幢，离开军营之后，望向不远处的苍溪县城，这是还显得祥和宁静的夜晚。

这天夜晚，司忠显磨好了利刃。他在房间里割开自己的喉咙，自刎而死了。

走到这一步，往前与往后，他都已经无从选择，此时投降华夏军，搭上家里人，他是一个笑话，配合女真人，将附近的居民全都送上战场，他同样无从下手。他杀死自己，对于苍溪的事情，不用再负责任，忍受心灵的煎熬，而自己的家人，从此也再无利用价值，他们终于能够活下来了。

这消息传到女真大营，完颜宗翰点了点头：“嗯，是条汉子……找个人替他吧。”

“……那司忠显。”副将有些犹豫。

宗翰想想：“以我名义，写一副唁文，就说司将军大义反正，遭黑旗匪类行刺而死，女真上下，必灭黑旗为司将军复仇。另外……”

“——立块好碑，厚葬司将军。”

“是。”

从历史中走过，没有多少人会关心失败者的心路历程。

不久之后，司忠显便被人遗忘了。

第八七七章 前夜（中）

云中府，人群熙熙攘攘，车水马龙，道路旁的树木落下枯黄的叶，初冬已至，萧杀的气氛并未侵入这座繁华的大城。

马车从街头驶过，车内的陈文君掀开帘子，看着这城市的喧嚷，商贩们的叫卖从外头传进来：“老汴梁传来的炸果子！老汴梁传来的！有名的炸果子！都来尝一尝嘿——”

“猪头肉！正宗南方手艺猪头肉！精细……”

“南朝御宴厨子，本店专有……”

女真人猎户出身，早年都是苦哈哈，传统与文化虽有，其实大多简陋。灭辽灭武之后，初时对这两朝的东西比较忌讳，但随着靖平的摧枯拉朽，大量汉奴的予取予求，人们对于辽、武文化的诸多事物也就不再避讳，毕竟他们是堂堂正正的征服，而后享用，犯不着心中有疙瘩。

到得如今，诸多打着老辽国、武朝名义的奢侈品、餐饮店在西京这片早已屡见不鲜。

两个儿子坐在陈文君对面的马车上，听得外头的声音，次子完颜有仪便笑着说起这外头几家店铺的优劣。长子完颜德重道：“母亲是否是想起南方了？”

“这云中府再过不久，恐怕也就变得与汴梁无异了。”看着街边划过的一栋栋鳞次栉比的房屋，陈文君微微笑了笑，“不过什么老汴梁的炸果子，正宗南方猪头肉……都是瞎说的。”

“待到这次事了，若天下平定，儿子便陪母亲到南边去看一看，说不定父亲也愿意一道去。”完颜德重道，“到时候，若看见南边有什么不妥的料，母亲开口指点，许多事情相信都能有个稳妥的方法。”

完颜德重话语之中有所指，陈文君也能明白他的意思，她笑着点了点头。

将来女真人得了全天下了，以谷神家的面子，就算要将汴梁或是更大的中原地带割出来玩玩，那也不是什么大事。母亲心系汉人的苦难，她去南边开开口，许多人都能因此而好过许多，母亲的心思想必也能因此而安稳。这是德重与有仪两兄弟想要为母分忧的心思，实际上也并无太大问题。

马车穿过了城市，在郑国公府的门前停下。郑国公是时立爱的封号，老人柱着拐杖，从正门笑着迎接出来，对于谷神夫人与孩子的正式拜访，给予了最大的礼遇。

当年金灭辽，时立爱入金国为官，他本身是有名望的大儒，虽然拜在宗望名下，实际上与汉学造诣深厚的希尹搭伙最多。希尹身边的陈文君亦是汉人，虽然是被辽东汉人普遍瞧不起的南汉，但陈文君知书达理，与时立爱的几次往来，总算是赢得了对方的尊重。

当然，时立爱是高官，陈文君是内眷，两人理论上来说本不该有太多牵连，但这一次将会在云中发生的事情，终究是有些复杂的。

大军南征之后，从南面送来的第一批汉人俘虏，大约五百余人，就要在数日之内抵达云中了。

在十数年的战争中，被军队从南面掳来的奴隶惨不可言，这里也不必细述了。这一次南征，第一批被押来的汉奴，自有其象征意义，这五百余人，皆是这次女真南下过程中参与了抵抗的官员或是将领的家眷。

对于女真人来说，他们是敌人的子女，让他们生不如死，有杀鸡儆猴的功效。

但而对汉人来说，这些却都是英雄的血裔。

消息传过来，许多年来都未曾在明面上奔走的陈文君露了面，以谷神妻子的身份，希望营救下这一批的五百名俘虏——早些年她是做不了这些事的，但如今她的身份地位已经稳固下来，两个儿子德重与有仪也已经成年，摆明了将来是要继承王位做出大事的。她此时出面，成与不成，后果——至少是不会将她搭进去了。

她先是在云中府各个消息口放了风声，随后一路拜访了城中的数家官衙与办事机构，搬出今上严令要优待汉民、天下一体的旨意，在各处官员面前说了一通。她倒也不骂人，在各级官员面前劝说人手下留情，有时候还流了眼泪——谷神夫人摆出这样的姿态，一众官员唯唯诺诺，却也不敢松口，不多时，眼见母亲情绪激烈的德重与有仪也参与到了这场游说当中。

完颜德重搬出父亲平日的教导，向女真官员们讲解一番仁德之道，完颜有仪也认为，南武方灭，抵抗微弱，此时杀鸡儆猴已经不是最要紧的事情，更该向天下之人表现金国的仁慈与大度，这才是女真将来千秋万代的立国根基。

母子三人将这样的舆论做足，姿态摆好之后，便去拜访郑国公时立爱，向他求情。对于这件事情，兄弟两或许只是为了帮助母亲，陈文君却做得相对坚决，她的所有游说其实都是在提前跟时立爱打招呼，等待老人有了足够的思考时间，这才正式的登门拜访。

时立爱给予了相当的尊重，众人入内坐定，一番寒暄，老人又询问了近来完颜德重、有仪两兄弟的许多想法，陈文君这才提起俘虏之事。时立爱柱着拐杖，沉吟良久，方才带着沙哑的语气开口。

“对于这件事情，老朽也想了数日，不知夫人欲在这件事上，得到个怎样的结果呢？”

“若是可能，自然希望朝廷能够大赦这五百余人，近几年来，对于过往恩怨的既往不咎，已是大势所趋。我大金君临天下是定势，南面汉人，亦是陛下子民。何况今时不同往日，我大军南下，武朝传檄而定，如今南面以招抚为主，这五百余人若能得到善待，可收千金市骨之功。”

作为南面汉人，陈文君早期在大金的夫人圈中还是受到过些许排挤，到金国天下已定，她在希尹府中地位也渐渐稳固，偶尔参与聚会时，也始终以低调为主，即便要开口，也只是谈些风花雪月，也只有少数人知道她有巾帼不让须眉的头脑与本领。此时开口逻辑清晰，也颇有说服力，时立爱双手握着拐杖，只是听着。

“自然，这些缘由，只是大势，在老大人面前，妾身也不愿隐瞒。为这五百人求情，最主要的缘由并非全是为这天下，而是因为妾身毕竟自南面而来，武朝两百余年，大势已去，如过眼云烟，妾身心中难免有些恻隐。希尹是大英雄，嫁与他这么多年，往日里不敢为这些事情说些什么，而今……”

陈文君深吸了一口气：“而今……武朝毕竟是亡了，剩下这些人，可杀可放，妾身只得来求老大人，想想办法。南面汉人虽无能，将祖宗天下糟践成这样，可死了的已经死了，活着的，终还得活下去。大赦这五百人，南方的人，能少死一些，南方还活着的汉人，将来也能活得好些。妾身……记得老大人的恩德。”

“恩德二字，夫人言重了。”时立爱低头，首先说了一句，随后又沉默了片刻，“夫人心思明睿，有些话老朽便不卖关子了。”

陈文君点头：“请老大人直言。”

“老朽入大金为官，名义上虽跟随宗望殿下，但说起做官的时日，在云中最久。谷神大人学识渊博，是对老朽最为关照也最令老朽仰慕的上官，有这层因由在，按理说，夫人今日上门，老朽不该有半点犹豫，为夫人办好此事。但……恕老朽直言，老朽心中有大顾虑在，夫人亦有一言不诚。”

陈文君望着老人，并不辩驳，轻轻点头，等他说话。

“夫人方才说，五百俘虏，杀鸡儆猴给汉人看，已无必要，这是对的。当今天下，虽还有黑旗盘踞西南，但武朝汉人，已再无回天之力了，然而决定这天下去向的，未必只有汉人。而今这天下，最令人忧虑者，在我大金内部，金国三十余载，鲜花着锦烈火烹油的势头，如今已走到最为危急的时候了。这事情，中间的、下头的官员懵懵懂懂，夫人却一定是懂的。”

时立爱一面说话，一面望望旁边的德重与有仪兄弟，事实上也是在教导与提点了。完颜德重目光疏离却点了点头，完颜有仪则是微微蹙眉，纵然说着理由，但理解到对方言语中的拒绝之意，两兄弟多少有些不舒服。他们这次，毕竟是陪伴母亲上门请求，先前又造势许久，时立爱若是拒绝，希尹家的面子是有些过不去的。

若希尹家真丢了这份面子，时家接下来也绝不会好受。

时立爱的目光温和，稍有些沙哑的话语缓缓地说：“我金国对武朝的第四次出征，源于东西两方的摩擦，即便覆灭了武朝，外人言语中我金国的东西朝廷之争，也随时有可能开始。陛下卧床已久，如今在苦苦支撑，等待着这次大战结束的那一刻。到时候，金国就要遇上三十年来最大的一场考验，甚至于将来的生死存亡，都会在那一刻决定。”

“首先押过来的五百人，不是给汉人看的，而是给我大金内部的人看。”老人道，“自大军出征开始，我金国内部，有人蠢蠢欲动，外部有宵小作乱，我的孙儿……远济过世之后，私底下也一直有人在做局，看不清局势者以为我时家死了人，云中府必然有人在做事，短视之人提前下注，这本是常态，有人挑拨，才是变本加厉的因由。”

“自远济死后，从上京到云中，先后爆发的火拼不计其数，七月里，忠胜候完颜休章甚至因为参与私下火拼，被强人所乘，全家被杀六十一口，杀忠胜候的强人又在火拼之中死的七七八八，官府没能查出端倪来。但若非有人作梗，以我大金此时之强，有几个强人会吃饱了撑的跑去杀一郡侯全家。此事手法，与远济之死，亦有共通之处……南方那位心魔的好弟子……”

老人的目光平静如水，说这话时，看似寻常地望着陈文君，陈文君也坦然地看过去。老人垂下了眼帘。

“我大金内忧外患哪……这些话，若是在旁人面前，老朽是不说的。‘汉夫人’菩萨心肠，这些年做的事情，老朽心中亦有钦佩，去年即便是远济之死，老朽也并未让人打扰夫人……”

老人说到这里，话中有刺，一旁的完颜德重站起来，拱手道：“老大人此话有些不妥吧？”

陈文君朝儿子摆了摆手：“老大人心存大局，令人钦佩。这些年来，妾身私下里确实救下不少南面受苦之人，此事谷神亦知。不瞒老大人，武朝之人、黑旗之人私下里对妾身有过几次试探，但妾身不愿意与他们多有来往，一是没办法做人，二来，也是有私心，想要保全他们，至少不希望这些人出事，是因为妾身的缘故。还往老大人明察。”

“人之常情。”时立爱的拐杖柱在地上，缓缓点了点头，随后微微叹气，“一人之身，与家国相比，实在太过微渺，世情如江海汹涌，冲刷过去，谁都难以抵挡。远济是我最疼爱的孙儿，本以为能继承时家家业，忽然没有了。老朽八十有一，近来也时常觉得，天命将至，未来这场风雨，老朽怕是看不到了，但夫人还得看下去，德重、有仪，你们也要看下去，而且，要力挽狂澜。很是艰难哪。”

老人说到这里，几人才知道他话语中的尖锐也是对完颜德重完颜有仪的提点，陈文君让两人道谢，两人便也起身行礼。时立爱顿了顿。

“五百俘虏匆促押来，为的是给众人看看，南面打了打胜仗了，我女真的敌人，都将是此下场，而且，也是为了将来若有摩擦，让人看到西边的能力。因为此事，夫人说要放，是放不掉的，我云中城要这些俘虏游街，要在外头展示给人看，这是罪人家眷，会被打死一些，说不定还要卖出一些。这些事，总之都得做出来。”

话到此时，时立爱从怀中拿出一张名单来，还未展开，陈文君开了口：“老大人，对于东西之事，我曾经询问过谷神的看法，众人虽觉得东西两边必有一场大乱，但谷神的看法，却不太一样。”

“哦？”

“谷神曾言，大帅心思高傲，一生行事只为女真而计，不为权利地位。即便真有一天，局势有变，大帅也不会参与这番争夺。此次南征，大帅便是想以战绩，压下这些隐患。”

“……那若是宗辅宗弼两位殿下发难，大帅便坐以待毙吗？”

“若大帅此战能胜，两位殿下，或许不会发难。”

“……”时立爱沉默了片刻，随后将那名单放在茶几上推过去，“便真如夫人所言，那也是西面有胜算，天下才无大难。这五百俘虏的游街示众，便是为了西面增加筹码，为了此事，请恕老朽不能轻易松口。但游街示众过后，除一些要紧之人不能放手外，老朽列出了二百人的名单，夫人可以将他们领过去，自行安排。”

五百俘虏给出四成，这是希尹府的面子，陈文君看着名单，沉默着并未伸手，她还想救下更多的人，老人已经放开手掌了：

“……不止这五百人，一旦大战结束，南边押过来的汉人，仍然会数以十万计，这五百人的命与十余万人的命相比，谁又说得清楚呢？夫人虽来自南方，但与南面汉人蝇营狗苟、胆小如鼠的习性不同，老朽心中亦有钦佩，但是在天下大势面前，夫人纵是救下千人万人，也不过是一场游戏罢了。有情皆苦，文君夫人好自为之。”

陈文君缓缓伸手拿过了名单：“就如老大人所说，一人之身，太过微渺，世事如江海大河冲刷过去，我等渺小之人除了做些事情告慰自身，还能如何呢。毕竟我自南面而来，无可更改，嫁了女真人，此生怕也不会改变了……这些任性请求，令老大人难做，妾身心知不该，还往老大人谅解一二。”

她籍着希尹府的威势逼上门来，老人必定是难做的，但时立爱也是智慧之人，他话中微微带刺，有些事点破了，有些事没有点破——譬如陈文君跟南武、黑旗到底有没有关系，时立爱心中是怎样想的，旁人自然无法可知，即便是孙儿死了，他也不曾往陈文君身上追究过去，这点却是为大局计的心胸与智慧了。

两百人的名单，双方的面子里子，就此都还算过得去。陈文君收下名单，心中微有苦涩，她知道自己所有的努力或许就到这里。时立爱笑了笑：“若夫人不是如此聪敏，真任性点打上门来，未来或许倒能够好过一些。”

陈文君苦笑着并不回答，道：“事了之后，剩下的三百人若还能留有余地，还望老大人照拂一二。”

时立爱点头：“一定。”

话说到这，接下来也就没有正事可谈，陈文君关心了一下时立爱的身体，又寒暄几句，老人起身，柱着拐杖缓缓送了母子三人出去。老人毕竟年事已高，说了这么一阵话，已经明显能够看到他身上的疲倦，送别途中还不时咳嗽，有端着药的下人过来提醒老人喝药，老人也摆了摆手，坚持将陈文君母子送离之后再做这事。

尽管从身份来历上而言各有归属，但平心而论，过去这个时代的大金，无论女真人还是辽臣、汉臣，实际上都有着自己强悍的一面。当年时立爱在辽国末期亦为高官，后来辽灭金兴，天下大变，武朝全力招揽北地汉官，张觉因此投诚过去，时立爱却意志坚决不为所动。他虽是汉人，对于南面汉人的习性，是从来就瞧不上的。

投靠金国的这些年，时立爱为朝廷出谋划策，很是做了一番大事，如今虽然年事已高，却依然坚定地站着最后一班岗，算得上是云中的中流砥柱。

去年汤敏杰杀了他的孙子，暗中搅风搅雨各种挑拨离间，但大部分的阴谋的实施却挪到了云中府外，不得不说是时立爱的手腕给了对方极大的压力。

今年七月里云中府东面参与人口生意的几拨人大火拼，过去曾在军中为将的忠胜候完颜休章一家六十一口被波及，男女老幼几乎被屠杀殆尽。这类事情，纵然不曾当面询问，但陈文君也能猜到，只有那疯子一般的汤敏杰能做得出来。

若非时立爱坐镇云中，说不定那疯子在城里兴风作浪，还真的能将云中府大造院给拆了。

她心中想着此事，将时立爱给的名单默默收好。过得一日，她偷偷地约见了黑旗在此地的联络人，这一次卢明坊亦不在云中，她再度见到作为负责人出面的汤敏杰时，对方一身破衣邋遢，眉眼低垂身形佝偻，看来汉奴苦力一般的模样，想来早已离了那瓜菜店，近来不知在谋划些什么事情。

陈文君希望双方能够联手，尽量救下这次被押解过来的五百英雄家眷。由于谈的是正事，汤敏杰并没有表现出先前那般油滑的形象，静静听完陈文君的提议，他点头道：“这样的事情，既然陈夫人有意，只要有成事的计划和希望，华夏军自然尽力襄助。”

“丑爷不会还有但是未提吧？”陈文君笑了笑，刺他一句。过去一两年里，随着汤敏杰行事的越来越多，小丑之名在北地也不仅仅是区区悍匪，而是令许多人为之色变的滔天巨祸了，陈文君此时道声丑爷，其实也算得上是道上人接头的规矩。

汤敏杰目光平静：“但是，事情既然会发生在云中府，时立爱必然对此有所准备，这一点，陈夫人想必心中有数。说救人，华夏军信得过您，若您已经有了万全的计划，需要什么帮忙，您说话，我们出力。若还没有万全之策，那我就还得问问下一个问题了。”

“这五百人过关北上到云中，牵动方方面面，但是押解的军队都不下五千，岂能有什么完全之策。丑爷擅谋划，玩弄人心炉火纯青，我这边想听听丑爷的想法。”

“那就得看陈夫人做事的心思有多坚决了。”

“什么意思？”

“我是指，在夫人心中，做的这些事情，如今到底是看成闲暇时的消遣，告慰自身的些许调剂。还是仍旧当成两国交战，无所不用其极，不死不休的厮杀。”

眼下的这次见面，汤敏杰的神色正经而深沉，表现得认真又专业，实际上让陈文君的观感好了不少。但说到这里时，她还是微微蹙起了眉头，汤敏杰并未在意，他坐在凳子上，低着头，看着自己的手指。

“当然，对于夫人的心思，在下没有别的想法，无论是哪种预想，夫人都已经做到了自己能够做到的一切，身为汉人，必然视你为英雄。这些想法，只关系到做事方法的不同。”

汤敏杰道：“若是前者，夫人想要救下这五百人，但也不愿意过度损害自身，至少不想将自己给搭进去，那么我们这边做事，也会有个停下来的分寸，一旦事不可为，我们收手不干，力求全身而退。”

“……若是后者。”汤敏杰顿了顿，“若是夫人将这些事情当成无所不用其极的厮杀，若是夫人预料到自己的事情，其实是在损害金国的利益，我们要撕碎它、打垮它，最终的目的，是为了将金国覆灭，让你丈夫建立起来的一切最终付之一炬——我们的人，就会尽量多冒一些险，会考虑杀人、绑票、威胁……甚至将自己搭上去，我的老师说过的止损点，会放得更低一点。因为如果您有这样的预想，我们一定愿意奉陪到底。”

汤敏杰低着头，陈文君盯着他，房间里沉默了许久，陈文君才终于开口：“你不愧是心魔的弟子。”

“只是为了做事的互相协调，要是事情闹大了，有人朝前冲，有人往后撤，最后是要死一大群人的。做事而已，夫人言重了。”

“……你们还真觉得自己，能覆灭整个金国？”

“我们就是为了这件事到这里的，不是吗？”

“……你们，做得到吗？”

汤敏杰抬头看她一眼，笑了笑又低下头看手指：“今时不同往日，金国与武朝之间的关系，与华夏军的关系，已经很难变得像辽武那样平衡，我们不可能有两百年的和平了。所以最后的结果，必然是你死我活。我设想过整个华夏军败亡时的情景，我设想过自己被抓住时的情景，想过成百上千遍，但是陈夫人，您有没有想过您做事的后果，完颜希尹会死，您的两个儿子同样会死。您选了边站，这就是选边的后果，若您不选边站……我们至少得知道在哪里停。”

陈文君的拳头已经攥紧，指甲嵌进手心里，身形微微颤抖，她看着汤敏杰：“把这些事情全都说破，很有意思吗？显得你这个人很聪明？是不是我不做事情，你就高兴了？”

“……恰恰相反，我佩服您做出的牺牲。”汤敏杰看着她，“您走到这一步，太不容易了，我的老师曾经说过，大部分的时候，世人都希望自己能蒙着头，第二天就可能变好，但实际上不可能，您今天避开的东西，将来有一天找补回来，一定是连利息都会算上的。您是了不起的巾帼英雄，早点想清楚，知道自己在做什么，往后……都会好过一点。”

他的话语刺痛了陈文君，她从座位上站起来，在房间里走了两步，随后道：“你真觉得有什么将来吗？西南的大战就要打起来了，你在云中远远地看见过粘罕，看见过希尹，我跟希尹过了一辈子！我们知道他们是什么人！我知道他们怎么打垮的辽国！他们是当世的人杰！坚韧不屈睥睨天下！如果希尹不是我的夫婿而是我的敌人，我会害怕得全身发抖！”

陈文君语气压抑，咬牙切齿：“剑阁已降！西南已经打起来了！领军的是粘罕，金国的半壁江山都是他打下来的！他不是宗辅宗弼这样的庸才，他们这次南下，武朝只是添头！西南黑旗才是他们铁了心要剿灭的地方！不惜一切代价！你真觉得有什么将来？将来汉人江山没了，你们还得谢谢我的好心！”

“若真到了那一步，幸存的汉人，或许只能依存于夫人的善心。但夫人同样不知道我的老师是怎样的人，粘罕也好，希尹也罢，纵然阿骨打复生，这场战斗我也相信我在西南的同伴，他们必定会获得胜利。”

汤敏杰不为陈文君的话语所动，只是淡然地说着：“陈夫人，若华夏军真的一败涂地，对于夫人来说，或许是最好的结果。但若是事情稍有偏差，大军北归之时，便是金国东西内乱之始，我们会做许多事情，即便不成，将来有一天华夏军也会打过来。夫人的年纪不过四十余岁，将来会活着见到那一天，若然真有一日，希尹身死，您的两个儿子也不能幸免，您能接受，是自己让他们走到这一步的吗？”

“若您预想到了这样的结果，您要合作，我们把命给你。若您不愿有这样的结果，只是为了告慰自身，我们当然也尽力襄助救人。若再退一步……陈夫人，以谷神家的面子，救下的两百余人，很了不起了，汉夫人救苦救难，万家生佛，大家都会感谢您。”

汤敏杰说到这里，不再言语，静静地等待着这些话在陈文君心中的发酵。陈文君沉默了许久，忽然又想起前一天在时立爱府上的交谈，那老人说：“即便孙儿出事，老朽也并未让人打扰夫人……”

这句话含沙射影，陈文君起初觉得是时立爱对于自己逼上门去的些许反击和锋芒，到得此时，她却隐约觉得，是那位老大人同样看到了金国的风雨飘摇，也看到了自己左右摇摆将来必然遭遇到的两难，因此开口点醒。

当然，时立爱点破此事的目的，是希望自己从此认清谷神夫人的位置，不要捅出什么大篓子来。汤敏杰此时的点破，或许是希望自己反金的意志更为坚决，能够做出更多更出格的事情，最终甚至能撼动整个金国的根基。

聪明人的做法，纵然立场不同，方式却如此的相似。

“……你还真觉得，你们有可能胜？”

“我不知道。”

“……”

陈文君闭上眼睛，无从抉择，云中府的繁华脉动正从脚下、从风里隐隐传来，这是大金立国二十余载的积累，无数人征战厮杀，富有天下，才变成这样的庞然巨物，还没有多少人能够想象它的崩塌。

“……我要想一想。”

“应该想一想。”

汤敏杰道。

第八七八章 前夜（下）

冬天已经来了，山岭中升起渗人的湿气。

剑阁改旗易帜，在剑阁东南面的山岭间，金国的军营延绵，一眼望不到头。

各色军旗参差混杂，最多的是上绘金边红日的三角旗，其余的五色铁塔、龙纹黑边等等，都是纯正女真军队的旗帜。

在此外，奚人、辽人、辽东汉人各有不同旗帜。有的以海东青、狼、乌鹊等图腾为号，拱卫着一面面巨大的帅旗。每一面帅旗，都象征着某个曾经震惊天下的英豪名字。

这其中，曾经被战神完颜娄室所统领的两万女真延山卫以及当年辞不失统领的万余直属军队仍旧保留了编制。几年的时间以来，在宗翰的手下，两支军队旗帜染白，训练不休，将这次南征视作雪耻一役，直接统领他们的，便是宝山大王完颜斜保。

华夏军与女真有仇，女真一方也将娄室与辞不失的牺牲视作奇耻大辱。南征的一路过来，这支军队都在等待着向华夏军讨还当年主将被杀的血债。

中军大帐，各方运转数日之后，这日上午，此次南征中西路军里最重要的文臣武将便都到齐了。

除希尹、银术可此时仍在主持东线事务外，眼下聚集在这里的女真将领，以完颜宗翰为首，下有拔离速、完颜撒八、真珠大王完颜设也马、宝山大王完颜斜保、高庆裔、讹里里、达赉、余余……中间大部分皆是参与了一二次南征的老将，另外，以深受宗翰重用的汉臣韩企先总管物资、粮草运筹之事。

此外，还有不少在这一路上投降女真的武朝将领如李焕、郭图染、候集……等等被召集过来，列席会议。

绘有剑阁到成都等地状况的巨大地图被挂起来，负责说明的，是文武双全的高庆裔。相对于心思缜密的汉臣韩企先，高庆裔的性格强悍刚烈，是宗翰麾下最能镇压一方的外臣。这次南征的计划中，宗翰与希尹原本打算以他留守云中，但后来还是将他带上，总领此次南征队伍中的三万渤海精兵。

“剑阁已下，大战在即！”

走到众人面前，身着软甲的高庆裔双眉极是浓密，他过去曾为辽臣，后来在宗翰麾下又得重用，平时修文事，战时又能领军冲阵，是极为难得的人才。众人对他印象最深的可能是他常年垂下的眉眼，乍看无神，张开眼睛便有杀气，一旦出手，行事果决，雷厉风行，极为难缠。

“过去数日，诸位都已经做好了与所谓华夏军交战的准备，今日大帅召集，便是要告诉诸位，这仗，近在眼前。诸位过了剑阁，一举一动，请谨遵军法行事，再有丝毫逾越者，军法不容情。这是，此次大战之前提。”

高庆裔的眉眼扫过大营的后方，没有过度的加重语气，随后便拿起杆子，将目光投向了后方的地图。

“我们的前方，是黑旗镇守西南的华夏第五军，总数六万，如今已全面前压至梓州、黄明县、雨水溪一线。自最前方黄明、雨水溪至梓州这四十余里地的范围，便是此次南征最关键的一段。”

他用木杆画了个圆圈，从剑阁到梓州，总路程百里，大路有两条，黄明县、雨水溪便靠近这两条路的分界点。华夏军将前线压到这里，显然，不止是打算在梓州打一场守城战。

对于征战多年的宿将们来说，这次的兵力比与对方采取的战略，是比较难以理解的一种状况。女真西路军南下原本有三十万之众，路上有损伤有分兵，抵达剑阁的主力只有二十万左右了，但途中收编数支武朝军队，又在剑阁附近抓了二三十万的汉人平民做炮灰，若是整体往前推进，在古代是可以号称百万的大军。

而对面的华夏军，主力也只有六万余。

死守城池尚不足用，更何况将战线推到半途中来，就算剑阁与梓州之间多有山岭险隘，要做防守，又哪里比得上城墙好用。

但面对着这“最后一战”前的华夏军，女真将领并未盲目托大，至少在这场会议上，高庆裔也不打算对此做出评价。他让人在地图边挂上一条写有名单的字幅。

“黑旗军中，华夏第五军乃是宁毅麾下主力，他们的军队称呼与武朝与我大金都不同，军往下称之为师，而后是旅、团……总领第五军的大将，何志成，河东宁化人，景翰年间于秦绍谦麾下武瑞营中为将，后随宁毅造反。小苍河一战，他为华夏军副帅，随宁毅最后撤离南下。观其用兵，按部就班，并无亮点，但诸位不可大意，他是宁毅用得最顺手的一颗棋，对上他，诸位便对上了宁毅。”

“第五军下第一师，师长韩敬，原为吕梁山青木寨头领，如今乃是华夏军中吕梁山一系的头人。据我方所知，此为宁毅最早布线练兵之所，第一次汴梁大战，便是此人领两千青木骑兵南下，釜底抽薪偷袭牟驼岗……此人用兵矫健灵动，应变能力强，有谋略识大局，极为难缠，一旦左右开战，此人极有可能被安排成预备队伍，策应救援。”

“……华夏第五军，第二师，师长庞六安，原武瑞营将领，秦绍谦造反嫡系，观此人用兵，稳健，善守，并不善攻，好正面作战，但不可轻敌，据之前情报，第二师中铁炮最多，若真与之正面交战，对上其铁炮阵，恐怕无人能冲到他的面前……对上此人，需有奇兵。”

“第三师，师长刘承宗，去年带人去了徐州，今年九月转入梁山一带，是鲁王（完颜昌）殿下的麻烦了。武瑞营秦绍谦麾下数名将领，唯此人有帅才，若在此地，或许是最难对付的一拨人，但如今，不必理会他。”

“第四师师长，渠正言，这是黑旗军造反后方才加入其中，由宁毅提拔起来的嫡系，武靖平之后，他加入黑旗军，从最底下的士兵开始，在西北与小苍河数年大战期间迅速窜起。”

“……如今华夏军诸将，大多还是随宁毅起事的有功之臣，当年武瑞营众将，何志成、李义、庞六安、刘承宗皆居高位，若说真是不世之材，当年武瑞营在他们手下并无亮点可言，后来秦绍谦仗着其父的背景，专心训练，再到夏村之战，宁毅使劲手段才激起了他们的些许志气。这些人如今能有相应的地位与能力，可以说是宁毅等人知人善用，慢慢带了出来，但这渠正言并不一样……”

“加入黑旗军后，此人先是在与西夏一战中崭露头角，但当时不过立功成为黑旗军一班之长，即十夫长。直到小苍河三年大战结束，他才渐渐进入众人视野之中，在那三年大战里，他活跃于吕梁、西北诸地，数次临危受命，后来又收编大量中原汉军，至三年大战结束时，此人领军近万，其中有七成是仓促收编的中原军队，但在他的手下，竟也能打出一番成绩来。”

高庆裔目光扫过四周，微微顿了顿：“当年辞不失大帅领军攻西北，破延州，宁毅率兵迅速包抄，达赉将军领兵万余就在近处，欲与辞不失合击宁毅，结果遭一支华夏军阻击，此军战力虽不强，但截击骚扰不休，最终拖住达赉将军一日一夜之久，以至于宁毅自密道破城，辞不失大帅殁于延州。”

“当时的那支军队，便是渠正言仓促结起的一帮中原兵勇，其中经过训练的华夏军不到两千……这些消息，后来在谷神大人的主持下多方打探，方才弄得清楚。”

他这番话一说，在坐众人不禁为之动容。达赉双手握拳，目光坚毅，却没有说出什么来，当时为了给娄室报仇，辞不失率大军征西北，他是其中一名副将，到小苍河决口，辞不失被杀，西北真是被杀得血流成河，双方你来我往，不死不休。

那时的华夏军已经杀红了眼，人一日少过一日，士气竟一日高过一日，面对着女真轮番的攻势，中原陆续而来的援兵，华夏军不断展开反击，真是带着股要拉全天下陪葬的绝望感。

对于那样的疯子，有点理智的人都不免感到害怕，中原的百万汉军到后期被吓破了胆，辞不失死后达赉临危受命，带了女真军队与华夏军周旋，其时他也在考虑着如何不被这帮家伙拉了同归于尽。

当然，后来他们才知道，小苍河大战的后半程，宁毅已经在安排往南转移，他在百万汉军之中安插间谍，展开舆论战，渲染华夏军已经豁出一切拉人陪葬的氛围，暗地里则是趁着斩杀辞不失的威势转移力量。达赉等人被前线的猛烈攻势所迷惑，终于没能阻止华夏军的抽身南遁。

再之后，虽然由他、银术可等人领军屠尽了整个西北大地泄愤，但这整件事情，却仍旧是他生命中最难忘却的奇耻大辱。

对战华夏军，对战渠正言，达赉早已在私下里数次请战，此时自然不多开口。众人低声交流一两句，高庆裔便继续说了下去。

“……这渠正言在华夏军中，被视为宁毅的弟子，他参加过宁毅的授课，但能在战场上做到此等地步，乃是他本身的天赋所致。此人武力不强，但在用兵一项上，却深得‘韩信点兵，多多益善’之妙，不容小觑，甚至有可能是西南华夏军中最难缠的一位将军。”

“……另外，这华夏第五军第四师，据传被称为特种作战师，为渠正言出谋划策、执行军务的参谋长陈恬，是宁毅的弟子，宁毅每有奇思妙想，也多在这第四师中做验证，接下来的大战，对上渠正言，何等战法都可能出现，诸位不可掉以轻心。”

“……第五军第五师，师长于仲道，西北人，种家西军出身，算得上是种冽死后的托孤之臣。此人在西军之中并不显山露水，加入华夏军后亦无太过突出的战绩，但操持军务井井有条，宁毅对这第五师的指挥也如臂使指。之前华夏军出凉山，对阵陆桥山之战，负责主攻的，便是华夏第三、第五师，十万武朝军队，摧枯拉朽，并不麻烦。我等若过于轻敌，将来未必就能好到哪里去。”

“另外，西边传来消息，宁毅安排在吐蕃、大理交界达央部落的两万精锐，已经拔营东进了，这两万余人，都是参与了小苍河大战，而且多是最后撤离的精锐队伍。谷神大人派了使臣，试图策动如今避在吐蕃的郭药师，抄底达央……但郭药师闻之色变，不敢动手……”

高庆裔讲述着这次大战的参与者们，如今华夏军的高层——这还只是开头，女真人平日里或许便有不少议论，后方投降的武朝将领们却不免为之咋舌。

对于华夏军中的许多事，他们的了解，都没有高庆裔这般详细，这桩桩件件的讯息中，可想而知女真人为这场大战而做的准备，恐怕早在数年前，就已经方方面面的开始了。

这十余年来，虽然在武朝常常有人唱衰金国，说他们会迅速走上生于忧患死于安乐的结局，但这次南征，证明了他们的力量并未衰减太多。而从宗翰、高庆裔这些将领的重视之中，他们也渐渐能够看得清楚，位于对面的黑旗，到底有着怎样的轮廓与面目……

*****************

上午的作战会议开完之后，第五军第二师的队伍便要从梓州开拨。

中午时候，上万的华夏军士兵们在往军营侧面作为食堂的长棚间聚集，军官与士兵们都在议论这次大战中可能发生的情况。

长棚一侧，宁毅与众多高层军官同样在这边落座用餐，总参谋长李义，二师师长庞六安，一师师长韩敬，四师的渠正言等人都聚集在此，此外，还有二师的部分旅、团长。众人聚集起来议论战事，倒也并不避讳周围的士兵。

“这次的仗，其实不好打啊……”

“这么多年了，也没见哪次好打过。”

“完颜阿骨打死后到现在，金国的开国功臣中还有活着的，就基本在这里了……嗯，只少了吴乞买、希尹、银术可……”

“主力二十万，投降的汉军随随便便凑个二三十万，五十万人……他们也不怕路上被挤死。”

“他们还抓了几十万百姓，加起来算个护步达岗了，哈哈。”

“乐观可以，不要轻敌……拔离速、撒八、余余、讹里里、高庆裔、宗翰一家子……都是十年前就攻过汴梁的宿将，手上人命无数，不是老爷兵比得了的。以前笑过他们的，现在坟头树都结果子了。”

“没有轻敌，我现在手上就在出汗呢，看看，不过啊，都清楚，没得退路……五十万人，他们不一定赢。”

“不对，谁家坟头会种树啊……”

“……得这样想，小苍河打了三年，然后这边缩了五六年，中原倒了一片，也该我们出点风头了。否则人家说起来，都说华夏军，运气好，造反跑西北，小苍河打不过，一路跑西南，后来就打了个陆桥山，很多人觉得不算数……这次机会来了。”

“理论上来说，兵力悬殊，守城确实比较稳妥……”

“没有办法的……五六万人连同宁先生全都守在梓州，确实他们打不下来，但我若是宗翰，便用精兵围梓州，武朝军队全放到梓州后头去，烧杀劫掠。梓州往后一马平川，我们只能看着，那才是个死字。以少打多，无非是借地势，搅浑水，将来看能不能摸点鱼了……比如说，就摸宗翰两个儿子的鱼，嘿嘿嘿嘿……”

“哎……你们第四军一肚子坏水，这个主意可以打啊……”

“这叫攻其必救，机密、机密啊……桀桀桀桀……”

“懂，懂……桀桀桀桀桀桀……”

华夏中高层军官里，对于这次大战的基本思想已经统一起来，此时饭桌上聊起，当然也并不是真正的机密，无非是在开战前大家都紧张，几个不同军队的军官们遇上了随口调侃爽一爽。

宁毅对这类事情并不阻止，偶尔自己也会参与其中倒点坏水。看着隔壁桌的团长、参谋们各自瞎掰，他与韩敬、渠正言等人也在调侃扯皮。

女真人杀来，死守梓州并不现实，只能从梓州往前，先籍着崎岖的山林地势做文章。庞六安率领的第二师是阻击的主力，下午便拔营，第二师拔营后，随之而来的是一支五千余人组成的驮马队伍，这原本是华夏军商业部的全副马匹家当，如今拨归韩敬指挥。

西南虽然有成都平原，但在成都平原外，都是崎岖的山路，走这样的山路需要的是矮脚的滇马，战场冲阵虽然不好用，但胜在耐力出众，适合走山路险路。梓州往剑阁的战场上，若是出现什么急需救援的情况，这支马队会提供最好的运力。

华夏军中，韩敬用兵灵动，也指挥过马队，适合当这中间的救火队，不过最近这几天，四师师长渠正言便缠上了他，死乞白赖地跟他分了三百匹马，然后又想多要两百匹。每日里还缠着韩敬说：“我有一个想法，将来很可能有用，韩兄考虑一下帮我……”

对于渠正言这个整天愁眉苦脸而又一本正经在想事情的“小老头”，韩敬有时候愿意帮忙，有时候就比较崩溃：“开什么玩笑，为你这种天时地利人和都要配得上的计划，我要将命令下到连级，你走开你走开，你让下面人专心打仗好不好！”

“不用不用，韩师长，我只是在你守的那一边选了那几个点，女真人非常可能会上当的，你只要事先跟你安排的几位团干部打了招呼，我有办法传信号，我们的计划你可以看看……”

“看看你个蛋蛋，太复杂了，我大老粗看不懂。”

“不对不对，韩师长用兵灵活不拘一格，正好配合……配合一下。”

“老子以前是土匪出身！不懂你们这些读书人的算计！你别夸我！”

“……那你分我两百匹马。”

“……我……”韩敬气得不行，“我分你个蛋蛋！”

这样的事情偶尔发生，韩敬便趁着吃饭到宁毅这里来告状，宁毅挥着手并不参与：“不关我的事不关我的事，要不你打他一顿吧，渠正言看着就不经打……”

其实这样的事情倒也并非是渠正言胡闹，在华夏军中，这位师长的行事风格相对特殊。与其说是军人，更多的时候他倒像是个随时都在长考的棋手，身形单薄，皱着眉头，表情严肃，他在统兵、训练、指挥、运筹上，有着极其出色的天赋，这是在小苍河几年大战中崭露出来的特质。

在那三年最残酷的大战中，华夏军的成员在历练，也在不断死去，中间磨砺出的人才众多，渠正言是最为亮眼的一批。他先是在一场大战中临危接下排长的职位，随后救下以陈恬为首的几位参谋成员，之后辗转抓了数百名破胆的中原汉军，稍作整编与恐吓，便将之投入战场。

以这数百汉军的底子，他救下上百被困的华夏军人，随后双方并肩作战。在一场场残酷的奔走、战斗中，渠正言对于敌人的战略、战术判断近乎完美，而后又在陈恬等人的辅助下一次一次在生死的边缘游走，有时候甚至像是在故意试探阎王爷的底线。

例如以不到两千人的队伍策动七千余中原汉军进攻达赉的上万主力，这两千人还被分成两批，一批扮主力，一批扮援兵，每到前线快被击溃时，“援兵”便恰好出现给自己人打强心剂。在小苍河打得最危险的几次战斗中，他扮神又扮鬼，不光骗敌人，而且骗自己——当然骗得最多的还是投降的汉军，而这些汉军中幸存的，如今倒也都是华夏军的正式成员了。

这一次次的走钢丝只是无奈，好多次仅以毫厘之差，可能自己这边就要全线崩溃，但每一次都让渠正言摸鱼成功，有时候宁毅对他的操作都为之咋舌，回想起来脊背发凉。

也是因为这样的战绩，小苍河大战结束后，渠正言升任旅长，后来兵力增加，便顺理成章走到师长的位置上，当然，也是因为这样的风格，华夏军内部说起第五军第四师，都特别喜欢用“一肚子坏水”形容他们。

渠正言的这些行为能成功，自然并不仅仅是运气，其一在于他对战场运筹，敌方意图的判断与把握，第二在于他对自己手下士兵的清晰认知与掌控。在这方面宁毅更多的讲究以数据达成这些，但在渠正言身上，更多的还是纯粹的天赋，他更像是一个冷静的棋手，准确地认知敌人的意图，准确地掌握手中棋子的做用，准确地将他们投入到合适的位置上。

而另一方面，在于参谋部中陈恬等人对他的辅助。

宁毅在华夏军中的讲课，前期重于术、后期重于道。陈恬、汤敏杰等人，皆诞生于前期重于术的倾向里，对各种手段的分析，对目的的强调，为达目的无所不用其极……第四师的参谋部里，宁毅的学生众多，平时的信条是“没有不能用的点子，只看你如何去落实”，陈恬是务实派，整天皱着眉头想的便是如何去落实各种点子。

他们倒也并不追求脑力风暴，而是无论是怎样的问题，陈恬只考虑落实，在后世或许能称得上是行动力大师。也是有陈恬的辅佐，渠正言众多作死的行为，才能更加妥帖地落实下来。

这对搭档整天皱眉长考，偶尔会被宁毅说成是愁眉苦脸二人组，不过渠正言更像是单纯的棋手，旁人对他的观感正面，陈恬偶尔在计划成功后会心满意足地嘿嘿笑，则被一帮人认为“是个贱人”。

第四师的计划和预案不少，有的只能自己完成，有的需要与友军配合，渠正言跑来骚扰韩敬，其实也是一种沟通的方式，若是计划靠谱，韩敬心中有数，若是韩敬反对激烈，渠正言对于第一师的态度和倾向也有足够的了解。

他之前也骚扰了庞六安与于仲道，庞六安大气，于仲道敦厚，双方的交涉，没有与韩敬之间这么戏剧化。

“对了，我还有个想法，先前没说清楚……”

“说你个蛋蛋，吃饭了。”

“那边的达赉，小苍河之战里，原本要救援延州，我拖了他一日一夜，结果辞不失被老师宰了，他必定不甘心，这次我不与他照面，他走左路我便考虑去右路，他去右路，我便选左。若有什么事，韩兄帮我拖住他。我就这么说一说，当然到了开战，还是大局为重。”

“干嘛？你怕他？”

“陈恬说，先晾一晾他，比较好动手。我觉得有道理。”

“……嘿嘿，你们果然一肚子坏水。”

“……我们还有个想法，他出现了，可以以我做饵，诱他上钩。”

“……嗯，怎么搞？”

“战局瞬息万变，具体的自然到时候再说，不过我须得跑快一些。韩将军再分我两百匹马……”

“……你走开。”

“都是为了华夏嘛。”

渠正言皱着眉头，一脸真诚。

如此这般，双方互相扯皮，宁毅偶尔参与其中。不久之后，人们收拾起玩闹的心情，军营校场上的军队列起了方阵，士兵们的耳边回响着动员的话语，脑中或许会想到他们在后方的亲人。

烽烟肃穆，杀气冲天，第二师的主力就此开拨。宁毅与李义、渠正言、韩敬等人站在路边的木台上，庄严敬礼。

数十里外的前线，也早有兵力在卫戍。在更为复杂和广袤的崇山峻岭间，斥候们的冲突与厮杀，则已展开和持续数日了……

*****************

女真军营的大帐里，高庆裔将木杆落在地图上。

“……这个时候，我方的斥候，已经在西南三十到六十里范围的山林间，与黑旗军的斥候短兵相接。据斥候回报，他们在西南山林间稍微能走的道路上，几乎都已埋下土雷……”

“……这些年，黑旗军在西南发展，火器最强，正面交战倒是不惧土雷，驱赶汉民趟过一阵就是。但若在猝不及防时遇上这土雷阵，情况可能会非常凶险……”

高庆裔说到这里，后方的宗翰望望营帐中的众人，开了口：“若华夏军过于依赖这土雷，西南面的山里，倒可以多去趟一趟。”

“大帅所言极是。”高庆裔点头，随后再次举杆，“除土雷外，华夏军中有所依仗者，首先是铁炮，华夏军手工厉害，对面的铁炮，射程可能要有余我方十步之多……”

“……如我方一般，此时华夏军中，已经有了大量的手掷火雷，单手掷出，可及数十步，对上此物，步兵冲阵已毫无威力……”

“……再者，诸位将军都需小心，华夏军中，有特制火枪，弹丸发射可远及百丈之遥。据探子回报，华夏军好在密林之中发射此物，故各军前行之际，随军斥候都须分散百丈，净空隐患，不可掉以轻心……”

“……热气球……”

“……火枪阵……”

巨大的营帐中，高庆裔一项一项地列举出对面华夏军所拥有的杀手锏，那声音就像是敲在每个人的心底，后方的汉将渐渐的为之色变，前方的金军将领则大都显出了嗜血、决然的神色。

风吹过，似乎还有雾气在山里流淌，曾经身为老猎人的金国斥候们在林间小心地前行，见到不寻常的动静与地貌时，便扔过去石头。身携长刀的华夏军斥候们，也正从不同的地方潜行过来。

厮杀掠起，偶尔甚至会夹杂土雷的爆炸声，有时候甚至会看到林中仍有的稀罕鸟儿飞起来。

这些声音，就是这场大战的前奏。

数十万大军屯驻的延绵军营中，女真人已经做好了一切的准备，这是在宗翰、希尹等人的主持下，女真人早在数年前就已经开始的积累。待到高庆裔将整个局势一桩桩一件件的讲述清楚，完颜宗翰从座位上站了起来，随后，开始了他的排兵布阵……

****************

黄河以北，刘承宗率领的华夏第五军第三师，已经越过了大名府。

去年对王山月等人的一场救援，祝彪率领的华夏军山东一部在大名府折损过半，女真人又屠了城，引发了瘟疫。如今这座城池只是孤独的月下凄凉的废墟。

军队在废墟前祭奠了死难的同志，之后折向仍被汉军包围的梁山泊，要与梁山内部的祝彪、王山月等人内外夹攻，凿开这一层封锁。

一路之上饿殍满地，山东已成人间地狱了。

……

晋地的反击已经展开。

十月初，于玉麟率兵杀回威胜，廖义仁等人仓惶溃逃。

楼舒婉回到这座一度投入了无限热情的城池，此时被大火烧过的这座城池还未恢复过来，火焰的废墟里只有不多的如孤魂野鬼般的饥民。

但不久之后，听说女相杀回威胜的消息，附近的饥民们逐渐开始向着威胜方向汇集过来。对于晋地，廖义仁等大族为求胜利，不断征兵、盘剥不休，但只有这菩萨心肠的女相，会关心大伙的民生——人们都已经开始知道这一点了。

当初开垦的田地业已荒废，当初金碧辉煌的宫殿已然坍圮，但只要有人，这一切终将再度建设起来。

西南大战迫在眉睫的讯息也已经传到这里。

楼舒婉定下了威胜的重建计划，但这一切的前提，仍旧建立在西南能够支撑住的条件下。

“不要让我失望啊……宁毅。”

冬日将至，田地不能再种了，她命令军队继续攻城掠地，现实中则仍旧在为饥民们的口粮奔走发愁。在这样的空隙间，她也会不自觉地凝望西南，双手握拳，为远在天边的杀父仇人鼓了劲……

……

东南的大海上，龙船舰队靠海岛休整，补充了物资。

周佩肃清了一些三心二意之人，此后封官许愿，振奋士气，掉头等待着后方追来的另一只船队。

太湖舰队，领队的将军叫做胡孙明，降金之后带队出海追击，此时已到了近处。

不能永远逃亡，在女真人的威势下，也不好轻易靠岸。周佩握紧了手中最后的力量，知道必须要打胜这一仗！

这一刻，她也豁出了她的一切。

……

同一时刻，君武带兵杀出江宁，在兀术等人的围追堵截下，开始了去往福建方向的逃亡旅程。

这屈辱的旅程，既是磨砺、又是练兵，无论如何，他不能再被女真的大军围死在长江边上……

……

江南西路。

击溃了三支汉军后，陈凡带着他麾下的军队开始迅速地转移西撤，躲避着一路追赶而来的银术可骑兵的追杀。

队伍爬过高高的山麓，卓永青偏过头看见了壮丽的夕阳，红色的光芒洒在起伏的山间。

渠庆从后方走过来：“大好河山呐。”

如此说了一句，这位中年男人便步伐矫健地朝前方走去了。

卓永青奔跑两步，在延绵的队伍中，追向前方。

……

西南。

大战前的气息并不总是紧张肃杀。

鹰嘴岩附近的关隘口，战前最后一批的准备物资被马队送了过来，看押马队的还有妇女队的人——华夏军人力资源紧缺，女性早已开始在作坊中做事，一些军人家属在战事也担负起了她们的责任——带领属下驻扎此处的毛一山看见妻子陈霞也混在了队伍里。

这有点像是以权谋私。

“你好久没回去了，人家想在打起来之前过来看看你。”

陈霞是性格火烈的西北女子，家里在当年的大战中死去了，后来嫁给毛一山，家里家外都操持得妥妥帖帖。毛一山率领的这个团是第五师的精锐，极受倚重的攻坚团，面对着女真人将至的态势，过去几个月时间，他被派遣到前方，回家的机会也没有，或许意识到这次大战的不寻常，妻子便这样主动地找了过来。

“嗯，这也没什么。”毛一山默许了妻子这样的行为，“家里有事吗？石头有什么事情吗？”

毛一山与陈霞的孩子小名石头——山下的小石头——今年三岁，与毛一山一般，没显出多少的聪明来，但老老实实的也不需要太多操心。

陈霞摇了摇头：“没事，石头也好好的。”

“嗯……”毛一山点头，“前面是我们的阵地。”

西南的山中有些冷也有些潮湿，夫妻两人在阵地外走了走，毛一山给妻子介绍自己的阵地，又给她介绍了前方不远处凸起的险要的鹰嘴岩，陈霞只是这样听着。她的心中有担忧，后来也不免说：“这样的仗，很危险吧。”

“打得过的，放心吧。”

“打得过，也很危险吧。女真人有五十多万呢。”

“嗯……总是会死些人。”毛一山说，“没有办法。”

“什么时候是个头啊……”

毛一山沉默了一阵。

“……我十多年前就当了兵，在夏村的时候，还是个毛头小子，那一仗打得难啊……不过宁先生说得对，你一仗胜了还有十仗，十仗过后还有一百仗，总得打到你的敌人死光了，或者你死了才行……”

“军队造反，上了青木寨，到了小苍河，董志原一战，身边的人死了快一半……跟娄室打，跟女真人打，一仗一仗的打，死到现在，当初跟着起事的人，身边没几个了……”

毛一山回忆着这些事情，他想起在夏村的那一场战斗，他自一个小兵刚刚觉醒，到了现在，这一场场的战斗，似乎仍旧无穷无尽……陈霞的眼中溢出泪水来：“我、我怕你……”

“……但若是无人去打，咱们就永远是西北的下场……来，高兴些，我打了半辈子仗，至少如今没死，也不见得接下来就会死了……其实最重要的，我若活着，再打半辈子也没什么，石头不该把半辈子一辈子搭在这里头来。咱们为了石头。嗯？”

他捧着皮肤粗糙、有些胖胖的老婆的脸，趁着四野无人，拿额头碰了碰对方的额头，在流眼泪的女人的脸上红了红，伸手抹掉眼泪。

“而且，宁先生之前说了，若是这一战能胜，咱们这一辈子的仗……”

“咱们这一辈子的仗……”毛一山看着远处的鹰嘴岩：“就该走过一半了。”

晦暗的天光就要被山里的石头吸进去，夫妻俩走在这里，看了毫不出奇的景色，如此度过了大战之前的、最后安宁的时光。

妻子离开之后，毛一山依照惯例，磨亮了自己的刀，尽管在成为团长之后，他已经很少在前线冲阵了，但这一次，或许会有机会。

与家人的每一次见面，都可能成为永诀。

但重要的是，有家人在后头。

他们就只能成为最前方的一道长城，结束眼前的这一切。

无论是六万人、六千人、六百人……甚或六个人……

十月下旬，近十倍的敌人，陆续抵达战场。厮杀，点燃了这个冬季的帷幕……

第八七九章 凶刃（上）

该如何来描绘一场战争的开始呢？

就如同你一直都在过着的平凡而漫长的生活，在那漫长得近乎枯燥历程中的某一天，你几乎已经适应了这本就享有一切。你走路、聊天、吃饭、喝水、耕地、收获、睡眠、修葺、说话、玩乐、与邻人擦肩而过，在日复一日的生活中，看见千篇一律，似乎亘古不变的景色……

有人将你从这样的理所当然中，陡然拉拽出来。

没有心理准备——当然那几乎是无论如何提前建设都不会拥有的东西。你感到生气、愤怒……然后看见的便是邻人的头颅与猩红的鲜血，你的脑袋和灵魂还无法接受与容纳这一切，在那你漫长的仿佛带着天地至理的人生中，所见过的最多的血也不过是邻人打架时推搡造成的后果，又或是县里讲土匪杀手时带来欢呼的行刑。世上真有如此之恶吗？它为何又会在这一天到来呢？为何又会让生于世间的自己遇到呢？

想清楚这一切，需要漫长的时光……

……

周元璞是剑阁以西青川县郊的一名小员外。周家世居青川，祖上出过举人，住在这小地方，家中有良田数百亩，十里八乡说起来也算得上诗书传家。

虽然毗邻剑阁险关，但西南一地，早有两百年不曾遭逢战事了，剑阁出川地势崎岖，山中偶有匪事，但也闹得不大。最近这些年，无论是与西南有贸易往来的利益团体还是镇守剑阁的司忠显都在刻意维护这条路上的秩序，青川等地更是平安得犹如世外桃源一般。

周元璞活到二十四岁的年纪，接了还算富裕的家业，娶有一妻一妾，育有一子一女，女儿六岁，儿子四岁。一路过来，平安喜乐。

这一切并非慢慢失去的。

早先的几日，附近乡县的人们还偶尔说起了那似乎极为遥远的战事，有人说起过女真人的残暴，考虑了要不要离开，也有人说起，不管女真人占了哪里，岂不都得留人种点粮食？

这样的议论只是星星点点，没有让大部分人产生过度的反应，周元璞也只是在脑海里认真地思虑了几次。

十月十七这天深夜，他在迷迷糊糊的睡眠中突然被拖下床来。冲进院子里的匪人多数看起来还是汉兵，唯有领头的几人穿着奇怪的外族衣装。此时外头村子里已经哭喊成一片了，这些人似乎认为周元璞是家境较好的员外，领了女真的“大人”们过来搜刮。

周元璞与家中妻妾、儿女、仆人们被拉出房间，为首的一名汉人问他存粮在哪，家中的钱物都藏在哪，周元璞犹然浑浑噩噩，外族人却并不多言，他们拖起家中的一名仆人，将人吊在树上，便直接拿刀剖了人的肚子，血腥的气息吓倒了所有人。

周元璞便交代了家中存粮的地方，收藏字画古玩金银的地方，他哭着说：“我什么都给你，不要杀人。”众人去搜刮时，外族人便拖着他的妻子，要进房间。

妻子哭号反抗，外族人一巴掌打在她头上，女人脑袋便磕到台阶上，口中吐了血，眼神当时便涣散了。眼见母亲出事的女儿冲上去，抱住对方的腿想咬，那外族人一刀杀了小女孩，然后拖了他的妾室进去。

妾室不敢反抗，几名外族人先后进去，然后是其他人也轮流进去，妻子躺在地上身体抽搐，眼神似乎还有反应，周元璞想要过去，被打翻在地，他抱住四岁的儿子，已经完全没了反应，心中只在想：这莫不是夜里做的噩梦吧。

夜黑得愈发浓烈，外头的哭喊与嚎啕渐渐变得细微，周元璞没能再见到房间里的妾室，头上留着鲜血的妻子躺在院落里的屋檐下，目光像是在看着他，也看着年幼的孩子，周元璞跪倒在地上哭泣、恳求，不久之后，他被拖出这血腥的院落。他将年幼的儿子紧紧抱在怀中，最后一眼见到的，还是躺倒在冰冷屋檐下的妻子，房间里的妾室，他再也没有见到过。

漫长的山道中升起迷雾了，人们被绳索绑缚，被驱赶到一起。往前走的过程里，又有人被杀死在路边。

这一切都显得如此的不真实。

在此后数日的浑浑噩噩中，周元璞脑中不止一次地想到，女儿是死了吗？妻子是死了吗？他脑中闪过人们被开膛破肚时的情景——那岂是人世间该有的情景呢？

不是说好了，不管占了哪里，都得留人种点粮食的吗？

自己给了粮食，给了珍玩，给了一切的积蓄。为什么还不够呢？

山里的迷雾来了又去，他抱着孩子在湿滑的山道间前行，中间被发了些如猪潲一般的稀粥。孩子似乎也被吓傻了，并没有过多的哭闹。

他们随着军队一路向前，然后也不知是在什么时候，人们的眼前出现了奇怪的事物，古旧县城低矮的城墙，县城外小山上一排排的沟豁，黑色的延绵的军旗，他们被围起来，看管了一两日，然后，有人驱赶着他们走向前方。

……

黄明县城。

眼见着对面阵地开始动起来的时候，站在城墙上方的庞六安放下了望远镜。

从梓州赶来的华夏第五军第二师全体，如今已经在这边卫戍完毕，过去数日的时间，女真的大队陆续而来，在对面林立的旌旗中可以看到，负责黄明县战场压阵的，便是女真宿将拔离速的核心队伍。

黄明县城前方的空地、山岭间容纳不下过多的军队，随着女真军队的陆续赶来，周围山岭上的树木倾倒，迅速地化为防御的工事与栅栏，两边的热气球升起，都在察看着对面的动静。

庞六安在城墙上观望的同时，也能隐约看见对面坡地上巡视的将领。对于战场的动员，两边都在做，黄明县城内外阵地负责防守的华夏军士兵们在沉默中各自按部就班地做好了卫戍准备，对面的军营里，偶尔也能见到一队队虎贲之士集结嘶吼的景象。

攻城的器械、投石的车辆，也在目力所及的范围内，迅速地组装起来了。

与这个时代的战绩最强军队主力的正面交锋，正式纳入视野范围。

十月二十五，上午，拔离速在军营之中下了命令。

“试试他们。”

作为炮灰的民众们便被驱赶起来。

庞六安放下望远镜，握了握拳头：“操。”

城头上的炮口微调了方向，战鼓响起。

……

两军对垒的战场上，人们哭喊起来。

周元璞抱着孩子，不知不觉间，被拥挤的人群挤到了最前方。视野的两方都有肃杀的声音在响。

周元璞的脑袋稍微的清醒过来。

“放了我的孩子——”

他举起了四岁的儿子，在两军阵前用尽了全力的哭喊而出。然而无数人都在哭喊，他的声音旋即被淹没下去。

不久之后，四岁的孩子在拥挤与奔跑中被踩死了。

在蓦忽而过的短暂时日里，人生的遭遇，相隔天与地的距离。十月二十五黄明县战争开始后不到半个时辰的时间里，曾经以周元璞为顶梁柱的整个家族已彻底消失在这个世界上。没有点到即止，也没有对妇孺的优待。

这是剑阁附近成千上万家庭、人众经历的缩影，即便有人幸而存活，这场经历也将彻底改变他们的一生。

然而，再巨大的愤怒都不会在眼前的战场中激起半点波澜。夹杂着天南海北无数家庭利益、倾向、意志的人们，正在这片天空下对冲。

**************

武朝建朔最后一年的那个冬天，爆发于西南群山之间、决定整个天下走势的那一场大战，既像是为一个持续两百余年的大帝国唱响的挽歌，又像是一个新的时代在孕育于爆发间铺陈的声响。它犹如大河远来，汹涌澎湃，却又稳重厚实。

人们知道，所有的积累与沉默，都将在这里被揭开。

为了这一场战役，女真人做好了一切的准备。

随着完颜宗翰命令的下达，数以十万计的军队开始有条不紊地开拨前行。此时，第一批的工兵队已经勘探和搭建好了道路，以女真精锐为主力的先锋部队也已经在途中占好了关键的位置。

从剑阁至黄明县城、至雨水溪两条道路各有五十余里，说长不长说短不短的山道过去仅仅负担着商队通行的责任，在数十万大军的体量下立刻就显得脆弱不堪。

仅仅是在军队正式拔营后的第三天，由拔离速、讹里里率领的前锋部队就各自抵达了预定交战位置，开始选地扎营。而无数的军队在长达数十里的山道间蔓延成长龙，冬日山间阴冷，原本还算结实的山道不久之后就变得泥泞不堪，但韩企先、高庆裔等将领也早已为这些事情做好了准备。

工兵队与归附较好的汉军精锐迅速地填土、修路、夯实地基，在数十里山道延伸往前的一些较为开阔的节点上——如原本就有人聚居的十里集、苍火驿、黄头岩等地——女真部队扎下军营，随后便驱使汉军部队砍伐树木、平整地面、设置关卡。

即便华夏军真的凶悍勇毅，前线一时不胜，这一个个关键节点上由精锐组成的关卡，也足以挡住素质不高的仓惶后撤的军队，避免出现倒卷珠帘式的大败。而在这些节点的支撑下，后方一些相对精锐的汉军便能够被推向前方，发挥出他们能够发挥的力量。

女真开国二十余年，完颜宗翰曾经无数次的打出以少胜多的战绩，他下方的将领也早已习惯豁出性命一波猛攻，对面如潮水般溃退的景象。在实际作战中摆出如此沉稳的态度，在宗翰来说或许也是破天荒的第一次，但考虑到娄室、辞不失的遭遇，女真军中倒也没有多少人对此感到多余。

山中作战，一时间能够摆开的兵力并不多，华夏军在山中几处关键节点的加塞，使他们在短时间内不会遇上悬殊兵力的碾压，然而只要保持通路不会出现大问题，女真精锐兵力一波一波地上，这是整个天下都不会有人扛得住的凶猛攻势——至少在眼下，这一想法还是全天下的共识。

车辚辚马萧萧，士兵的身影如蚁群般在山麓间延伸，各种各样的军旗招展如密林，巨大的热气球不时的升起在天空中，密林上方，间或有海东青飞旋。以十万计数的军队犹如灌入窄道的洪水，只要突破前方的加塞点，他们的前方，便会是一马平川。

又或者，至少是胜利的一半。

十月底，正面战场上的第一波试探，出现在东路战线上的黄明县城出山口。这一天是十月二十五。

而早在三天前，自黄明县城、雨水溪对峙线朝剑阁方向延伸的崎岖山岭中，复杂无比的斥候战，就已经不约而同地开始升级了。

******************

古往今来，无论在哪只部队当中，能够担任斥候的，都是军中最值得信任的心腹与精锐。

放诸于现代军队意识尚未觉醒的时代里，这一道理极为浅显：吃饷卖命之人卑微、低贱，没有主观能动性的情况下，战场之上即便要驱使士兵前进，都得以极度严苛的军法约束，想要将士兵放出去，不加管束还能完成任务，这样的士兵，只能是军队中最为精锐的一批。

为将者的近身亲卫、世家大族的家丁又或是豢养的虎狼之士，至少是能够随着战局的发展获得好处的人，才能够诞生这般主动作战的心思。

今年三十二岁的邹虎便是原本武朝军队的斥候之一，手下领一支九人组成的斥候中队，卖命于武朝将领侯集麾下，一度也曾参与过襄樊防线的抵抗，后来侯集的军队触犯军法过多，在岳飞跟前收了不少气。他自称腹背受敌，压力极大，终于便投降了女真人。

邹虎对此并无意见。

他是山中猎户出身，幼时贫苦，但在父亲的悉心教导下，练出了一番穿山过岭的本事。十余岁参军，他身体不错，也早见过血，于侯集军中被当成虎贲精锐培养。

侯集是性情传统的将军，练兵讲究一个凶性。认为没有虎狼的性子，如何上阵杀敌？这十余年来，武朝的资源开始往军队倾斜，侯集这样的领兵人也得到了部分官员的拥护，在侯集的麾下，士兵的张扬跋扈、欺凌乡人，并不是罕见的事情。邹虎的性子初时还算淳朴，在这样的环境下过了十余年，性情也早已变得凶残起来了。

狼行千里吃肉，狗行千里吃屎，这世上本就弱肉强食，拿不起刀来的人，原本就该是被人欺凌的。

自己这些吃饷的人豁出了性命在前头打仗，其他人躲在后头享福，这样的情况下，自己若还得不了好处，那就真是天理不公。

——侯集麾下的精锐，素来是在这样的声音中过日子的，到了一些摩擦、比试的环节上，他手下这帮凶残暴戾的虎狼之士，多少也能挣下一些面子。这令他们变本加厉地坚定了信念。

到得后来，大军调拨襄樊防线，岳飞六亲不认地整肃军纪，侯集便成为了被针对的重点之一。襄樊大战本就激烈，前线压力不小，邹虎自认每次被派出去——虽然次数不多——都是将脑袋系在裤腰带上求生路，如何耐得后方还有人拖自己后腿。

再后来战局发展，襄樊周围各个营寨系数被拔，侯集于前线投降，众人都松了一口气。平日里再说起来，对于自己这帮人在前线卖命，朝廷重用岳飞这些青口白牙的小官胡乱指挥的行径，更是添油加醋，甚至说这岳飞小儿多半是跟朝廷里那生性淫荡的长公主有一腿，因此才得到提拔——又或者是与那狗屁太子有不清不楚的关系……

朝廷如此昏聩，岂能不亡！

参与了女真部队，日子便好过得多了。从襄樊往剑阁的一路上，虽然真正富裕的大城镇都归了女真人搜刮，但作为侯集麾下的精锐斥候部队，许多时候大伙儿也总能捞到一些油水——而且几乎没有敌人。面对着女真老帅完颜宗翰的进军，襄樊防线溃败后，接下来便是一路的摧枯拉朽，就算偶尔有敢抵抗的，实际上反抗也极为微弱。

男儿生于世上，这样子打仗，才显得爽利！

众人每日里说起，互相道这才是投了个好东家。侯集对于武朝没有多少情感，他自小贫苦，在山中也总受地主欺负，当兵之后便欺负别人，心中早已说服自己这是天地至理。

投靠女真数月之后，侯集跟麾下的弟兄说话时，又渐渐能说出一些更有“道理”的言辞来，例如武朝腐朽，灭亡乃天地定数，大金崛起正符合了世道轮转的定数，这次跟了大金，子孙后代便也有两三百年的福享——对照武朝便能想得明白。大伙儿及时选边，立下功绩，将来在这天下便能有一席之地。

总之，打完这仗，是要享福啦！

八九月间，大军陆陆续续抵达剑阁，一众汉军心中自然也有害怕。剑阁雄关易守难攻，一旦开打，自己这帮归附的汉军多半要被当成先登之士上阵的。但不久之后，剑阁居然开门投降了，这岂不更加证明了我大金国的天命所归？

没了剑阁，西南之战，便成功了一半。

十月里军队陆续过关，侯集麾下主力被安排在剑阁后方压阵运粮，邹虎等斥候精锐则首先被派了进来。十月十二，军中文官登记与复核了各人的名册、资料，邹虎明白，这是为防止他们阵前叛逃或是投敌做的准备。而后，各个军队的斥候都被集合起来。

被动员起来的斥候精锐足有万人之多，女真人中的精锐老卒便超过两千，负责统领斥候部队的，是金国宿将余余。

“……光只斥候便一万多……灭国之战，这架子是搭起来啦……”

与身边弟兄说起的时候，邹虎仿着平时诗集看戏时听到的口吻，言语颇为轻佻，但心中也不免为止震撼和与有荣焉。

“……前方那黑旗，可也不是好惹的。”

队中有人这样说时，邹虎也点头，拿出口头禅来：“狼行千里吃肉，狗行千里吃屎。这世上道理，大伙儿可还看得不够么，大帅养咱们这么多年，什么事情都兜着，为什么？你够凶你就有吃的……武朝早就没戏了，那姓宁的确实凶，杀了皇帝，咱们不也是忍不了那帮家伙才反的么。你们身边，也都是这世上最凶的人……将来你是吃肉还是吃屎，打了西南这一仗，没人能说闲话了。”

“……为什么进来的是咱们，其他人被安排在剑阁外头运粮了？因为……这是最凶的人才能进来的地方！”

邹虎如此给麾下的士兵打着气，心中既有恐惧，也有激动。投靠女真之后，他心中对于汉奸的骂名，还是颇为介意的。自己不是什么汉奸，也不是胆小鬼，自己是与女真人一般凶残的勇士，朝廷昏聩，才逼得自己这帮人反了！如那心魔宁毅一般！

而今大伙儿都聚在西南了，这就是天底下最厉害人的战场，打完这一仗，挣下大大的功名，天下人自然要对自己刮目相看。当然，到那个时候，也不必自己去解释什么，天下都是大金的，自己眼前自然也会有一场富贵在等着。

斥候部队集结，女真宿将余余在高台上巡视的那一刻，邹虎便确定了这一点。在那接受巡视的校场上，前后左右哪里都是精锐的虎贲之士。属于女真人的斥候队一看便是尸山血海里走过来的最难缠的老兵——这是完颜宗翰都最为倚重的部队之一。

此外，渤海人、辽人、辽东汉人的队伍，也都是此时全天下最为精锐的斥候成员。便是自己这帮由各个归附军队里选出来的，又有哪一个不是手上沾了无数献血的精英中的精英——稍微差一点的，只配在后方劫掠和押粮，连剑阁都进不来，因为这边太他妈挤了。

这样的阵容杀过去，自己这边怎么输？

女真人向斥候们宣布了杀敌立功的细则，斥候部队不久便被分批次地派出去。在长达数十里的山道附近，周围斥候首先要建立起来的，是一道长达百丈的防线——这是为了避免黑旗斥候部队对女真将领的偷袭、对道路的破坏，而最为精锐的一批人，则被放出去到崎岖的山间寻找能够通过的小路。

剑阁附近群山环绕，车马难行，但过了最崎岖的大剑山小剑山山口后，虽然亦有峭壁悬崖，却并不是说完全不能行走，女真部队人手充足，若能找出一条窄路来，随后让无足轻重的汉军过去——无论损伤是否巨大——都将彻底打破人手不足的黑旗军的阻击谋划。

由于本身的力量还不被信任，邹虎与身边人最开始还被安排在相对后方一些的固定岗上，他们在崎岖山岭间的制高点上蹲守，呼应的人手还很充足。这样的安排危险并不大，随着前方的摩擦不断加剧，队伍中有人庆幸，也有人躁动——他们皆是军中精锐，也大都有山地间行走生存的绝技，不少人便恨不得展示出来，做出一番亮眼的成绩。

汉军部队在战场上或许远远比不上女真人，那都是一帮兵油子烂泥扶不上墙，但若论单兵技巧，斥候当中毕竟也有大量心气高的人物存在。有的在山中奔行一日不见疲惫，有的穿山过岭如履平地，有的善于隐藏，有的杀气外露猛兽见之都要瑟瑟发抖，有的陷阱布置精巧常人难避，他们往日里也受到过重视，此时既然降了，自然也想露一手惊一惊那帮眼高于顶的女真人。

从剑阁出发往黄明县城，走过十里的地方，有一处相对开阔的聚居点叫做十里集，此时已经被拓宽为军营了。邹虎小队看守的地方便在附近的山中，每日里看着密密麻麻的士兵砍伐树木，一日一变样，真像是有移山填海的威力。

他每日夜间便在十里集附近的军营休息，不远处是另一批精锐聚居的营地：那是归附于女真人麾下的江湖人的聚集地，约有八百人之多，都是这些年陆续归附于宗翰麾下的绿林高手，其中有一部分与黑旗有仇，有一部分甚至参与过当年的小苍河大战，其中领头的那帮人，都在当年的大战中立下过莫大的功勋。

这帮绿林人也多是汉人，双方人员偶尔便有来往，绿林人手上多有武艺绝活，原本眼高于顶，邹虎等精锐斥候身上也有绝技，互相展露之中，便都存了一分敬意。对面作为头目之一的一名绿林大豪名叫任横冲的，外号“覆血神拳”，与邹虎相见投缘，闲聊时说起前方的华夏军来，便道：“那宁毅也没什么了不起的，当年在汴梁被逼得跟孙子一样，就算小苍河，老子杀他手下的小崽子也杀了许多。”

邹虎这才知道对方当初在汴梁便认得那宁毅，小苍河之战又有战绩，当下悉心请教，任横冲便说起小苍河时与华夏军的作战，又说起他当年在京城与宁毅结了梁子，后来便立誓要以杀死宁毅为目标。

——在这之前不少绿林人士都因为这件事折在宁毅的手上，任横冲总结教训，并不鲁莽地直面宁毅。小苍河之战时，他率领一帮徒子徒孙进山，手底下杀了不少华夏军成员，他原本的外号叫“红拳”，后来便成了“覆血神拳”，以显霸气。

小苍河之战后，任横冲得女真人赏识，暗中资助，专门研究与华夏军作对之事。华夏军转往西南后，任横冲还来做过几次破坏，都没有被抓住，去年华夏军下除奸令，罗列名单，任横冲置身其上，身价更是飞涨，这次南征便将他作为精锐带了过来。

任横冲是颇有心气之人，他习武有成，半生得意。当年汴梁局势风云变幻，大光明教教主发动天下群豪进京，任横冲是作为淮南绿林的领军人物上京的。那时他成名已十余年，被称为绿林名宿，实际上却不过三十出头，真可谓意气风发前途远大，当时进京的一些人物年纪老迈，即便武艺比他高强的，他也不放在眼里。

在那时的任横冲看来，自己将来是要成为周侗、方腊、林宗吾一般的武林大宗师的。那时权倾一时的秦嗣源下台，女真又被打退，百废待兴，京城之地可谓天空海阔，就等着他上台表演。谁知后来一帮人追杀秦嗣源，一切都被葬送在那场屠杀里。

那一天汴梁城外的野地上，任横冲等人看见那心魔宁毅站在远处的土坡上，脸色苍白而怨忿地看着他们，林宗吾等人走上去嘲笑他，任横冲心中便想过去朝这传闻中有“宗师”身份的大魔头做出挑战，他心中想的都是大出风头的事情，然而下一刻便是无数的骑兵从后方跃出来。

即便天下第一的林宗吾，当时也是掉头就跑，任横冲外号“红拳”，但面对骑兵的冲撞，拳法真是屁用也不抵。他被战马冲撞，摔在地上磕碎了一颗牙，满嘴是血，后来又被拖着在地上摩擦，裤子都被磨掉，浑身是伤。一帮绿林人士被骑兵追杀到晚上，他光着屁股在尸体堆中装死，屁股上被扎了一枪都没敢动弹，这才保全一条性命。

对于从小养尊处优的任横冲来说，这是他一生之中最屈辱的一刻，没有人知道，但自那以后，他愈发的自尊起来。他费尽心机与华夏军作对——与鲁莽的绿林人不同，在那次屠杀之后，任横冲便明白了军队与组织的重要，他训练徒子徒孙互相配合，暗地里伺机杀人，用这样的方式削弱华夏军的势力，也是因此，他一度还得到过完颜希尹的接见。

即便是面对着眼高于顶的女真人，任横冲自认也不落于下风。大军终于杀到西南，他心中憋着劲要像当年小苍河一般，再杀一批华夏军成员以立威，心中早已沸腾。与邹虎等人说起此事，开口勉励要给那帮女真瞧瞧，“什么叫做杀人”。

过去数日，往前探路的精锐女真斥候陆陆续续都有受伤被抬回来的，一些是被地雷炸伤，一些是落入了华夏军的配合伏杀中，对于华夏军的凶狠，已经陆续有人感受到了。

不久之后，他们得到了前进的机会。

十月十九，前锋部队已经在对峙线上扎下营寨，构筑工事，余余向更多的斥候下达了命令，让他们开始往交界线方向推进，务求以人数优势，杀伤华夏军的斥候力量，将华夏军的山间防线以蛮力破开。

任横冲带领麾下百余徒子徒孙，当天便出发了。

邹虎是其后的一批，这时候，他还没有感受到太多的东西，作为已经滞后的斥候队，理论上来说，即便他们赶到前方，剩给他们的机会也不多了。川蜀山势复杂，能走的路终究也就那么多，数千人分几百批朝前方犁过去，能剩给后方的，没多少东西。

山路难行，斥候精锐往前推的压力，两天后才传到前线位置上。

这时候总管华夏军斥候部队的是霸刀出身的方书常，二十这天下午，他与第四师参谋长陈恬碰头时，收到了对方带来的进攻命令。宁毅与渠正言那边的说法是：“要开打了，瞎了他们的眼睛。”

此时，分拨到方书常手上统一调配的斥候部队共有四千余人，半数是来自第四师渠正言手下专为渗透、猎杀、斩首等目的训练的特种作战小队。剑阁附近的山路、地形早先半年便已经经过反复勘探，由第四师参谋部规划好了几乎每一处关键地点的作战、配合预案。到二十这天，一切被完全确定下来。

当天下午和晚上组织了出发前的安排和动员会。二十一，除原本就在山中作战的一千五百余人，以及方书常手头保留的五百预备队外，共有两百个以班为规模的基本特种作战单位，从不同方向上，被投入到前方的山岭之中。

第八八〇章 凶刃（中）

热气球升起在天空中，风声呼啸，吹过视野间起伏的山峦。

初冬的山岭入目青灰，起起伏伏间犹如一片奇异的海洋，山岭间的道路像是破开海洋的巨龙，随着军队的行进朝前方蔓延。远处的树林起伏跌宕，林间藏着噬人的深渊。

蜀地地势雄奇，李白曾言：蜀道难、难于上青天。但事实上，被形容为难于上青天的这片道路，已经属于进入蜀地相对易行的关口了。

剑阁往西，金牛道往北，后世被称为龙门山断裂带的一片地方，属于真正的天堑。往南的大小剑山，虽然也是道路崎岖，断崖密布，但金牛道穿山过岭，不少驿站、村落附于道旁，送行来往客商，山中亦能有猎户出入。

过去能在这般崎岖的山岭间穿行的，毕竟也只是附近家贫无着的老猎户了。密集的山林，崎岖的地形，普通人入林不久，便可能在山间迷路，再也无法回转。十月中旬，第一波成规模的战斗便爆发在这样的地形里。

籍着升空的热气球又或是建在高处的瞭望塔，偶尔能看见爆炸的动静出现在远处的密林间或是山涧里。

华夏军斥候随身带有名为手榴弹的爆炸物，女真的斥候部队也随身携带能以明火引燃的火雷。除这二者引起的剧烈声响外，林间的多数厮杀外界并不容易看到，只是会有惨叫声远远传来，偶尔能见到林间升起的烟雾，又或是不知从哪里遥遥传来的“砰”然声响，大路上的部队便知道那厮杀在进行。

最初的几日，林间发生的还是虽然激烈却显得分散的战斗，开始交手的两支部队谨慎地试探着对手的力量，远远近近零星的爆炸，一天大概数十起，偶尔有伤者从林间撤出来，为首的女真斥候便向上头的将官报告了华夏军的斥候战力。

这些斥候都是女真军中最为精锐的老兵，他们或是北方山中最严苛环境里锻炼出来的猎户，或是尸山血海里幸存下来的战士，感觉敏锐，放入山林里无论是生存找路、还是博杀熊虎，都不在话下。且许多人在军中颇有名望，放在哪支部队里都是受将领信任的心腹。余余一开始便动用这些心腹之人，其一是信任他们，其二是为了得到最准确的反馈。

初次交手的反馈随着伤者与后撤的斥候队迅速传回来，在西南发展了数年的华夏军斥候对于川蜀的山地没有丝毫的陌生，第一批进入山林且与华夏军交手的精锐斥候取得了些许战果，伤亡却也不小。

在最初的几天的摩擦里，其实无法判断准确的伤亡比——但这样的情况倒也没有出乎女真上层的意外——在百人以下的小规模冲突中，即便是武朝军队也常常能打出两眼的战绩来，汉人不缺勇毅之士，更何况是斩杀过娄室与辞不失的黑旗军。

二十，事先安排的后续斥候陆续进山，对于这些非女真系的斥候们，军队高层开出了极高的赏格：杀黑旗军士兵一名赏钱百贯，军官则在此基础上递增，连级往上有田亩、官衔甚至于爵位封赐，活捉以三倍计。

武朝社会贫富差距巨大，贫苦人家一年散碎开销不过数贯钱，从八品县令的月俸十五贯左右，已经相对富裕。这里普普通通一颗人头便值铜钱百贯，斥候又大都是军中精锐，杀上几个肩上带着花的，那便一辈子富裕无忧。

用于奖励的金银装在箱子里摆在道路上几个驿站军营旁，晃得人眼花，这是各军斥候直接便能领的。至于军队在战场上的杀敌，赏赐首先归于各军军功，仗打完后统一封赏，但基本上也会与斥候领的人头价相差无几，即便战死沙场，只要军队军功到位，赏赐将来仍旧会发至各人家中。

以这样的赏格而论，“买”完整个华夏军的人头，完颜宗翰需要花出去的银钱至少是数千万贯往上走，但他并不介意。

辽国仍在时，武朝每年给付辽国的岁币只是银钱便过了百万贯，而依靠贸易武朝一转手又以倍计地赚了回去。童贯当年赎买燕云十六州，与北地大小家族、朝中各路官僚凑了价值数千万贯的财物，到头来他伐辽有功，收复燕云，名声大振，这数千万贯财物众人岂不还是会从百姓手上捞回去。

及至金国踏平中原、覆灭武朝，一路上破家灭族，抄出来的金银以及能够抓回北地生产金银的奴隶又何止此数。若正能以数千万贯的金银“买”了华夏军，此时的宗翰、希尹等人还真不会有半点吝啬。

这是底定天下的最后一战了。

这样巨大的利益与荣耀当中，不仅仅是斥候，甚至于中层下层的各个士兵都在摩拳擦掌、蠢蠢欲动。

二十二，那苍莽山林中斥候的冲突陡然开始变得激烈，女真人投入的兵力、华夏军投入的兵力在同一时间、同一节点上选择了加码。

自二十二的下午起，崎岖的山岭间能看到的最为明显的冲突特征，并不是偶尔便传来的爆炸声，而是从林间升腾而起的黑色烟柱与山火：这是在林地的混乱环境中交手后，不少人选择的混淆局面的策略，一些山火旋起旋灭，也有一些山火在初冬已相对干燥的环境中熊熊蔓延，籍着呼啸的北风，掀起了莫大的声势。

浓烟滚滚在山间飞舞，烧荡的痕迹十数里外都清晰可见，居住在林地里的动物四散奔逃，间或爆发的厮杀便在这样的混乱状况中展开。

林间的大火多数由女真一方的渤海人、辽东人、汉军斥候引起。

虽然女真人开出的巨额悬赏令得这帮艺高人胆大的军中精锐们迫不及待地入山杀敌，但进入到那苍莽的林间，真与华夏军军人展开对抗时，巨大的压力才会落到每个人的身上。

川蜀的山林看来广袤辽阔，擅长山间奔走的也确实能够找到许多的道路，但崎岖的地形导致这些道路都显得狭窄而危险。未曾遇敌一切好说，一旦遇敌，会展开的便是最为激烈与诡谲的厮杀。

以十人为一组，原本就是为了林间厮杀而训练准备的华夏军斥候穿着的多是带着与山林景色类似颜色的服装，每人身上皆携带大威力的手弩。乍然遭遇时，十名成员从不同方向封锁道路，只是从不同角度射来的第一波的弩箭就足以让人胆寒。

除弩箭外，投掷的手榴弹每人皆携带了两三颗，狭窄道路上若遭遇这样的爆炸，委实让人进退两难。

手弩、火雷等物以外，十名成员各有不同的侧重与配合，部分小队成员带着便于攀爬的精钢钩爪、能够让人如猿猴般上下山岭的滑轮组，亦有少量精锐小组带有狙击枪往前行动的，他们占领高处，利用望远镜观察，朝附近小队发出信号。

女真斥候中固然也有海东青、有不少百步穿杨的神射手、有擅长攀爬山岭险峰的身负绝技之人，但在这些华夏军小队成系统的配合与前压下，这一天首先遇敌的斥候队伍们便遭遇到了巨大的伤亡。

成百上千的斥候部队在入山口的大路上还显得拥挤与热闹，进入山林，选择不同的道路分散开来，不时还会遭遇过去几天入山的女真斥候精锐后撤的身影。他们作为生力军替补上去，华夏军的数百支特种作战小队也已经陆续杀来，到得下午，林间厮杀混乱，部分幸存的斥候放起大火，一些火焰熊熊燃烧。

部分归顺了女真一方的斥候部队哭爹骂娘，他们在这林间固然“人多势众”，但各个队伍的战力有高有低、风格各有不同，互相之间的调配与前行进度亦有不同。一些部队正在前方厮杀，眼见着后方火焰竟蔓延了过来……

而另一方面，华夏军各个特种作战小队早先便有个大概的作战计划，这还是开战初期，小队之间的联系紧密，以不同区域占领各个制高点上的核心团队为调配，进退有序，基本上还没有出现太过冒进的队伍。

这些时日来，虽然也曾遇上过对方队伍中异常厉害的老兵、猎手等人物，有的突然出现，一箭封喉，有的隐匿于枯叶堆中，暴起杀人，产生了不少伤亡，但以交换比来说，华夏军始终占着巨大的便宜。

按照后来的统计，二十二，在林间厮杀中死去的女真附属斥候部队约在六百以上，华夏军伤亡过百。二十三、二十四，双方伤亡皆有减少，华夏军的斥候战线总体前推，但也有数支女真斥候部队愈发的熟悉山林，占领了林间前方几个重要的观察点。这还是开战之前的小小损失。

余余适应着这一状况，对于山间作战做出了数项调整，但总的来说，对于部分附庸部队作战时的生硬应对，他也不会过于在意。

二十五，拔离速率领的数万军队在黄明县城外做好了准备，数千汉人俘虏被驱赶着往县城城墙方向前进。

黄明县由原本坐落在这里的驿站小镇发展起来，并非坚城。它的城墙不过三丈高，面对山口一边的总长度四百六十丈，也就是后世一千五百米的样子。城墙从开阔地一直蜿蜒到南边的山坡上，山坡地势较陡，令得这一段的防御与下方形成一个“L”形的夹角，几架防御距离较远的投石车连同大炮在这里摆开，负责观察的热气球也高高地飘着这边的城头上方。

城墙北端毗邻一道六七仗的山涧，但在靠近城墙的地方亦有过城小路。随着俘虏被驱赶而来，城头上的士兵高声喊话，让这些俘虏朝着城北方向绕行求生。后方的女真人自然不会允许，他们先是以箭矢将俘虏们朝南面赶，随后架起大炮、投石车朝着北端的人群里开始发射。

人群哭喊着、拥挤着往城墙下方过去，箭矢、石块、炮弹落在后方的人堆里，爆炸、哭喊、惨叫混杂在一起，血腥味四散蔓延。

挤到城墙下方的俘虏们才算是脱离了炮弹、投车等物的射程，他们有的在城下呼喊着希望华夏军开城门，有的希望上方掷下绳索，但城墙上的华夏军士兵不为所动，一部分人朝着城北蔓延而去，亦有人跑向城南的崎岖山坡。

事实上，此时唯有城北山涧与城墙间的小路是逃生的唯一通道。女真军阵之中，拔离速静静地看着俘虏们一直被驱赶到城墙下方，中间并无地雷爆开，人群开始往北面拥挤时，他命令人将第二批大约一千左右的俘虏驱赶出去。

这批俘虏当中混杂的是一支百人左右的弓箭队，他们籍着汉俘们的掩护拉近了与城墙之间的距离，开始朝着城墙下往北奔逃的俘虏们射箭，一些箭矢零零星星地落在城头上。

庞六安下令开炮。

三发炮弹自黄明县城城墙上呼啸而出，落入混杂了弓箭手的人群当中。此时女真人亦有稀稀拉拉地往奔跑的俘虏后方开炮，这三发炮弹飞来，夹杂在一片呼喊与硝烟当中并不起眼，拔离速在站马上拍了拍大腿，眼中有嗜血味道。

他挥手命令部下放出第三批俘虏。

这一批俘虏亦有千人，与先前不同的是，女真人给这些俘虏发放了几十架做工粗糙的云梯。

“……想要往城北逃，你们过不去！前方县城城墙不高，黑旗军以华夏自居，你们只要上去了，他们便不会杀人！扛着梯子逃命去吧！跑得慢的，当心女真人的大炮！”

被押在俘虏前方呼喊的是一名原本的武朝官吏，他身上带血，鼻青脸肿地朝俘虏们传达女真人的意思。俘虏之中大量拖家带口者，扛了梯子哭喊着往前方奔跑过去。有的人抱了孩子，口中是听不出意义的求饶声。

这一刻，城墙上的华夏军人正将盾牌、刀枪、门板等物朝城下的人群中放下去，以让他们防御流矢。眼见战场那端有人扛起云梯过来，庞六安与参谋长郭琛也只沉默了片刻。

“……让人喊话，叫他们不要带云梯，人群中有奸细，不要中了女真人的计策。”

郭琛如此下令，随后又朝炮兵那边传令：“标定距离。”

大嗓门的士兵在城头拿着简易的喇叭拼命朝着前方呼喊。

前方的“战场”之上，没有士兵，只有拥挤奔逃的人群、呼喊的人群、哭泣的人群，鲜血的腥味升腾起来，夹杂在硝烟与内脏里。

这是整个战场上最“温柔”的开始，拔离速的眼中带着嗜血的狂热，看着这一切。

对于女真人来说，这只是一场简单的甚至还没有放开手干的屠杀，但他享受于敌人的进退两难，对面将领所表露出来的东西——无论是果决还是愤怒都会让他感到满足。

对于华夏军来说，这也是说来残酷实际上却无比寻常的心理考验，早在小苍河时期许多人便已经经历过了，到得如今，大量的士兵也得再经历一次。

女真人横扫天下，如果需要俘虏，成百上千万对于他们来说根本不在话下，拔离速驱赶着他们向前，追赶他们、屠杀他们。若城墙上的士兵因此表现出丝毫的手软或是破绽，这成千上万人之后，拔离速、宗翰等人不会介意再赶十万、百万人过来，斩杀于战阵前方。

拥着云梯的俘虏被驱赶了过来，拉近距离，开始汇入前一批的俘虏。城墙上呼喊的士兵声嘶力竭。庞六安吸了一口气。

“开炮。”

城墙上，士兵落下火把，铁炮的炮口发出轰然声响，炮弹从火光中冲出，从那如海的人潮上方飞了过去。

一发炮弹之后、又是一发，接着是第三发，气浪喷薄间，一些人被炸飞出去，有人断了手脚，哭喊凄厉。

“哈哈哈哈……”拔离速在战马上笑起来，后续命令有条不紊地发出去。

战场各个方位上的投石车开始趁着这样的混乱缓缓地朝前推进，炮阵推进，第四批俘虏被驱赶出去……女真人的大营里，猛安（千夫长）兀里坦与一众部下整备完毕，也正等待着出发。

这是女真人中身经百战的先锋战将，早在阿骨打仍在时，兀里坦便是拔离速麾下的心腹勇将。此次进攻华夏军，对于宗翰、希尹来说意义重大，许多人也将之作为征服天下的最后一个阻碍来看待，但用兵的谨慎、准备的充分并不代表军队中的人们失去了当初的锐气。

面对着黄明县这一阻碍，拔离速摆开阵势之后，兀里坦便向主将请命，希望能够在这一战中率阵先登，夺取为娄室、辞不失等元帅复仇之战的开门首功。拔离速答应下来。

随着俘虏们一批又一批的被驱赶而出，女真军队的阵型也在缓缓推进。午时左右，射程最远的投石车陆续将黄明县城墙纳入攻击范围，以逸待劳的华夏军一方首先以投石车朝女真投车营地展开攻击，女真人则迅速固定器械展开反击。这个时候，能够从黄明县以北小道逃离战场的民众还不足十一，战场上已化为平民的绞肉机。

未时一刻，午后最令人烦闷和疲倦的时间点上，血腥的战场上爆发了第一波高潮，兀里坦率领的千人队稍稍改换了装扮，裹挟着又一批的平民朝城墙方向开始了推进。他预定了攻击地点，将千人队分为十批，自不同路径朝前方杀来。

拔离速骑在战马上，目光平静地看着战场，某一刻，他的眉头微微地蹙了起来。

战场上依旧哭喊喧嚣，双方的投石车相互进攻，女真人架起的投石车已经被砸碎了五架，而在黄明县城城墙下，不知多少人被飞来的巨石滚成了肉酱。石块的飞舞带来巨大的破坏，一刻也没有停下。但在黄明县城城头，某个时间点上，气氛却像是陡然间安静了下来。

拔离速感受到了这片刻的安静。

城墙之上，庞六安陡然前冲，他拿起望远镜，迅速地扫视着战场。守在城头的华夏军士兵当中的一些老兵也像是感觉到了什么，他们在盾牌的掩护下朝外张望，军队中部分还没有太多经验的新手看着这些经历了小苍河时期的老兵的动静。

“嘿嘿……他娘的，终、于、敢、过、来、了……”

长刀被拔出刀鞘，喉间发出的声响，压抑到骨髓里，蔓延在城头的是如同屠宰场一般的狰狞气息。

“……过来了，要开炮吗？”

黄明县的城墙不过三丈，若是敌人靠近，迅速地便能登城作战，庞六安的目光扫过这被四溢的血腥、凄厉的哭嚎充斥的战场，牙齿磨了磨。

“……先见血。”

第八八一章 凶刃（下）

厮杀于千万人的战场上，混沌无序的战场，很难让人产生上瘾的好感。

箭矢飞舞、刀枪纵横，无数有着杰出头脑或是体魄、有希望成为英雄的人，轻易的倒在了一次次的意外当中。人与人之间的距离并不大，在战场的各种意外当中尤其平等，常常只会令人感受到自己的渺小。

当然也有例外。

女真猛安兀里坦随大军征战已近三十年的时间。

三十年的光阴，他跟随着女真人的崛起历程，一路厮杀，经历了一次又一次战争的胜利。

出河店大捷、护步达岗大捷、攻上京、击云中、灭辽国、伐武朝……兀里坦见识过阿骨打气吞天下的雄伟英睿，目睹过吴乞买力搏虎熊的的惊人勇武，体会过完颜娄室作战的激烈狂放，见证过宗翰率兵的运筹帷幄……

一路过来，大大小小上百场战役，兀里坦时常担任攻坚先登的将领冲击城头或是敌人的前阵。理论上来说，这是伤亡最大的部队之一，但仿佛是时来天地皆同力，这些战役当中，兀里坦率领的部队多数都能有所斩获。

即便是一时无功又或是伤亡惨重的部分战役里，这位作战勇猛的女真勇将也从未丢了性命或是误了军机。而即使进攻未果，兀里坦一队作战的勇猛凶残也往往能给敌人留下深刻的印象，甚至是造成巨大的心理阴影。

在女真军中，他其实是与宗翰、希尹等人同样资深的将领。军队中官位只至猛安（千夫长），是因为兀里坦本身的领军能力只到这里，但纯以攻坚能力来说，他在众人眼里是足以与战神娄室相比拟的猛将。

打了上百战役以后，战争就变成了兀里坦人生的全部。在战争的空隙间他也会进行其他的一些娱乐调剂身心，但最令这名女真猛将渴望的，还是率领军队以最凶猛的姿态击破敌人防御、踏足敌人城头的那种感觉。

就如同当年娄室攻坚城蒲州，先锋进攻不下，娄室带着三名身披甲胄的壮士亲自登城，区区四个人在城头将武朝士兵杀得心惊胆寒，后方军队蜂拥而上——这样的战绩，在女真军中，也算不得就是独一份。

出河店三千余人击破号称十万的辽国大军，护步达岗两万人杀得七十万人掉头溃逃，兀里坦也曾一次一次在正面击溃号称死战的敌人，冲上貌似坚强的城头，在他的前方，敌人被杀得胆寒。这样的时刻，能让人真正感受到自己的存在。

这样的时刻，能让人感觉到自己真的站在这个天下的顶峰。女真人的满万不可敌，女真人的杰出在那样的时刻都能表露得清清楚楚。

这让他能理直气壮地掠夺和享受这天下供养的一切。对于如此优秀的自己来说，拥有和享受一切，岂不都是理所当然的事情？

黑旗军是女真人这些年来，很少遇上的敌人。娄室因战场上的意外而死，辞不失中了对方的计策被偷了后路，对方确实与辽国、武朝的土鸡瓦狗不太一样，但同样也不同于大金的勇猛——他们仍旧保留了武朝人的奸诈与算计。

这或许就是软弱的武朝在灭国威胁下能够达到的极致了。面对着这样的军队，兀里坦与许多的女真将领一样，并未感觉到畏惧，他们纵横一生，到如今，要击溃这一帮还算像样的敌人，再次向整个天下证明女真的无敌，此时四十四岁的兀里坦只感觉到久违的激动。

若是让中原、武朝、甚至是东面朝廷已经开始腐化的那帮软骨头来打仗，他们或许会驱使众多的炮灰先将对方打成疲兵。但宗翰没有这样做，拔离速也没有这样做，一路向前要负责攻坚的始终是真正的精锐，这也让兀里坦感到满足，他向拔离速请求了先登的资格和荣誉，拔离速的点头，也让他感受到荣耀和骄傲。

这帮人操着阴谋和算计的心，在真正的勇武上，终究是比不上自己。这一次，在正面击溃对方，堂堂正正昭告世人的一刻，终于到了——

十月二十五，未时过半，兀里坦登上黄明县城墙，成为黄明战场乃至整个西南战役中第一位登上华夏军城头的女真将领。

*************

初冬正午的阳光仿佛是要彰显自己存在一般的高悬在天空之中，带来的光和温度却丝毫都压不住这山间战场上积累的杀气。

上万平民被屠杀奔跑的混乱场景里，抬着云梯、木杆的女真军队籍着人群的掩护，逼近了黄明县城。似乎是忌惮于平民的死伤，城墙上的炮弹发射，始终还有所节制，一发一发地试图将平民驱散开来。

第一支逼近城墙的云梯队伍遭到了城头弓箭、弩矢的招待，但周围两支队伍已经迅速压上了，军队中最精锐的勇士爬上同伴们抬着的云梯，有人直接抱住了木杆的一端。

“先登——”

人群之中发出如雷的大喊，第一批四架云梯、八根木杆上皆有士兵，已经在冲锋之中将头部抬了起来。

三丈高的城墙，直接爬是爬不上去的，但籍着冲锋中抬起的云梯或是木杆、竹竿，却是转眼之间就能上到顶端。

箭矢与弩矢在空中飞舞，炮弹掠过战场上空，血腥气弥漫，巨大的投石机正将石块掷过天空，在呼啸间发出令人胆寒的巨响，有人从木杆上掉落下来。对于这次变装后的冲锋，城头上竟似没有发现般并未展开全力的阻拦，令得兀里坦微微有些疑惑。

但这一刻，都不重要了。

“冲啊——”

“封妻荫子，便在前方——”

这一刻，他的心中只有沸腾的热血。图穷匕见，冲锋的军队终于与哭喊的平民完全分开。东面营地间的拔离速看着这一切，西面城墙上庞六安静静地观望，城墙上的士兵呼吸出血腥的味道来。

城墙内侧，一名士兵握紧手上的投矛，微微地蓄力。攀在云梯上的身影出现在视野里的一瞬间，他猛地将手中的投矛掷了出去！

投矛飞过女墙，飞过城下人影的头顶，朝着云梯上士兵的面门陡然钻了进去。城下女真人的嘶吼陡然间犹如雷鸣，城墙上，也有人大喊而出。

“来啊——”

数名女真士兵如虎狼般的跃上女墙，等待他们的是露出了獠牙的刀枪，华夏军的士兵举起盾牌，推了上来，碰撞声中发出轰然巨响，有人就像是被奔跑的马车撞击到，吐着鲜血朝后方倒飞跌落。

这一瞬间登城的士兵都不怕死，他们身材魁梧高大，是最凶残的军队中最凶残的军人，他们扑上城墙，眼中泛着血腥的光芒，要朝着前方突进，他们身体的每一个潜在语言都在彰显着无畏与凶残。

但等待着他们的，是与他们有着同样气势，却渴盼已久、以逸待劳的战场老兵！

“见——血！”

同样的呼喊在城墙上爆响而起，冲上城头的先登士兵在转眼间遭到了迎头的痛击，有的在当头的刀光中被砍碎了头脸，有的被一根根的长矛刺穿身体，穿起在城墙之上，甚至掉落城下时，他还在呼喊挥刀，有人被巨大的盾牌撞倒在女墙的夹缝间，反抗之时便被刀光斩碎了手骨，盾牌挪开，巨大的铁锤挥舞下来，在沉闷的钝响里，他的五脏六腑都被重重地打碎。

第一批的数人转眼间被城墙吞没，第二批人又飞快而凶狠上登上了墙头，兀里坦在奔跑中爬上旁边云梯的前端，他一身铁甲，手持带了尖齿的八角铁锤，如雷狂呼！

城墙上的厮杀中，参谋郭琛走往城墙一侧的炮兵阵：“标定他们的后路！一个都不能放回去！”

城墙稍后一点的投石机阵地上，士兵将早已经过精确称重打磨的石块抬上了抛兜，女真一方的战阵上，士兵们则将名为天女散花的炸弹抬了过来。

拔离速的身前，已经有准备好的将领在等待冲锋的命令，拔离速望着那边的城墙。

兀里坦半蹲在前进的云梯上，已经被高高的举起来，转眼间，云梯的前端，越过女墙！

“我乃大金先锋兀里坦！谁来领死——”

这如雷的暴喝真有张飞喝断当阳桥的一般的凶猛，它响起在城头上，吸引了众人的目光，附近冲锋的女真士兵也就有了主心骨，他们朝这边靠过来。

踏足城墙的一瞬间，兀里坦挥舞铁锤，轰的一声，将前方一名华夏军士兵砸得盾牌破裂，踉跄退开，旁边有人持弩射击，但几根弩矢都在盔甲上弹开了，兀里坦一声大笑，前冲一步又是一锤，只见前头也是一名身形魁梧的华夏军士兵，他双手举着盾牌，用力地挡住了这铁锤的挥砸。盾牌是铁木结构，外层的木屑横飞，但那士兵扛着盾牌，竟是硬生生地挤上前来，轰然一脚踢在了兀里坦的小腹盔甲上。

“呀——”

兀里坦倒退一步，并未感到有半点疼痛，他倒转铁锤又是一挥，还未至力道最大的地方又听轰的一声，被华夏军士兵持铁盾挡了一下。一道寒光猛然袭来，斩在兀里坦的盔甲上，兀里坦并未受到伤害，只是腿上又被猛地蹬了一脚。

兀里坦抬腿踢开那名挥刀的士兵，手中铁锤又要挥打，附近两名持盾的华夏军士兵一人靠在盾上撞他手臂，第二人挥起盾牌便往他喉间砸来，兀里坦挥拳挡开，另一只手上放开铁锤，反手拔刀猛斩，这一刀又砍在了盾上。

此时兀里坦面对的是三名华夏军士兵，两名拿着大铁盾，一名持刀的已经被踢开。旁边一名登城的女真士兵朝这里跃来，侧面持铁盾的士兵挥盾拔刀迎了上去。

短短片刻间，兀里坦与前方那持盾的华夏军士兵交手数次，他力大沉猛，挥刀或是出拳间，对方都只是用铁盾全力格挡才能挡下，但每次格挡开兀里坦的进攻，对方也要照着兀里坦身上猛撞过去，兀里坦一身铁盔，对方奈何不得他，他在片刻间竟也奈何不得对方。就在这呼吸间的交手之中，兀里坦的左肩轰的一声响，先前被他踢开的挥刀士兵拖着一只铁锤砸了过来。

“死来——”

兀里坦挥刀冲撞，不再理会前方的铁盾，那挥舞铁锤的士兵朝后退了一步，随后趋进挥锤，砰的又是一声巨响打在他的肋下，随后是翻转的铁盾边缘打在他的膝盖上，兀里坦又朝侧面退一步，铁锤呼啸打在他的头顶铁盔上。

“众将士——”

他的脑中便是嗡的一声，刀光猛挥，然后身上又挨了一下，接着又是一下，铁盔对他的防御支持很大，但不知道为什么，周围扑上来的士兵始终没有冲到自己身边，他被打得挤到女墙边，膝盖上连续被铁盾砸了几下后，腿似乎是断了，他挥刀反抗，铁锤又砸在他的头上，染血的视野中，左右两侧想要冲来的女真士兵都被砍翻在地上。

“去你的——”

“铁乌龟——”

先前一名持盾的士兵将试图救援的女真先锋打翻之后，捡起了兀里坦掉在地上的铁锤，两只铁锤一面铁盾照着缩在城墙内侧的女真将领一下一下地挥砸，听起来像是打铁的声音在响。

这其实都是华夏军中最为凶悍的老兵，他们或许没有穿着全身的铁甲，但打仗的章法凶猛而娴熟，兀里坦的每一下挥刀反抗都被他们躲开或是砸开。登城还不到一分钟的时间，兀里坦的暴喝似乎还在众人耳边回荡，他缩在城墙的内侧，脑袋上的铁盔便被一下一下的砸扁了，他的脑袋自然也碎在了铁盔里。

女真人的率众登城，靠的是最坚定精锐的士兵以强打弱，在城墙上稳住阵脚片刻，以给后来的军队打开缺口。但若是登城的地方面对同样的精锐，几个人、十几个人的陆续登城，结不成作战的阵势没有任何的配合，却是连站都站不住的。

拔离速观望片刻，那边巨石飞来，有两架投石车已经在这片刻间陆续倒下，随后是第三架投石车的解体，他的心中已然有了明悟。

先前双方你来我往的打了两三个时辰，自己这边投石车倒了不过五架，就在进攻终于打响的这一刻，投石车陆续倒下——对方也在等待自己的进退两难。

“于先。”拔离速点了一名汉将，“即刻进攻！”

冲锋的号令响起来了，此时，兀里坦进攻的那段城墙上，已有近百人被吞噬下去，杀气冲天，随后才有人从城墙上泼出火油、粪水，扔下滚木礌石。他们见血已够，不准备等着人上来了，更多的弓箭也开始从城上射下来，云梯纷纷被砸碎，要将下方的进攻军队陷入进退两难的险地里。

女真阵地上，冲锋的态势已经展开，黄明县城头两端，炮阵也都做好了准备，负责炮兵的团长李东目光炽烈：“都给我做好准备，师长有令，那边要过来，这边的想逃跑，那就都给我一锅烩了——”

冲锋的士兵如海潮般杀来时，城墙上的炮声响起了，无数的花朵开放在冲锋的人群里，转眼间，成百上千人堕入地狱——

拔离速在巨大的喧嚣中沉默了片刻。

女真人的铁炮打不到城头上，他随后下令，朝着战场上的平民全力开炮。

第八八二章 热身间隙 片语家书

阳光明媚，梓州往黄明县之间的山路上，到处都是人。

往前行进的医疗队、后勤队，从黄明县战场上送过来的平民、伤员，前后奔行传讯的通讯队军人……各色各样的身影，充斥在蜿蜒的道路上，号令声、哭泣声、呼喊声汇成一片。

“各队前进靠右行！右！右！老乡，这边是右，让一让——”

负责疏导交通的红袖章在道路的中央大喊，勉强维持着整个通路的顺畅。

来来去去的过程当中，早已经过各种训练的军人指挥起来没有太多的压力。最难指挥的自然是从黄明县战场上撤下来的平民，他们才经历了人生之中最为恐怖的一幕，有许多人身上带血，或许还经历了家人死去的冲击，有的人浑浑噩噩地往前走，是什么都听不到了，偶尔有人跌跌撞撞地迎上对面的队伍，被触碰到之后，趴在地上大哭。

负责疏导的红袖章们便要及时地指挥人将他们搀扶回队伍里去。

少数情况下，这些失去理智的人们甚至会大声与旁人吵起来，这时候便只能采取一些强制性的措施。虽不人道，但眼下自然是必要的。

由于事先便已经做好各种预案，此时虽然有各种各样的摩擦出现，但耽误事情的大延误，毕竟一次也没有出现过。

黄明县往梓州的这一段道路，毕竟已经相对好走了。女真人此时行进的剑阁至黄明县一段，遭遇的自然有更多的麻烦。在华夏军参谋部所做的各种预案对比当中，人数较少的己方在交通上还是占了便宜的。

在道路中途临近的开阔地上，负责收留平民的营地帐篷延绵开去。

能够从黄明县战场上幸存下来的武朝平民来到这边，首先接受的便是看管和隔离，这个过程里，华夏军中安排了大量宣传人员先给他们开会做宣讲，让他们先指认出人群里有可能是女真奸细的一部分人员，如此过滤一遍，接着才会被送往后方的聚居地。

数以十万计的炮灰当中，只要女真将领稍有智商，都会在里头掺杂进奸细，这些奸细，多半也是投降了女真的汉军成员。他们态度模糊，挑拣困难，若华夏军占了上风，他们甚至都愿意加入这一边，但在女真人开出的悬赏与外在局势的变化中，这些人也都会是随时可能跳出来的定时炸弹。

反正汉军的命不值钱，随手塞进一个军的人送到对面，头痛的只会是敌人。

如果我是坏蛋，我一定这样干——虽然一直以来都是个好人，但宁毅对这类事情，也算是相当有心得了。

“……黄明战场上，拔离速是在下午未时左右发动的全面进攻……以猛安兀里坦为先锋率千人登城，攻城无果后，这支千人队难以回撤，拔离速遂命汉军于先队发动总攻，正面攻击遭到炮兵团阻击，死伤惨重……”

大道旁边的山峰上有瞭望塔高高地立着，宁毅与巡视的小队一路爬了上来。从这边的山上朝前方望去，黄明县正在起伏的树海尽头隐约可见，山岭的深处还有烟柱升腾——山火还在蔓延——秘书处的徐少元复述着昨日的战况。

“……为了营救兀里坦队，此后拔离速先后发动三次大规模进攻，并且下令对平民开炮，搅乱了整个战场局势，女真人在这一波的攻势下再度靠近黄明县城墙，登城作战，造成了一些损伤……庞师长传过来的消息是，二十五一天，我军伤亡仅百人，多数还是他们投过来的巨石与炸弹造成的伤亡。”

“……而女真部队伤亡保守估计，超过五千人，于先一部遭遇三轮饱和炮击后，出现大规模溃逃现象，女真人的军法队也杀了些人，另外，当时拔离速命令炮轰平民……”

“一比五十！”听到这个数字，队伍中的宁曦难掩兴奋，宁毅微微笑了笑：“死的多数是于先的汉军队吧。”

在一旁的参谋长李义此时点了点头：“兀里坦是女真精锐，拔离速命他攻城，有一鼓作气的打算，但庞六安手下多数老兵，他们登城是占不了任何便宜的。看到这个场面，拔离速立刻命令汉军和其他附属部队做饱和进攻，再炮打战场上的平民，搅乱局面。其一，让兀里坦的精锐部队能浑水摸鱼退下来，其二，他是要试探城墙上大炮的杀伤力。”

李义说到这里，望了望宁曦：“这中间透露出一个关键的想法，宁曦你看不看得到？”

宁曦蹙了蹙眉，想了片刻：“他们、他们……能接受这样的损失？”

“……说明他们，没有轻视我们。”宁毅叹了口气，拍拍孩子的肩膀，“女真人打了二三十年的顺风仗了，在他们自己的心理，理当觉得自己是天下最强的军队。这样的心态下，他们理论上不会接受过高的战损，用兀里坦这种先锋猛将做第一波攻击，有这种心理的体现。如果一切正常，兀里坦的部队在城墙上站住脚，二十五一天，黄明县就应该被攻破。”

“但是这样的情况没有出现，拔离速立即让汉军的炮灰往前冲，而后连续发动三波攻势，把战场进攻推到饱和，再后来，没有动用主力精锐，付出巨大的伤亡后撤掉……说明至少在拔离速这样的女真军队高层眼中，认为有必要用这样的损伤来探明华夏军的战力极限在哪里。这个‘必要’，证明他们没有在这场战争中小看我们，甚至是高看了我们很多，才来发动西南这场战役。”

宁曦点了点头，李义道：“宗翰和希尹认为，女真人的崛起已经到了巅峰，内部已经有腐化的问题，而汉人中崛起的华夏军目前仍在不断上升，这样的情况继续下去，女真会有亡国之患，因此他们将西南战役作为女真长存的最关键一战来看待。黄明这第一天打下来，就能知道，他们能接受速胜，但也能接受双方战力悬殊，要慢慢熬的可能，这样才是最麻烦的。”

宁毅将目光望向下方道路便的难民营地：“平民伤亡多少？”

“第二师统计的是大概的数字，整个一天被驱赶上前的平民大概在一万五到一万八之间，最终我们救下的……”徐少元看看统计，看看下方，“……三千六百多人。其中伤员七百多。”

瞭望塔边的队伍里沉默了片刻，宁毅随后笑起来：“说起来啊，参谋部前期讨论计划的时候，陈恬这家伙帮女真人想了个很脏的战略，他认为，女真人攻西南的时候，天下已尽归他们所有，他们可以将投降的汉军部队塞到难民炮灰里，我们还不得不接，要过滤出来又非常的麻烦。”

“有鉴于此，陈恬说，女真人可以考虑在襄湖、川蜀一带驱赶上百万、甚至数百万的平民，抄家、抢走粮食和所有的东西，然后从剑阁口驱赶百万、两百万甚至三百万的人到我们这边来，当炮灰也好，直接送也行，女真人只要考虑打开一条通路，我们根本消化不了。不出一年，我们全都死翘翘……”

山坡下难民的营地看来凄惨，但这样的事情也不过是个开端罢了。宁毅口中说起陈恬的事活跃气氛，笑容中带着感叹，一边的李义也露出复杂的失笑。宁曦皱眉想了片刻：“若真是这样，那怎么办……不过周君武才在长江边上打了个倒卷珠帘……”

“这里打不起来，不管是剑阁口还是金牛道的各处山口，女真人只要守住了，百万平民一定回不去。”

“那……有什么办法应对吗？”

“阳谋很难应对。”宁毅笑道，“陈恬说出来的时候，大家都有点目瞪口呆。这件事的可能性很小，因为发展预期不可控，女真人随时能发动几十万上百万大军，也没必要打这种窝囊仗，但如果他们真怂到这个地步，一边打一边拼命往里头送人，大家真哭都哭不出来，崩盘的可能性非常大……所以为什么参谋部里都说陈恬一肚子坏水呢，跟渠正言天生一对……”

宁毅看着下方的难民营，说完这个笑话，目光才渐渐严肃起来。

“乐观不起来，黄明县一比五十，说是饱和攻击，实际上女真人的进攻根本没有饱和，精锐上场，投石车铁炮全部推上去，整个伤亡比会大幅度拉近。拔离速是女真老将，既然有心理准备，很快就能找到黄明县防御力量的临界点。雨水溪那边，讹里里按兵不动，也是在等着拔离速的动手结果，到时候对我们才是真正的考验。”

宁毅看了那战报，然后伸手在上头弹了弹，苦笑着交给李义：“唉，看吧，还有讨债的在后头。战前就反复说了，炮弹给我省着点用，庞六安跟李东这两个家伙，败家败了一天，大炮轰了五千多人，这是嗨得不行啊……回头一合计，报告就打过来了，跟我们报备炮弹可能不够的问题。”

华夏军中，纯作战层面的事情归参谋部和各军领导层管，宁毅虽然负责全局操盘，偶尔也分析一番，直接的插手不多。但军需后勤，各种物资生产、筹集、调配，却都还把在宁毅的手上，先前分析黄明战况，宁毅说起来严肃，实际上的担心还不多，此时被人要账要到头上，宁毅倒是垮了肩膀，怒极反笑了。

“几年积蓄都掏出来了，后面没日没夜全力赶工，我从哪里再给他们加码……徐少元，回去写封信给我骂死他们，计划就是计划，多的没有了。”他拍了拍双手，“得，我就知道，这一仗打三个月，全都喝西北风去。”

前方群山莽莽，道路蜿蜒，宁毅在山上说起这些，倒还带这些笑意。一旁宁曦皱着眉头苦苦算账，到得僻静处，才找到父亲询问：“爹，东西真的不够吗？”宁毅看着这已经渐渐长成大人的儿子，也是好笑：“走，带你算账去。”

到得下午，父子俩便回了指挥所，拿了算盘埋头算账。庞六安打了一天的大炮便开始仗着战绩申请更多的物资，其实想要多点东西的，又何止这一支军队。

战前任务调配里，各军的物资都已经瓜分清楚，未来几个月后方的产出也已经分完。宁毅手头上只留了少许余量，但每支军队也在无所不用其极地想要从宁毅手上抠出来，过去一段时间最让宁毅唉声叹气拍桌子的，也就是这类事情。

与女真人作战这件事，在他而言感觉更像是个年迈的地主被下头的儿子瓜分家产一般，有种一辈子继续半个子都剩不下的凄凉感。他偶尔被各军的报告气到发笑，苦中作乐尔。

当然在这件事上大家也都没有私心，甚至这种博弈也非常必要。宁毅所能做的也只是不时发文把前头的师长们痛骂一番，说他们败家，然后又到后头去督促工人加班加点，督促宣传部门不断鼓励大家发挥主观能动性。他偶尔自嘲，自己这黑心资本家的本色，倒算是发挥到极限了。

即便如此，物资的缺量还是很大。早些年为了维持和登三县的运作，基本上能卖的都卖出去了。大宗的买卖是铁炮，被宁毅压在手上的是手榴弹。攻下成都平原后过得宽裕些了，开始全力备战，但总的军资存量还是不多的，这一战毕竟是打得早了。

父子俩在房间里算了半个下午的账，到得出门时，外头已经在宣传和庆祝黄明县一换五十的大胜。宣传队敲锣打鼓地过去，宁曦的表情就像是个突然发现自家原来是个空壳子的地主家的傻儿子，表情有些心虚和尴尬。

“都是钱……生产力啊。”宁毅感慨一番，拍拍儿子的肩膀，“成都有个新厂子，我是打算让你去学习一下的，这些管理，才是将来的重中之重。”

“……我、我不去。”宁曦反应过来，“爹，你又骗我。”

“说的都是真话。”宁毅的目光诚恳而平静，“不过你有自己的想法，也好，那就先呆在梓州吧。”

宁毅的表情没有露出半点破绽，二十六这天的黄明县城，又经历了一轮大战，庞六安减少了炮击的频率，战场上的损伤有所减少。而即便不开炮，黄明县城头的战力依然坚强逾钢铁。这还只是战争的开局，拔离速将攻击的结果与部分结论传回女真军队的每一位头领处。

山中斥候部队交锋时点起的大火倒是愈发广泛地蔓延开了，一比六左右的交换，对于为了赏金而进山的附属部队而言，是难以承受的巨大威胁，即便女真高层已经下令不许轻易放火，然而一旦遇袭，生死关头谁还管得了命令，无论浑水摸鱼还是掉头逃命，放一把火都是首选的策略。

华夏军的斥候暂时选择了维持战线的按兵不动，部分女真精锐斥候慢慢则开始适应于华夏军的作战，偶尔前冲占领了关键位置时被自己人的大火隔绝，回去之后骂娘不止，有一部分则永远地没能回去。

所有人都明白，开头的试探与僵持，不会持续太久的时间，一旦试探完毕，等待着华夏军的，必然会是女真人大规模的、高强度的反复的冲锋与换子，双方炮阵对轰，即便你上我下，女真人也不至于会处在绝对的劣势。最重要的是：无论人力物力，他们换得起。

二十六这天夜晚处理完事情，宁毅拿出信纸给后方的家人写信，给苏檀儿的信中是这样写的：

我发现，孩子长大以后，远没有小时候那般可爱了，告诉雯雯、宁珂、宁霜、宁凝，爹最喜欢她们了，她们的哥哥都不讨喜。

嗯，宁河还小，则与她们是一样可爱的。

……

不久后苏檀儿便也写信过来：

昨日收到曦儿的书信，道你总是想要骗他去后方，实在是有些老人家的陈腐习气了，他要做个爽利的青年人，道这方面不该学你。

他有了自己的辨别，我心中感到高兴，当然，信中则是骂了他的。

你便不要再与他置气。

……

——我会与他置气！

——高兴你妹啊！

宁毅被妻子的信气得脸都黑了。

但相对于战争，这些倒算是难以言喻的开心事。

第八八三章 业火煎熬 风雪低咆（上）

在战争开始的间隙里，两世为人的宁毅，与妻子感叹着孩子长大后的不可爱——这对他而言，毕竟也是从未有过的新颖体验。

而真正值得庆幸的，是许许多多的孩子，仍旧有着长大的可能和空间。

为了争取这样的空间，西南早已被全线动员起来。黄明县山口的第一波交手则持续了四天，拔离速将试探性的交手化为一轮轮有针对性的强攻。

二十五过后的三天里，拔离速下意识地控制攻势，降低伤亡，庞六安一方在没有面对女真主力时也不再进行大规模的开炮。但即便在这样的情况下，女真一方被驱赶向前的军队伤亡仍已过万，战力折损逼近一万五千之数。

这样的伤亡数字绝大部分都源自于冲到前线的投降汉军精锐。虽然他们混杂在大量的、被反复驱赶上阵的平民当中，虽然城墙之上不再对他们展开大规模的炮击，虽然前方的城墙高不过三丈……但即便只是展开白刃的防御战，这些无法结阵登城的士兵在面对城头的黑旗精锐时，也只能算是冲上前去经历一次又一次的屠杀而已。

攻城战本就不是对等的作战，防御方无论如何都在阵势上占上风。即便不算居高临下、随时可能集火的铁炮，也去掉滚木礌石弓箭金汁等种种守城物件，就以肉搏刀枪定胜负。三丈高的城墙，依靠云梯一个一个爬上去的士兵在面对着配合默契的两到三名华夏军士兵时，往往也是连一刀都劈不出去就要倒在地下的。

即便是以凶悍无畏、士气如虹著称，杀遍了整个天下的女真精锐，在这样的情况下登城，结局也没有半点的不同。

兀里坦这样的先锋猛将凭借盔甲的防御坚持着还了几招，其余的女真士兵在凶悍的冲撞中也只能看见同样凶悍的铁盾撞过来的情形。铁盾的配合令人绝望，而铁盾后的士兵则有着与女真人相比也绝不逊色的坚定与狂热，挪开盾牌，他们的刀也同样嗜血。

对于与女真人一战的预热，华夏军内部是从十年前就已经开始的了。小苍河过后到如今，各种各样的宣传与鼓舞更为扎实、更为厚重也更有使命感。可以说，女真人抵达西南的这一刻，更为期待和饥渴的反而是已经在憋闷中等待了数年的华夏军。

不过一千五百米的城墙，首先被安排上去的，也是早先曾在各个军中比武里获得名次的华夏军精锐，在战争刚刚开始，神完气足的这一刻，女真人的凶悍也只会让这些人感到热血沸腾——敌人的凶悍与死亡加起来，才能给人带来最大的自豪感。

士兵们将汹涌而来却无论如何都在人数和阵型上占下风的登城者们有条不紊地砍杀在地，将他们的尸体扔落城墙。领军的将领也在珍惜这种低伤亡厮杀的快感，他们都知道，随着女真人的轮番攻来，再小的伤亡也会逐渐累积成无法忽视的伤口，但此时见血越多，接下来的时间里，自己这边的士气便越高，也越有可能在对方涛涛人海的攻势中杀出一条血路。

二十七，开战第三天的下午，冲到城墙边上的汉军士兵便不太敢登城了。他们也不都是傻子，这第一轮的攻击不见得能够敲开前方这堵看似低矮的城墙，冲到城下的伤亡已经不低。但若是沿着云梯上去，两三天的时间里那上头就像是饕餮巨口，基本上是有多少吞多少。除了一些人登城的瞬间吓破了胆往下跳，其余能下来的，只有尸体。

二十八，拔离速将数名汉军将领斩杀在阵前。

到得这一天，附近崎岖的山林之中仍有大火不时燃烧，黑色的烟柱在林间的天空中肆虐，焦灼的气息弥漫在远远近近的战场上。

二十九这天，天空中却逐渐降下了小雨。拔离速停止了黄明县山口前的进攻，开始了第一轮的统计和休整——也必须开始休整了，后方道路的运力有限，即便伤亡的多是炮灰，补充也总是需要一定的时间。

这次休整仅仅持续了三两日，十一月初一，天气转晴，初三雨水溪战役打响，初四，由大造院一路跟随过来的女真工匠队组装起四辆巨大的——前方覆盖沙袋、铁板——足以抵御炮击的且能在一定程度上克服起伏地形的宽轮攻城车，由士兵们推着，朝黄明县城开始了正式进攻。

直到建朔十一年过去，西南的战斗，再也没有停息过。

*****************

天下的战火，同样不曾停歇。

十一月中旬，东海的海面上，飞扬的朔风鼓起了波涛，两支庞大的船队在阴霾的海面上遭遇了。率领太湖舰队已然投靠女真的将领胡孙明目睹了龙船舰队朝这边冲来的景象。

“击溃那帮老爷兵！活捉前朝公主周佩，他们都是贪生怕死之人！见大金杀来，一卒未损弃国而逃！天命已不归武朝了——”

在作战动员的大会上，胡孙明歇斯底里地说了这样的话，对于那看似硕大无朋实则打眼笨拙的巨大龙船，他反而认为是对方整个舰队最大的弱点——一旦击溃这艘船，其余的都会士气尽丧，不战而降。

但龙船舰队此时并未以那宫殿般的大船作为主舰。公主周佩身着纯白色的丧服，登上了中央战船的高处，令所有人都能够看见她，随后挥起鼓槌，擂鼓而战。

胡孙明一度以为这是替身或是诱饵，在这之前，武朝军队便习惯了各种各样兵法的运用，虚则实之实则虚之早已深入人心。但事实上在这一刻，出现的却并非假象，为了这一刻的战斗，周佩在船上每日练习挥槌长达两个月的时间，每一天在周围的船上都能远远听见那隐约响起的鼓声，两个月后，周佩的手臂都像是粗了一圈。

在得知她要上阵的打算时，有的官员曾经来劝说过周佩，她的出现或许能鼓舞士气，但也必然会成为整个船队最大的破绽。对于这些看法，周佩一一驳回了。

世间再大，也已退无可退。父亲去世、弟弟生死未卜的这一刻，她想的其实也没有太多。

鼓声在海面上持续了一个多时辰，所有战船拱卫着周佩一路进攻，此后，太湖舰队哗变、崩溃，胡孙明被哗变的士兵逼入大海，后来又被捞了上来，等待他的是不久之后的凌迟处死。

周佩在东南海面上生生杀出一条血路的同时，君武在岳飞、韩世忠等人的辅佐下，杀出江宁，开始了往东南方向的逃亡之旅。

这一路上宗辅、宗弼衔尾追杀，韩世忠、岳飞一前一后，先后组织了数次大战。十一月底，他们夺回苏州，稍作休整，处理了一批投敌的官员，又释放了一批曾经被迫害的人。

从大狱里走出来，雪已经洋洋洒洒地落下来了，何文抱紧了身体，他衣衫褴褛、瘦骨嶙峋犹如乞丐，眼前是城市颓丧而混乱的景象。没有人搭理他。

他曾经是文武双全的儒侠，武朝危殆，他也曾经心怀热血地为国奔走。何文一度去过西南想要刺杀宁先生，谁知后来因缘巧合加入华夏军，甚至与宁毅视若女儿的林静梅有过一段感情。

他看着华夏军的发展，却并未信任华夏军的理念，最终他与外界联系被查了出来，宁毅劝说他留下未果，终于只能将他放回家中。

何文回到苏州家里之后，苏州官员查出他与华夏军有瓜葛，便再度将他下狱。何文一番辩解，然而当地官员知他家中颇为富足后，计上心来，他们将何文严刑拷打，随后往何家勒索钱财、地产。这是武建朔九年的事情。

建朔十年，何文身在牢狱，家中便渐渐被盘剥干净了，父母在这一年上半年郁郁而死，到得有一天，妻儿也再未过来看过他，不知道是否被病死、饿死在了牢狱外头。何文也曾想过逃狱，但他一只手被打断，在牢中又生过几场大病，终究已没了武艺——其实此时的大牢里，坐了冤狱的又何止是他一人。

他在牢里，渐渐知道了武朝的消亡，但这一切似乎跟他都没有关系了。到得这日被释放出来，看着这颓丧的一切，世间似乎也再不需要他。

他沿着往日的记忆回到家中老宅，宅子大概在不久之前被什么人烧成了废墟——或许是乱兵所为。何文到周围打听家中其余人的状况，一无所获。白皑皑的雪降下来，正要将黑色的废墟都点点掩盖起来。

何文跪在雪地里，发出凄然的、难听的声音——他喉咙嘶哑，此时却是连哭声都无法正常地发出来了。

过去的一年间，女真人肆虐江南，妻子与孩子在那恶吏的欺凌下无论是否存活，恐怕都难以逃开这场更为巨大的人祸，何文在苏州城里寻觅半月，君武的大军开始从苏州撤离，何文跟随在南下的平民群中，浑浑噩噩地开始了一场血腥的旅途……

***************

北方，雪一天大过一天，天地已渐渐的被冰雪覆盖起来。

云中府倒还有些人气。

汤敏杰抱着劈好的柴禾，颤颤巍巍地进了看似许久未有人居住的小屋，开始蹲在炉子边生火。他来到这边数年，也已经习惯了这边的生活，此时的一举一动都像是最为土里土气的老农。炉子里点起火苗后，他便拢了袖子，一面发抖一面在火炉边像蛤蟆一样的轻轻跳动。

天气，毕竟是太冷了。

能够在这种冰天雪地里活下来的人，果然是有些可怕的。

嘿嘿嘿……我也不怕冷……

他在心中模拟着这种并不真实的、变态的想法，随后外面传来了有规律的敲门声。

汤敏杰呼出一口白气站了起来，他依然拢着袖子，佝偻着背，过去打开门时，冷风呼啸袭来！

“唔……”

风雪狂卷，汤敏杰的脚步忍不住朝后方退去，冲进来那人已经揪上他的衣服，汤敏杰的手往上一格，那人手一缩，又是一进，按住了汤敏杰的喉咙，碰的一声将他按在了后方的墙壁上。

冷风还在从门外吹进来，汤敏杰被按在那儿，双手拍打了对方手臂几下，脸色渐渐涨成了红色。

此时出现在房间里的，是一名腰间带刀、横眉竖目的女子，她掐着汤敏杰的脖子，咬牙切齿、目光凶戾。汤敏杰呼吸不过来，挥舞双手，指指门口、指指火炉，随后到处乱指，那女子开口说道：“你给我记住了，我……”

“呕、呕……”

汤敏杰的舌头渐渐地伸出来，伸的老长，湿哒哒的口水便要从舌尖上滴下来，滴到对方的手上，那女子的手这才放开：“……你记住了，我要杀你……”汤敏杰的喉咙才被放开，身子已经弯了下去，拼命咳嗽，右手手指随意往前一伸，就要点到女子的胸脯上。

“你——”

“咳——咳咳咳咳！咳——咳咳咳咳——”房间里，女人手上的钢刀已经拔了出来，汤敏杰恍如未觉，躬着身子捂着喉咙转了几圈，径直跑去关了房门，随后跑到火炉边那看刚刚生起却又熄灭了的火苗。他坐在地上，目光控诉：“你神经病啊！”

“你是真的找死——”女子举刀向着他，目光依旧被气得颤抖。

“我找你娘亲！咳咳咳——”汤敏杰咳了几声，虽然坐在地上，话语却更凶一些，“死破鞋！装纯洁啊！被卖过来当了几年丫鬟，忘记自己是谁了是吧！”

汤敏杰的话语恶毒，女子听了双眼顿时充血，举刀便过来，却听坐在地上的男子一刻不停地破口大骂：“——你在杀人！你个婆婆妈妈的贱货！连口水都觉得脏！碰你胸口就能让你后退！干什么！被抓上来的时候没被男人轮过啊！都忘记了是吧！咳咳咳咳……”

他揉着脖子又咳了几声，从地上站起来，面对着对方的刀尖，径直走过去，将脖子抵在那儿，直视着女子的眼睛：“来啊，破鞋！现在看起来有点样子了，照这里捅啊。”

汤敏杰继续往前走，那女人手上抖了两下，终于撤回刀尖：“黑旗军的疯子……”

汤敏杰揉着脖子扭了扭头，随后一打响指：“我赢了！”

他转身走回火炉旁边，继续生火，口中道：“疯不疯的不关你们的事，在这种地方，都有今天没明天的人，你每次见我都要威胁我两句，我都不知道你想干什么。怎么，你是一条狗啊？每次都要在主人身边帮着吠两句，不然不自在是吧？你想威胁我什么？把我千刀万剐？我又欺负你主子了？”

那女子手臂颤抖，人反倒冷静下来了，咬了咬牙：“……夫人上次见你之后，情况就很不对劲，甚至生了一场大病最近才好，你……夫人对我、对我全家都有再造之恩，你到底说了些什么……”

她不再威胁，汤敏杰回过头来，起身：“关你屁事！你夫人把我叫出来到底要干嘛，你做了就行。婆婆妈妈的，有事情你耽误得起吗？”

女子点了点头，这时候倒不再生气了，从衣袖的夹层里拿出几张纸来，汤敏杰一把接过，坐到炉火边的地上看起来：“嗯，有什么不满啊，威胁啊，你现在可以说了……哎呀，你家夫人够狠的，这是要我杀人全家？这可都是女真的官啊……”

女人站在房间中央俯视他，此时却也没话可说了，过得一阵，汤敏杰看完资料，确认一遍后直接扔进旁边的火里，抬起头来：“你家夫人的想法是什么？没跟你说吗？”

“夫人让我转达，你跟她说的事情，她没有办法做决定，这是她唯一能给你的东西，怎么用，都随便你……她尽力了。”

“……”

汤敏杰沉默了片刻。

“……可以理解。”他道。

随后又道：“谢谢她，我很敬佩。”

女人似乎想要说点什么，但最终还是转身离开，要拉开门时，声音在后头响起来。

“过去十年时间，有上百万人在这里过着猪狗不如的日子，有上百万的女人，在这里当妓女、当狗，你也当过的。有机会离开就离开，没有人怪你，但如果你要留下来学人打仗，那就不要忘了，你当过狗。”

女人的手握在门栓上顿了顿：“我知道你们是英雄好汉……但别忘记了，世上还是普通人多些。”

“……是啊，不过……那样比较难过。”

这句话犹如叹息，从后方传来，女人推门而出，转头关门时，看见那来自黑旗军的代号“小丑”的男人正蜷在炉边烤火，这个时候，在这人的身上倒看不出方才的恶毒与凶狠来了。

外头正是白皑皑的大雪，过去的这段时间，由于南面送来的五百汉人俘虏，云中府的状况一直都不太平，这五百俘虏皆是南面抗金官员的家眷，在路上便已被折磨得不成样子。因为他们，云中府已经出现了几次劫囚、暗杀的事件，过去十余天，传闻黑旗的人大规模地往云中府的水井中投入动物尸体甚至是毒药，人心惶惶之中更是案件频发。

女人并不知道有多少事件跟房间里的男人真正有关，但可以肯定的是，对方必然没有置身事外。

过去一年多的事件里，房间里的男人做出的一些事情，令敌我双方都有些为之恐惧。五百俘虏抵达云中后，夫人救下了两百人，但不知为什么，为着这男人说的一些诛心之言，夫人病倒了一段时间，醒来之后便让她送来这些资料。那是掌管汉奴后续处置的一些官员资料，包括他们家人、把柄、弱点，这些年的搜集，都已经被送了出来。

她踏上雪白的长街，一路朝着谷神府上回去。心中知道，接下来的云中府，又会是一场腥风血雨。

但白色的大雪掩盖了喧嚣，她呵出一口水汽。被掳到这边，转眼间许多年。渐渐的，她都快适应这里的风雪了……

第八八四章 业火煎熬 风雪低咆（下）

漫漫的风雪也已经在山东降下。

自大名府战役结束之后，过去一年的时间里，山东各地饿殍满地，民不聊生。

被完颜昌派过来围剿梁山的二十余万汉军彻底破坏了当地本就已经崩溃的秩序，普通的百姓早已活不下去了，饥饿的乱军、流民、马贼、山匪已经没有了太大的区别，种下的粮食还未成熟便被各个势力争抢收割，一丘田带着一丘田的鲜血，一车粮往往伴随着不止一车的尸体，一些幸存者甚至已经开始习惯人肉的味道。

黄河自夏以来，数次决堤，每一次都带走大量生命，梁山附近，依水而居的各个军队倒是依靠着鱼获延长了生命。双方偶有交锋，也不过是为了一口两口的吃食。

聊胜于无的秋收过后，双方的厮杀最为激烈，祝彪与王山月率领山中精锐出来狠狠地打了一次秋风。梁山南面两支数量超过三万人的汉军被彻底打散了，他们搜刮的粮食，被运回了梁山之上。

军队被打散之后，士兵只能变成流民，连能否熬过这个冬天都成了问题。部分汉军闻风色变，原本因为附近粮食给养不足而暂时分开的数支部队又靠拢了一些，领军的将领碰头后，不少人私下里与梁山接触，希望他们不要再“自己人打自己人”。

“……咱们也是活不下去了，被完颜昌赶着来的，你们凶你们厉害，你们去打完颜昌啊。周围真的没粮了，何苦非来打我们……这样，只要抬抬手，我们愿意交出一些粮来……”

活在夹缝间的人们总是会做出一些令人哭笑不得的事情来，原本是被赶着来围剿梁山的军队私下里却向梁山交起了“保护费”。祝、王等人也不客气，收取了粮食之后，暗地里开始派人对这些队伍中尚有血性的将领进行拉拢和策反。

也就是在秋收过后不久，刘承宗的部队抵达梁山，大规模的攻击再度展开，击溃了水泊附近的包围网。几支在先前交“保护费”行为中表现得不情不愿的军队被打散了，其余的队伍溃败逃离，退避三舍观望着事情的发展。

十一月，完颜昌命将领高宗保率领四万军队南下处置梁山黑旗之事。这四万人并非仓促收集的汉军，而是由完颜昌坐镇中原后又从金国境内调集的正式军队，高宗保乃渤海人中名将，当初灭辽国时，也曾立下不少战功。

在完颜昌看来，当初大名府之战，山东一地的黑旗与武朝军队已折损大半，名存实亡。他这一年来将山东困成死地，里头的人都已饿成柴禾干，战力必然也难复当初了。唯一可虑者，是刘承宗的这支部队，但他们之前在徐州附近搞事，来来回回打了不少仗，如今人数不过五千，给养也早已用尽。已女真正式军队压上去，就算对方躲进水寨难以进攻，但亏总该是吃不了的。

这只是他的想法。

实际用兵之中，十一月中旬，高宗保与黑旗第一战便获得了胜利，刘承宗等人且战且退，似乎想要退入水泊后路。高宗保意气风发，挥师突进，祝彪、王山月等人便在等待着他冒进的这一刻，飞速进军夺取高宗保后路粮草辎重，高宗保欲回师救援，前方一度被他们“击溃”的刘承宗部队陡然展露锋芒，强攻而来。

由金国调来的这四万大军，确实有一部分老兵作为骨架，但论及战力，自然还是比不上真正的女真精锐部队的。高宗保这一刻才意识到不对，当他整顿部队全面应战时，才发现无论前方还是后方，遭遇到的都已是没有半点花俏和水分的百炼精钢了。

高宗保还想放火烧毁辎重，然而四万大军轰然崩溃，高宗保被一路追杀，十一月底逃回完颜昌帐前，力陈我方“不是对手”。并且对方军队实乃黑旗当中精锐中的精锐，譬如那跟在他屁股后头追杀了一路的罗业率领的一个突击团，据说就曾在黑旗军内部比武上屡获第一殊荣，是攻防皆强，最是难缠的“疯子”队伍。

完颜昌被这场大败、以及高宗保为粉饰失败而吹的牛气得险些砸烂了桌子。在过去的数月时间里，不光是梁山的情况开始变得紧张，晋地原本占尽优势的廖义仁方面也在楼舒婉、于玉麟等人组织的进攻下节节败退，不断地向女真方面请求支援。

虽然为了支持南面的战争、以及为了将来的统治考虑，完颜昌搜刮中原是以竭泽而渔、耗光中原所有潜力为方针的。但到得这一刻，这些被扶植起来的苟且势力的无能，也确实令人感到震惊。

他们甚至连最后的、为自己争取生存空间的力量都无法鼓起来。

高宗保失利的这场大战后，祝彪、刘承宗等人已实质上掌握了山东，虽然在这样大雪纷飞的冬天里也看不出多少的变化。完颜昌派出部分军队南下收拢溃兵，随后命令各部汉军加强了防守。他坐镇保定，麾下的两万余精锐则依旧按兵不动。

十二月初三，保定府白皑皑的一片，风雪呼号，一名身披大髦的男子冒着风雪进了完颜昌的王府，正处理公事的完颜昌笑着迎了出来。

过来拜访的是在年初的大战之中几乎重伤濒死的女真大将术列速。此时这位女真的将领脸上划过一道深深的疤痕，渺了一目，但高大的身躯当中仍旧难掩兵戈的戾气。

“末将听说了高宗保之败，忍不住想来询问王爷，对梁山之敌，接下来有何打算。”

完颜昌与术列速也算得上是一辈子的战友了，术列速是纯粹的将军，而作为阿骨打堂弟的完颜昌先后辅佐宗望、宗辅，更像是个可靠的老叔父。两人见面，术列速进入客厅之后，便直接说出了心中的疑问。

“将军有以教我?”

“末将愿领兵前往，平梁山之变！”

“将军是想报仇吧？”

“王爷想以不变应万变？”

“当然要是要剿的，我已命人，在三月内，调集大军十五万，再攻梁山。”

“王爷请恕末将直言，小苍河之战车鉴在前，面对黑旗这等军队，汉军去得再多，不过土鸡瓦狗尔。中原局势至此，于我大金声誉不利，故末将斗胆请王爷授我精兵。末将……愿抬棺而战！”

年初的一场大战，面对着黑旗，术列速原本便有不胜则死的决意，谁知后来他与卢俊义互换一刀，战马冲来将两人都留下一条性命，术列速醒来之后，每念及此，深以为耻。此时这女真宿将再说起抬棺而战，脸上自有一股决然凶戾的死气在。

完颜昌知道这些同伴的豪迈与义气，此时沉默了片刻。

“……大名府之战后，梁山上头元气已伤，此刻就算加上新到的刘承宗所部，可战之兵也不过万余，于中原损害有限。再者，东西两路大军南下，占了秋收之利，而今江南粮草皆归我手，宗辅也好，粘罕也罢，半年内并无粮草之忧。我眼下确实还有精兵两万余，但思来想去，无须冒险，一旦大军回返，梁山也好，晋地也罢，自然一扫而平，这也是……大伙儿的想法。”

他口中的“大伙儿”，自然还有众多利益牵系之人。这是他可以跟术列速说的，至于其它不能明说却彼此都了解的理由，或许还有术列速乃西朝廷宗翰麾下将领，完颜昌则支持东朝廷宗辅、宗弼的理由。

术列速沉默了片刻。

“……此次南征，大帅、谷神等所言最多者，其实并非征战的艰难，而是我大金近年来的稳妥……王爷可还记得，当年虽太祖起事时，那是何等的心情豪迈，护步达岗以两万击七十万大军而胜，打出了我女真满万不可敌的声势……往日里手上有两万兵，可荡平天下，而今……王爷啊，我们竟守在这里，不敢出去么？”

术列速的言语其实有些激烈，但完颜昌的性情温和，倒也没有生气，他站在那儿与术列速一道看着堂外风雪，过得一阵也叹了口气。

“……将军所言，我何尝不知啊……那，我再想想吧。”

这话或许是敷衍，但术列速也没再坚持了。此时风雪呼号着正从门外鼓舞进来，两人的年纪虽已渐老，但此时却也没有坐下。

“当年豪迈，末将心中还记得……若王爷做下决定，末将愿为女真死！”

然而，直到第二年春天，完颜昌也终究没能定下出击的决心。

***************

中原的局面令完颜昌感到苦涩，那么自然而然的，处于另一边的楼舒婉等人，便或多或少地尝到了些许甜头。

于玉麟攻城略地，廖义仁节节败退，当封山的大雪降下来，虽然账面上一合计，能够感受到的还是无数张嘴嗷嗷待哺的紧张，但总的来说，希望的曙光，终于展露在眼前了。

九月里，山东方面的黑旗军偷偷地跑来晋地，为了刘承宗的北上向楼舒婉暂借了些许的补给。楼舒婉将从牙缝里省出的些许粮食给对方运了过去，这期间也将过来低声下气求援助的华夏军使节膈应得不要不要的，当着华夏军官员臭骂半个月宁毅对方也不敢还嘴，令她感受到了精神上的满足。

到得十月十一月，刘承宗等人在梁山附近击溃了高宗保的军队，这消息不仅助长了晋地抗金武装的士气，缴获高宗保粮草辎重后，华夏军的人还回赠了晋地诸多的辎重作为礼物。楼舒婉在这场投资里大赚特赚，整个人都像是吃胖了三分。

到得十二月间，“女相”心情舒畅，常与人说着这次能过个好年了。

事实上，从杭州离开的这许多年来，楼舒婉这还是第一次与人提起要“过年”的事情。

西南被战事笼罩，整个十一月里，突破性的变化并不多，偶尔消息传出，双方的攻防或是“惨烈”，或是“焦灼”。在外界的注视中，作为女真擎天之手的完颜宗翰摆开了他最强的战力、最坚定的决心，要凿开西南天地的一道口子。而华夏军挡住了这排山倒海的攻势，在西南的隘口岿然不动。整整一个月时间，外界能够隐约看到的，仅仅是女真一方的惨烈伤亡与不死不休的意志，在女真人这般坚定的意志力，没有人会怀疑，西南的黑旗能站稳在那，也必然付出了巨大的代价。

如果说在之前的议论与幻想中，人们对于西南军队的战力还有着些许的怀疑或轻蔑，到得这一刻，越来越长的攻防时间足以抹掉所有人心中肤浅的怀疑。而今中原已陷，武朝沦亡，真正能被称为天下最强的，便是西南正在交锋的这两股力量了。

西南能够撑住第一波的攻击，也是让楼舒婉更为好过得原因之一，她心中不情不愿地期待着华夏军能够在这次大战中幸存下来——当然，最好是与女真人两败俱伤，天下人都会为之欢喜。

这样的心情里，也有小小的插曲在她所统治的土地上发生——一支从西北而来的似乎是新崛起的势力，派人与身在中原的他们进行接洽，想向楼舒婉购买铁炮、炸药等物，据说还带着不菲的财物贿赂官员。

楼舒婉做出了拒绝。

西北一向是天下人并不注意的小角落，小苍河大战后，到得如今更是始终没能回复元气。往日里是女真人支持的折家独大，其余的无非是些土包子组成的乱匪，偶尔想要到中原捞点好处，唯一的结果也只是被剁了爪子。

最近晋地太乱，楼舒婉无暇它顾，只听说折家镇不住场子出了内乱，接下来可想而知，必然是无数马匪横行争夺山头的情景了。

这支势力欲向中原买炮，胆子和抱负都是不小的，但楼舒婉一方的物资紧张，自用尚嫌不足，哪里还有剩下的能够卖出去。这便没有了交易的前提。另一方面，日子过得紧巴巴的，楼舒婉费了大力气去维持下方官员的清廉与公正，维持她好不容易在百姓中得来的好名声，对方拿着金银古玩贿赂官员——又不是带来了粮草——这令得楼舒婉观感更是恶劣了几分。

她拒绝了这批商人的提议。

同样的时间里，怀着同样目的而来的一批人拜访了此时仍旧掌管着大片地盘的廖义仁。

中原眼看不支，自己麾下的地盘在楼舒婉与于玉麟这对狗男女咄咄逼人的攻势下眼看也要不保，廖义仁一方面不断向女真求援，一方面也在焦灼地考虑后路。西北商队带来的原本折家收藏的珍玩正是他心头所好——一旦他要到大金国去养老，自然只能带着金银珍玩去开路，对方莫非还能允许他将军队、刀枪带过去？

另一方面，对方需要大量的铁炮、火药等物，说明对方手上有人，而且还都是西北过来的亡命之徒。这样的认知令廖义仁计上心来，互相试探过后，廖义仁向对方提出了一个新的想法。

武建朔十一年，十二月二十七，在漫天呜咽的风雪中，廖义仁与一众廖家子弟怀着新奇的目光，见到了那支从风雪中而来的马队，以及马队最前方那高大的身影。

蒙古扎兰达部落首领扎木合，带着传说中草原汗王铁木真的意志，在这多灾多难的一年的最后时日里——正式踏足中原。

廖义仁，开门揖客。

“——欢迎啊！”

这一刻，风雪咆啸着过去。

他热情洋溢的声音，在后世的历史画卷上，留下了痕迹。

第八八五章 狂兽（上）

山脉延绵，在西南方向的大地上勾勒出激烈的起伏。

涌动的铅云下，白的雪洋洋洒洒地落在了大地上。从襄樊往剑阁方向，千里之地，有的混乱，有的死寂。

原本坚固的城池在过去的数月里，被敲开了大门，数十万大军肆虐而过带来的伤害至今未曾弥退。焦黑的废墟间，仍有衣裳破旧的人们在其中寻找着最后的希望；遭兵匪肆虐的村庄里，老迈的夫妇在寒冷的家中渐渐的死去；流走的难民聚集于这片土地上少数仍未被击破的城池外，大雪降下之后，便也开始大批大批地冻饿致死了。

大地往剑阁延伸，数十万军队密密麻麻的犹如蚁群，正在渐渐变得寒冷的土地上构筑起新的生态群落。与军营相邻的山间，树木已经被砍伐殆尽，每一天，取暖的烟柱都在庞大的军营当中升腾，犹如参天摩云的树林。一些军营当中每一日都有新的战争物资被造好，在牛车的运送下，去往剑阁那头的战场方向，部分自给自足的军队还在更远处的汉人土地上肆虐。

过去的一个秋天，军队横扫千里之地所搜刮而来的秋收果实，此时大都已经屯集于此。与之对应的，是数以百万计的完全失去了过冬粮食、过往积蓄的汉民。用于支撑西南大战的这片后勤营地，兵力多达数十万，辐射的警戒范围数百里。

十一月，完颜希尹已经抵达此地坐镇，他所等待和警戒的，是从吐蕃达央方向翻山越岭而来的一支两万人的黑旗队伍。这是经历小苍河鲜血浇灌的华夏军最精锐的复仇部队，由秦绍谦带领，犹如一条毒蛇，将刀锋指向了金国聚集剑阁之外的数十万军队。

若非希尹为攻打黑旗之事筹备数年，详细了调查了这支部队的状况，女真大军的后防恐怕会被这支军队一击即溃，到时候已经进入西南的女真精锐恐怕连剑阁都难以出来，铁锁横江，上下不得。

于是十一月间，希尹抵达此地，接下这头几万女真精锐的指挥权，算是针对着这支军队，重重地落下了一子。秦绍谦便明白己方的动作已经被发现，两万余人在山间安安静静地停留了下来，到得此时，还没有做出任何的动作。

有些事情，没有发生时说出来让人难以相信，但希尹心中明白，若是西南战事失利。这安安静静观望着战况的两万人，将在女真人的后路上切下最凌厉的一刀。

女真会失利吗？——自己这边暂时无人做此想法。但这帮等待着复仇的黑旗军，却显然将此作为了切切实实的未来在考虑着。

前方战事开始还不久，宁毅便在后方放下了这把钢刀，偷袭、投机……甚或是等待着女真逃亡途中将整个西路军赶尽杀绝。这种大胆和狂妄，令希尹感到不悦。

他冷静地整编和训练着后方这些投降过来的汉军部队，一步一步地挑选出其中的可用之兵，同时组织起充分的后勤物资，支援前线。

视线再从这里出发，过剑阁，一路延伸。苍茫的山岭间，蔓延的队伍织出一条长龙，龙身的节点上有一个一个的军营。人类活动的痕迹从军营辐射出去，山林之中，也有一片一片漆黑斑秃的情景，厮杀与火焰创造了一处处难看的癞痢头。

十二月间，铅青的天空下偶有雨雪，道路泥泞而湿滑，虽然女真人组织了大量的后勤人员维护道路，往前的运力渐渐的也维持得愈发艰难起来。前行的军队伴着牛车，在泥水里打滑，有时候人们于山间拥挤成一片，每一处运力的节点上，都能看到士兵们坐在火堆前瑟瑟发抖的景象。

剑阁往前，人的身影，牛车、马车的身影充斥了延绵达五十里的泥水山道。在女真元帅宗翰的鼓舞和动员下，前行的女真部队显得坚强，被强制往前的汉军队伍显得麻木，但队伍仍在延伸。一些山间崎岖的地方甚至被人们硬生生地开辟出了新的道路，有人在山间大喊，衣着怪异、表情各异的斥候部队不时从林间出来，搀扶同伴，抬着伤员，休整之后又一波波地往山里进去。

为了降低道路的压力，前线的伤员，此时基本已经不再往后方转移，死者在战场附近便被统一烧毁。伤员亦被留在前线治疗。

天晴的时候，热气球会高高地升起在天空中，阴雨大风之时，人们则在提防着树林间有可能出现的小规模突袭。

华夏军偷袭金国部队，金国的斥候有时候也会突袭华夏军。

混乱的道路延绵五十里，南面一点的战场上，名为黄明县的小城前方狼藉遍地、尸块纵横，炮弹将土地打得坑坑洼洼，散架的投石车在地面上留下残余的痕迹，各式各样攻城器械、乃至铁炮的残骸混在尸体里往前延伸。

几架巨大的、足以抵御炮击的攻城盾车垮塌在战场各处。这盾车的样貌犹如一个与城墙齐高的直角三角形，前方是厚厚的耐炮击的表面，后方斜角的坡度足以上人，攻城的士兵将它推到城墙边，攻城的士兵便能从坡上成群结队地登城，以展开阵型的优势。如今，这些盾车也都散架在战场上了。

过去一个多月的时间里，女真人依靠各种器械有过数次的登城作战，但并没有多大的意义，散兵登城会被华夏军人集火，成群结队地往上冲也只会遭遇对方投掷过来的手榴弹。

在城墙上的华夏军军人死光之前，登城作战而后一鼓胜之成为了一种完全不切实际的企图。这段时日以来，真正能给城墙上的防御者们造成损伤的，似乎只有弓箭、火雷、投石车或是强行推到前方往城墙上发射的铁炮，但华夏军在这方面，依旧有着绝对的优势。

对于在这边主持战事的拔离速来说，还有更为令人崩溃的事情发生在前方。

对黄明县的进攻，是十一月月初开始的，在这个过程里，双方的热气球每日都在观察对面阵地的动静。进攻才刚刚开始，热气球中的士兵便向拔离速报告了对方城中发生的变化，在那小小的城池里，一道新的城墙正在后方数十丈外被修建起来。

华夏军组织了大量的工程人员，以令人瞠目结舌的速度拆掉了城中的建筑——一些准备工作其实早已做好，只是用前方的建筑做了伪装——他们迅速扎起铁、木结构的框架，建好地基，投入原本就从其他房屋中拆下来的土方、石块，灌入灰色的“泥浆”……在仅仅半个月的时间里，黄明县前方抵御着女真人的轮番猛攻，后方便建起了一道灰扑扑的数丈高的新城墙。

在构筑新城墙的过程里，名为宁毅的华夏军首脑甚至还有数次出现在了施工的现场，指手画脚地参与了一些关键地方的施工。

对于拔离速而言，这简直是一记恶劣无比的耳光。

但这也令得这位女真名将沉下心来，放弃了诸多的幻想。他以大量的生命和物资交换着城墙上的生命和物资，到得十二月中旬，黄明县城的第一道城墙已经被打得千疮百孔、摇摇欲坠，拔离速手下轮番参与进攻的队伍损伤多达数万，其中被其视为主力的女真嫡系伤亡亦破了五千。

往城墙上一波波地打添油战术、顶着炮轰往前伤亡会比较高。但若是凭借人力优势持续、饱和轮番进攻的情况下，交换比就会被拉近。一个半月的时间，拔离速组织了数次时间高达八九天的轮番进攻，他以洋洋洒洒的汉军散兵铺满战场，尽可能的降低对方炮击效率，间或佯攻、强攻，前期还有大量汉民俘虏被驱赶出去，一波波地让城墙上头的黑旗军神经完全无法放松。

这场大战前期城墙上的黑旗军明显斗志昂扬，但到得后来，城头也渐渐沉默下来，一波又一波地承受着拔离速的猛攻。在女真付出巨大伤亡的前提下，城头上死伤的人数也在不断上升，拔离速组织炮阵、投石车偶尔对城头一波集火，然后又命令士兵夺城，但每一次也都被华夏军士兵反夺回来。

北面的雨水溪战场，地势相对低洼，此时进攻的阵地早已化作一片泥泞，女真人的进攻往往要越过沾满鲜血的泥地才能与华夏军展开厮杀，但附近的树林相对而言容易通过，因此防御的战线被拉长，攻防的节奏反而有些诡异。

这边的防御并非是籍着没有破绽的城墙，而是占领了关键点的数处高地，控扼住通向后方的主路，前前后后又有三道防线。附近溪流、树林其实多有小路，阵地附近也并未被完全封死，但若是不管不顾强行突破，到后头被困在狭窄的山道间踩地雷，再被华夏军有生力量前后夹攻，反倒会死得更快。

因为这样的状况，附近山头之间犹如一个巨大的迷魂阵，华夏军往往要看准时机主动出击，创造战果，女真人能选择的战术也愈发的多。一个多月的时间，双方你来我往，女真人吃了几次亏，也硬生生地拔掉了华夏军前线的一个阵地。

负责镇守这边阵地的是华夏第五军第五师的于仲道，十二月初的一次战斗力，双方在泥泞与冰冷的泥水中短兵相接，彼此伤亡都不小。四师渠正言领着半个团不到五百人的一支队伍穿山过岭进行反突击，直捣雨水溪这边女真人的军营外围，当时指挥雨水溪作战的女真将领讹里里正要领人突袭，被渠正言瞅准空档截住，差点将对方当场斩杀。

后方出事的动静传到前方，女真人前线大乱，伤亡惨重，渠正言眼见杀不掉讹里里，当即指挥士兵往雨水溪阵地方向突进。

他的突进异常坚决，让人手中拿了颗脑袋大喊：“讹里里已死！前后夹攻灭了他们！”从前线撤回想要援救主将的女真人多达数千，但乍看这进攻的姿态，真以为受了前后夹击，稍稍犹豫，被渠正言从队伍中央突了出去。

鲜血的腥味在冬日的空气中弥漫，厮杀与对冲每一日都还在这山岭间蔓延。

雨水溪、黄明县再往西南走，山间的道路上便能看到不时跑过的担架队与援兵队伍了。驮马背着物资，拉着炮弹、火药、粮草等补给，每天每天的也都在往战场上送过去。建在山坳里的伤兵营地中，不时有惨叫声与呼喊声传出来，棚屋之中烧开水冒出的热气与黑烟萦绕在营地的上空，看来像是奇奇怪怪的雾气。

宁忌奔出帐篷，将木盆中的血水倒在营地边的沟渠里，没有丝毫的歇息，便又转去棚屋给木盆之中倒上开水，奔跑回去。战场后方的伤兵营，理论上来说并不安全，女真人并不是软柿子，事实上，前线战场在哪一日突然溃败并不是没有可能的事情，甚至于可能性相当大。但小宁忌还是死缠烂打地来了这里。

从某种意义上来说，这也是他能接受的底线了。

伤兵营附近不远，又有延绵开去的战俘营，十一月里战俘营收留的多是战场上幸存下来的百姓，到得十二月，渐渐有突入雨水溪的汉军部队被围堵后投降，送来了这里。

这些人并不值得信任，能被宗翰选上加入这场大战的汉军部队，要么战力出众要么在女真人看来已相对“可靠”，他们并不是小苍河大战时被轮番赶入山中的那种队伍，短时间内基本是无法吸收的。

这些人在附近呆不了几天，不能将他们迅速转移的最大理由也是因为道路问题。负责看守他们的华夏军工作人员会对他们进行一轮快速的审查，宣教工作也在第一时间展开。早先已离开主力军队参与后方治安工作的侯五是这边的负责人之一，此时参与战场情报管理工作的侯元顒因此得以过来见了父亲几次。

曲折的道路延伸往梓州、往西南的成都平原中一路展开。冬日里的成都平原云层极低，放眼望去天空像是罩着压抑的铅青的盖子。一家家的作坊正在一处处城池间全力运作，大大小小的高炉在阴霾的天空下吞吐着光焰，赶着牛车、推着独轮车、乃至挑着担子的人们也正源源不断地将各种物资往梓州方向、剑阁方向汇集过去，这是与剑阁外物资输送类似的情景。

这也是两只巨兽在冬日的天空下厮杀的情景……

**************

十二月十九，小年未至，阴雨连绵。

一个多月以来，每一次降雨，都会带来一场最惨烈的厮杀，因为在女真人一方认为，降雨会带走火器的差距，眼下已经是他们最能占到便宜的时间。

雨水溪附近岔路，道路并不宽敞的鹰嘴岩方向上，毛一山在手中哈出热气，握紧了拳头，视野之中，黑压压的身影正在朝这边推进。

一场决定性的战斗，就要在这一刻爆发……

第八八六章 狂兽（中）

天气阴而灰暗，雨淅沥沥的下，在屋檐下织成帘子。

梓州作战指挥部的院落里，会议从下雨后不久便已经在开了，一些必要的讯息陆续派人传递了出去。到得上午时分，紧急的处置才告一段落，接下来要等到前线消息回馈过来，方才能做出进一步的调配。

回到办公的房间里，随后是短暂的空闲期，娟儿端来热水，拿着刀片为宁毅剃去颌下的胡须，宁毅坐在桌前，手指敲打桌面，仰着下巴，目光陷在窗外阴霾的天色里。

“还有几天就小年……这个年没得过了。”

“别动。”

娟儿聚精会神，手指按到他的脖子上，宁毅便不再说话。房间里安静了片刻，外间的雨声倒仍在响。过得一阵，便有人来报告雨水溪方向上讹里里趁着雨势展开了进攻的消息。

“消息这个时候传到，说明凌晨下雨时讹里里就已经开始动员。”师长韩敬从外头进来，同样也收到了讯息，“这帮女真人，冒雨打仗看起来是上瘾了。”

“讹里里在女真军中以果决勇猛著称，不奇怪。”宁毅道，“这个时候，黄明那边估计也已经打起来了。”

“就像你说的，拔离速是个神经病。”

“这样换下去，我们也划不来，这也算是心理战的一种。”宁毅与他交谈几句，拿起房间里的蓑衣，“我准备去城墙上一趟，你去吗？”

“好。”韩敬点点头。

一旁的娟儿拿起房间里的两把雨伞，宁毅挥了挥手：“不用伞，娟儿你在这里呆着，有重要情报让人去城墙上叫我回来。”

他披上蓑衣，走出房间，口中呼出的便是明显的白气了，伸手到雨里便有冰冷的感觉浸上来，宁毅望向旁边的韩敬：“说有一种表演方法，身临其境，你可以想到更多细节。前线都是在这种环境里打仗的，开了半晚上的会，头晕脑胀，我去醒醒脑子。”

韩敬便也披上了蓑衣，一行人走进雨幕里，穿过了院落，走上街道，梓州的城墙便在不远处矗立着，附近多是屯兵之所，路上岗哨井然。韩敬望着这片灰色的雨幕：“渠正言跟陈恬又动手了。”

宁毅笑了笑：“你怎么知道的？看见他们了？”

“昨晚人手调得急，一帮人从十二号岗哨借道过去，我猜是他们。”

“计划半个月前就提上去了，什么时候发动由他们全权负责，我不知道。不过也不奇怪。”宁毅苦笑着，“这两个浪货……渠正言带着五百人乱冲，才说了他，希望这次没跟着过去。”

“应该没有，不过我猜他去了雨水溪。前面砸七寸，这边咬蛇头。”

“他是订上讹里里了吧，上次就跑人家面前浪了一波。”

阴雨之中，两人低声调侃。

过去一个多月的时间，前线战事焦灼，你来我往，也不仅仅是主路上的对冲。黄明县看似在呆打换子，私下里拔离速挖过几条地道试图绕开县城又或是干脆挖塌城墙，对于黄明县城附近的崎岖山梁，女真一方也派出过敢死队进行攀援，试图绕道入城。

雨水溪方面的战况更为多变。而在战场往后延伸的山岭里，华夏军的斥候与特种作战部队曾数度在山间集合，试图靠近女真人的后方通路，展开强攻，女真人当然也有几支部队穿山过岭，出现在华夏军的防线后方，这样的奇袭各有战绩，但总的来说，华夏军的反应迅速，女真人的防守也不弱，最后彼此都给对方造成了混乱和损失，但并没有起到决定性的作用。

这一刻，能够出现在这里的领兵将领，多已是全天下最出色的人才，渠正言用兵犹如魔术，到处走钢丝偏偏不翻船，陈恬等人的执行力惊人，华夏军中多数士兵都已经是这个天下的精锐，往大了说宁毅还杀过皇帝。但对面的宗翰、希尹、拔离速、讹里里、余余等早已干翻了几个国家，顶尖之人的交锋，谁也不会比谁优秀太多。

在取得决定性的战果前，这样你来我往的交锋，只会一次又一次地进行。为了命令执行的迅速，宁毅并不干涉任何局部战场上的指挥权，这个时候，渠正言安排的突袭队伍或许已经在穿过昏暗天幕下的崎岖山林，女真一方将领余余麾下的猎手们也不会坐视机会的流走——在这样的雨天，不仅仅是火炮要受到压制，原本可以飞上高空展开观测的热气球，也已经失去作用了。

会有斥候们遭遇到对方的主力部队，更为激烈与艰难的厮杀，会在这样的天色里更为频繁地爆发。

宁毅与韩敬往城墙上走过去，阴雨浸润着古朴城墙的台阶，流水从墙壁上淙淙而下，蓑衣里的感觉也变得湿冷，呼出来的都是白气。

“说起来，今年还没下雪。”

“要是在青木寨，早两个月就快封山了，天气好了，我有点不适应。”

“今年不过年了，你说明年还有没有年过？”

“只要能让女真人难过一点，我在哪里都是个好年。”

“……哎，这句话挺好，我让宣传队写到墙上去……”

踏上城墙，宁毅伸手接着落下来的水滴，抬眼望去，阴霾的云层压着山麓延伸往视野的远方，天地宽广却低沉，像是翻滚着飓风的海面，被倒放在了人们的眼前。

宁毅想象着前线的冰寒刺骨。士兵们正在这样的冰冷中厮杀。

这样的厮杀，可能仍旧不会出现突破性的结果，一个半月的正式作战，华夏军抗住了女真人一轮又一轮的进攻，给对方造成了巨大的伤亡。但总体来说，华夏军的战损也并不乐观，超过八千人的伤亡，已经渐渐逼近一个师的减员。

这不是面对什么土鸡瓦狗的战斗，没有什么倒卷珠帘的便宜可占。双方都有足够心理准备的情况下，前期只能是一轮又一轮高强度的、枯燥的换子，而在这样的攻防节奏里，彼此采取各种奇谋，或许某一方面会在某一时刻露出一个破绽来。如果不行，那甚至有可能就此换到某一方全线崩溃。

黄明县城拔离速的疯狂进攻，一方面是因为诡计确实在实行，但没有效果，另一方面，也正是在不动声色地冲击对方的心理底线：“我是个疯子，就这样跟你换到最后。”他是面无表情的优秀赌徒，将近两个月的时间，战术不断优化，但方针几乎没有任何改变，就那样用巨大的伤亡换走了庞六安四千人，如今还在继续换。

宁毅也在不动声色地继续换。

梭哈就是这样，谁若是着急，谁就会出现第一个破绽。

韩敬走在城墙边上，双手“砰”地砸上青石的女墙，水花在阴霾里溅开。宁毅感受着阴雨，遥望天际，没有说话。

然而到得傍晚时分，鹰嘴岩有意外的讯息传了过来。

****************

雨水溪，一轮一轮的厮杀被击退在鹰嘴岩附近的坡道上。

鹰嘴岩是雨水溪附近的狭窄通道之一，算得上易守难攻，但一个多月的时间以来，也已经经历了数轮的突袭与冲锋。

对这个小阵地进行进攻的性价比不高——如果能敲开当然是高的，但主要的原因还是在于这里算不得最理想的进攻地点，在它前方的通路并不宽敞，进来的过程里还有可能受到其中一个华夏军阵地的截击。

只有在前线进攻趋于饱和时，女真人才会对鹰嘴岩展开一轮快速又猛烈的突袭，如果突不破，通常就得迅速地退走。

但鹰嘴岩也有着它的重要性在，它的前方是一道漏斗形的坡地，女真人从上方下来，进入漏斗的窄道和谷地。外头宽敞的漏斗口并不适合构筑防御，敌人进入鹰嘴岩与附近岩壁构成的窄道后，进入一片葫芦形的开阔地，随后才会面对华夏军的阵地。

这片阵地后方的山路与雨水溪一带的复杂地形交汇不多，也就是说，一旦鹰嘴岩被突破，雨水溪的援军很难在短时间内进行救援，雨水溪的阵地就会被攻破这里的女真人完全绕过去。

如果华夏军在这边聚集重兵，女真人可以完全不理会这边。女真人若是对这边展开强攻，一旦无果又可能被围死在这片谷地里。这种看似重要又形如鸡肋的地方对双方而言其实都有些尴尬。

十二月十九这天清晨，女真人对雨水溪展开了全面进攻。辰时，鹰嘴岩第一次接战。

称不上疯狂但也颇为有力的进攻持续了近两个时辰，午时方至，一轮惊人的进攻陡然出现在交战的锋线上，那是一队看似寻常战斗素质却无比老练的冲锋队伍，还未接近，毛一山便察觉到了不对，他奔上山坡，举起望远镜，口中已经在召唤预备队：“二连压上，左边有问题！”

左侧战线压力陡然增大，一些女真战士冲上快被尸体和麻袋填平的坡道，战袍之下，俱是鳞甲，后方枪林汹涌而来。

“手榴弹——”

有人呐喊，战士们将手榴弹先扔了一波，十余颗中有两颗爆开了，但威力算不得太大，华夏军战士微微后退，组成盾阵轰然撞上来！

毛一山所站的地方离接战处不远，雨中似乎还有箭矢弩矢飞过来，软弱无力的狙击，他举着望远镜不为所动，不远处另一名观察员奔跑而来：“团、团长，你看那边，那个……”

两人望着同样的方向，谷地那头黑压压的军阵后方，有人也在举着望远镜，朝这边进行着观望。

“那是不是……”观察员说出了心中的猜测。

毛一山放下望远镜，从坡地上大步走下，挥舞了手掌：“命令！全团听令——”

同一时刻，外间的整个雨水溪战场，都处于一片白热化的攻防当中，当鹰嘴岩外二号阵地险些被女真人强攻突破的消息传过来，此时身在指挥所与于仲道一块讨论战情的渠正言微微皱了皱眉，他想到了什么。但事实上他在整个战场上做出的预案很多，在瞬息万变的战斗中，渠正言也不可能得到全部精确的讯息，这一刻，他还没能确定整个事态的走向。

许多讯息，在后来进行的复盘当中才能完全地呈现在众人的眼前。

……

鹰嘴岩的上空呜咽着北风，正午的天气也如同傍晚一般阴霾，雨水从每一个方向上冲刷着山谷。毛一山调动了全团——此时还有八百一十三名——战士，同时召集的，还有四名负责特种作战的士兵。

“讹里里来了。”他对四名士兵简短地说清楚了所有情况。

“按照预定计划，两名先上，两名预备。”毛一山指向谷口那座直指云天的鹰嘴巨岩，风雨正在上头打旋，“过去了不一定回得来，这种雨天，你们老大说的靠不靠谱，我也不知道，你们去不去？”

“徐营长炸山炸了一年。”其中一人道。

“我们就是为今天准备的。”另一人道。

“那就去吧。”毛一山挥了挥手，随后，他走入自己的弟兄当中：“全体准备——”

毛一山大吼道：“上！菜！了——”

这一天正午，讹里里率领亲兵，坚决而果断地投入到鹰嘴岩的进攻当中，为了不打草惊蛇，他甚至没有打出自己的旗帜。这一刻，华夏军前方阵地上的雨棚遮盖等物早已被击毁殆尽，炮火的威胁被将至最低，原本作为防御工事的墙壁也多已被击毁填平了，华夏军一方所占的，仅仅是一个上下坡的便宜。

讹里里心中的血在沸腾。

毛一山的心中亦有热血翻涌。

两道身影沿着崎岖的山壁往鹰嘴岩上过去，某一刻，讹里里发现了这一幕。

几名善于攀援的女真斥候同样奔向山壁。

鹰嘴岩的构造，华夏军中的炸药师傅们早已研究了多次，理论上来说能够防水的一系列爆破物早已被安放在了岩壁上头的各个裂缝里，但这一刻，没有人知道这一计划是否能如预期般实现。因为在当初做计划和沟通时，第四师方面的技师们就说得有些保守，听起来并不靠谱。

厮杀在前方翻涌，毛一山晃动着手中的钢刀，目光沉静，他在雨中吐出长长的白汽来。冷静地做着简单的布置。

但即便那取巧的计划不能实现，他的心中也不会有丝毫的动摇，越过时光的漫漫长河，走过一轮又一轮战斗的考验，当年从夏村之中走出来的战士，如今已经能够面对任何恶意的肆虐了。

凶狠的女真精锐如潮水而来，他微微的躬下身子，做出了如山一般沉稳的姿态。

霪雨纷飞，狂风怒号。

钢铁与钢铁，冲撞在一起——

第八八七章 狂兽（下）

“稳住……”

“注意钩子！”

“不死万万年，此次能回去，大家都是我最亲的弟兄。”

“封官赐爵，好处少不了大家的……所以都打起精神来，把命留着！”

低咆的风里，前行的人影穿过了悬崖与山壁，名为邹虎的降兵斥候跟随着绿林大豪任横冲，拉着绳子穿过了一处处难行之地。

“若是事情顺利，咱们这次拿下的功勋，封妻荫子，几辈子都用不完！”

邹虎脑中响起的，是任横冲在出发之前的激励。

黑旗与金人之间的斥候战自十月二十二正式开始，到得今天，已经有两个月的时间。这段时日里，他们这群从汉军中被调动过来的斥候们，遭受了巨大的伤亡。

在各种人头奖赏的激励下，战场上的斥候精锐们，最初也曾爆发惊人的战斗激情。但不久之后，穿行林间配合默契、冷静地展开一次次杀戮的华夏军士兵们便给了他们迎头痛击。

与山林类似的迷彩服装，从各个制高点上安排的监控人员，各个队伍之间的调动、配合，抓住敌人集中射击的强弩，在山道之上埋下的、越来越隐蔽的地雷，甚至于从不知多远的地方射过来的枪声……对方专为山地林间准备的小队战法，给这些依靠着“奇人异士”，穿山过岭本事吃饭的精锐们好好地上了一课。

只是课程费，是以人命来交付的。

邹虎所率领的十人队，在所有被排斥的斥候小队中算是运气较好的，由于负责的区域相对滞后，坚持过一个月后，十人当中仅仅死了两人，但基本上也没有捞到多少功劳。

他与覆血神拳任横冲又有了两次接触，这位绿林大豪欣赏邹虎的本领，便召上他一起行动。

任横冲在各类斥候队伍当中，则算是颇得女真人看重的官员。这样的人往往冲在前头，有收益，也面对着更为巨大的危险。他麾下原本领着一支百余人的队伍，也猎杀了一些黑旗军成员的人头，手下人损失也不少，而到得十二月初的一次意外，众人终于大大的伤了元气。

那时华夏军方面组织的一次雨夜突袭，超过三百人在崎岖的山间集合后，朝着女真人所控制的山道上一处临时的屯兵点杀过来。或许是因为平时便进行了详细的探查，黑夜中他们迅速地解决了外围警戒点，杀入泥泞的营地当中，军营骤然遇袭，一时间几乎引起哗变。

这若是在平地之上，黑夜之中人们四散溃逃乱喊乱杀几乎不可能再聚拢，但山道之间的地形阻止了逃亡，女真人反应也迅速，两支队伍飞快地堵住了前后去路，营地之中的汉军虽然遭遇了屠杀，但终于还是撑了下来将局面拖入胶着的状况里。

黑旗军一方眼看谋划失败，便开始往黑暗里迅速撤走，此时山路也难行，女真长官认为最好是衔住对方的尾巴追杀一阵，对方在这种混乱的状况里也难免要付出一些代价，众人追将过去。山上几颗手榴弹在雨里成功爆破，震溃了原本就湿滑的山壁，造成了泥石流，许多人被就此吞没。

任横冲一行人在这次意外中损失最大，他手下徒子徒孙本就有损伤，这次过后，又有人破胆离开，剩下不到二十人。邹虎的手下，只一人幸存下来。

此时山中的作战愈发凶险，幸存下来的汉军斥候们已经领教了黑旗的凶狠，入山之后都已经不太敢往前晃。有的提出了离开的请求，但女真人以通路紧张，不允许后退为由拒绝了斥候的后退——从表面上看这倒也不是针对他们，山路运输确实越来越难，即便是女真伤员，此时也被安排在前线附近的军营中诊治。

士气低落，无法后撤，唯一的庆幸是眼下彼此都不会拆伙。任横冲武艺高强，之前带领百余人，在战斗中也拿下了二十余黑旗人头为功绩，这时候人少了，分到每个人头上的功绩反倒多了起来。

但任横冲却是精力充沛又极有魄力之人，随后的时日里，他煽动和鼓励手下的人再取一波富贵，又拉了几名高手入伙，“共襄盛举”。他似乎在之前就已经预想了某个行动，在十二月十五过后，得到了某个确切的消息，十九这天凌晨，黑夜中下起雨来。原本就伏在前线附近的一行二十七人，跟随任横冲展开了行动。

行动之前，没有几个人知道此行的目的是什么，但任横冲毕竟还是具有个人魅力的上位者，他沉稳霸气，心思缜密而果决。出发之前，他向众人保证，此次行动不论成败，都将是他们的最后一次出手，而一旦行动成功，将来封官赐爵，不在话下。

众人知道，这是要做一场大事了。

但在任横冲的煽动下，邹虎心想，人的一生，也总该经历这样的一场冒险的。

他们绕行在崎岖的山间，避开了几处瞭望塔所在的位置。此时天公作美，阴雨连连，许多平日里会被热气球发现的地方终于能够冒险通过。前行期间又有数次的危险发生，经过一处崖壁时，邹虎险些往崖下摔落，前方的任横冲伸过来一只手提住了他。

“小心行事，咱们一道回去！”

任横冲如此鼓励他。

这一天行至午时，天空仍旧黑压压的一片，山风呼号，众人在一处山梁边停下来。邹虎心中隐约知道，他们所处的位置，已经绕过了前方雨水溪的修罗场，似乎是到了黑旗军战场的后方来了。

“事到如今，此行的目的，可以告知诸位兄弟了。”

任横冲开口，众人心中都都砰砰砰的动起来，只见那绿林大豪手指前方：“越过此处，前方便是黑旗军收治伤兵的营地所在，附近又有一处俘虏营地。今日雨水溪将展开大战，我亦知道，那俘虏当中，也安排了有人哗变生乱，咱们的目标，便在这处伤兵营里。”

他这话说完，有人便反应过来：“照啊，若是前后都乱起来，咱们进了伤兵营，想要多少人头，那便是多少人头……”

任横冲却笑了起来：“哈哈，平日里我或许想要多拿几颗人头邀功，但此时，兄弟却小瞧任某了。我与那宁人屠有旧，安排了人在西南数年，今日出手，岂会将几颗人头放在眼里。”

有人脸色陡然刷白：“刺、刺杀宁人屠……”

他这声音一出，众人脸色也陡然变了。

宁毅弑君造反，心魔、血手人屠之名天下皆知，绿林间对其有众多议论，有人说他其实不擅武艺，但更多人认为，他的武艺早便不是天下第一，也该是数一数二的大宗师。

当年方腊都没能杀了他，周侗与其又有惺惺相惜的交情，他覆灭梁山，林宗吾与他几度照面都吃了大亏，后来又有一招翻天印打死陆陀的传闻。若非他计谋杀人实在太多，远胜于一般大宗师杀人的数量，恐怕人们更熟悉的该是他绿林间的战绩，而不是弑君的暴行。

纵然绿林间真正见过心魔出手的人不多，但他挫败无数刺杀亦是事实。此时任横冲带着二十余人便来杀宁毅，虽然说起来豪迈可敬，但不少人都生出了只要对方一点头，自己掉头就跑的想法。

好在一片冷雨之中，任横冲挥了挥手：“宁魔头生性谨慎，我虽也想杀他之后一劳永逸，但许多人的车鉴在前，任某不会如此鲁莽。此次行动，为的不是宁毅，而是宁家的一位小魔头。”

他指着前方：“宁毅的次子宁忌，今年区区十三岁，几年来宁毅为了打磨他，安排他在军医队中帮忙，我探查清楚，眼下此子就在前方的伤兵营中，暗中的护卫不会多。并且我赌他们料不到咱们能这样穿山过岭，直抵后方。一旦前后战局乱起来，咱们一齐出手，抓住宁毅的儿子，这就是泼天的大功劳。”

风声鼓舞而过，雨仍旧冷，任横冲说到最后，一字一顿，众人都意识到了这件事情的厉害，热血涌上来，心中亦有冰冷的感觉涌上来。

“这事情、这事情……咱们动了他的儿子，那是从今往后都要被他盯上了……”

有人低声说出这句话，任横冲目光扫过去：“眼下这战，你死我活，诸位弟兄，宁毅此战若真能扛过去，天下之大，你们以为还真有什么活路不成？”

众人面色变幻，有的人目光坚定起来，邹虎咬了咬牙：“事到如今，还有什么退路么！”

“没错，女真人若不胜，咱们也没活路了。”

“武朝烂到家了，自己找死，天下大势如此，终究挡不住的。”

“没错，咱们一行二十八人，瞧瞧过来没被发现，没有一位兄弟折在路上，这是老天爷的意思了。”

一番私语，众人定下了心神，当下穿过山梁，躲避着瞭望塔的视线往前方走去，不多时，山路穿过晦暗的天色划过视野，伤兵营地的轮廓，出现在不远的地方。

他们顶着作为掩护的灰黑布片，一路靠近，任横冲拿出望远镜来，躲在隐匿之处细细观察，此时前线的战斗已进行了将近半天，后方紧张起来，但都将注意力放在了战场那头，营地之中只是偶有伤员送来，不少军医大夫都已赶赴战场忙碌，热气蒸腾中，任横冲找到了预想中的身影……

……

雨水溪战场，披着蓑衣的渠正言爬到了山麓高处的瞭望塔上，举起望远镜观察着战场上的情况，偶尔，他的目光越过阴霾的天色，在心中计算着某些事情的时间。

……

距离雨水溪七里外的盘山道附近，一名又一名的士兵趴在湿透了的草木间，借助地形隐匿住自己的身影。

陈恬越过了一道又一道的身影，爬到最前方，抢过观察员手里的望远镜：“怎么样？”

“与之前看到的，没有变化，北面哨塔，那人在打盹……”

陈恬静静地看着：“虽是女真人，但看来身子虚弱……哼哼，二世祖啊……”

山麓间的雨，延绵而下，乍看起来只是树林与荒地的山坡间，人们静静地，等待着陈恬发出预想中的命令。

某一刻，命令通过耳语的形式传开。

“……准备。”

……

纷纷扬扬的细雨冷入骨髓，这样的天气并不适合运送伤员，因此只有少量伤员被送到了战场后方的伤兵总营地里。

陆续送来的伤兵不多，但营地中的大夫赶赴战场，此时也少了大半。宁忌参与了上午的急救，眼见着有三名伤重的斥候在眼前死去了。

这个数字在眼下不算多，但随着事情的告一段落，身上的血腥味似乎带着战士死去后的某些残留，令他的心情感到压抑。他没有立刻去巡视之前伤兵们聚集的帐篷，找了无人之处，处理了在先前治疗中沾血的各种用具，将钢制的小刀、缝针等物放到热水里。

东西还没洗完，有人匆匆过来，却是附近的俘虏营地那边发生了紧张的情况，安排在那边的军人已经做出了反应，这匆匆过来的大夫便来找宁忌，确认他的安全。

“我没有事。”宁忌想了想，“对了，昨日俘虏那边有没有人意外受伤或者吃错了东西，被送过来了的？”

在兄长与参谋团的设想当中，自己跑到靠近前线的地方，非常危险，不仅因为前线崩溃之后这里可能没法安全逃脱，而且若是女真人那边知道自己的所在，可能会派出一些人来进行攻击。

例如安排一部分俘虏，在被俘之后装作伤病，被送到伤兵营这边来救治，到得某一刻，这些伤病员俘虏趁这边放松警惕集中发难。若是能够抓住宁毅的儿子，对方很有可能采取类似的做法。

大夫摇了摇头：“先前便有命令，俘虏那边的救治，我们暂时不管，总之不能将两边混起来。所以俘虏营那边，已派了几人常驻了。”

宁忌点了点头，正要说话，外头传来呼喊的声音，却是前方营地又送来了几位伤者，宁忌正在洗着道具，对身边的大夫道：“你先去看看，我洗好东西就来。”

俘虏营地那边没人送过来，让宁忌的心情多少有些低落，若不然，他便能去碰碰运气看看其中有没有高手潜伏了。宁忌想着这些，从开水房的窗口朝外间望了望——之前兄长也说过，营地的防御，总有破绽，破绽最大的地方、防御最薄的地方，最可能被人选做突破点，为了这个念头，他每天早上都要朝伤兵营周围观望一番，幻想自己若是坏人，该从哪里下手，进来捣乱。

此时这一望，宁忌有些疑惑地皱起眉头来。

也许是想错了——他放下了开水房窗户，转身走向一旁装器械的木盆，换了一锅开水，便端着往外走。

营地各处都有人穿行，但此时整个伤兵营中，在雨中走来走去的人毕竟是不多。一个哨塔已经被替换，有人从附近崖壁上下来，换上了白色的衣服。宁忌端着那盆开水走过了两处营帐，一道身影从前方岔来。

那人伸手。

宁忌的眉头动了动，也伸手：“大哥帮我端着。”

水盆一倾，开水哗的倒在了那人胸前。

寒冷与滚烫在那人身上交替，那人似乎还未反应过来，只是保持着巨大的紧张感没有叫唤出声，在那人身侧，两道身影都已经前冲而来。

宁忌此时只是十三岁，他吃得比一般孩子好些，身材比同龄人稍高，但也不过十四五岁的面容。那两道身影呼啸着抓向前方，指掌间带出罡风来，宁忌的左手也是往前一伸，抓住最前方一人的两根手指，一拽、一带，身体已经飞快后退。

前方那刺客两根手指被抓住，身体在空中就已经被宁忌拖起来，微微旋转，宁忌的右手下垂，握着的是给人切肉削骨的钢制小刀，闪电般的往那人腰身上捅了一刀。

这刹那间，被倒了开水的那人还在站着，前方两人进一人退，前方那刺客手指被抓住，拧得身体都旋转起来，一只手已经被眼前的孩子直接拧到背后，变成标准的手被按在背后的擒敌姿态。后方那刺客探手抓出，眼前已经成了同伴的胸膛。那少年手上握着短刃，从后方直接绕过来，贴上脖子，随着少年的退后一刀拉开。

同伴的血喷出来，溅了步伐稍慢的那名刺客满头满脸。

这个时候，宁忌已经轻轻地退后两步了，他一个转身直接走进后方无人的物资帐篷。前方的雨中，有身影倒下。

刺客朝后方打出紧急的手势，有人从远处陡然发力，溅起泥水要狂奔而来，两名失败的刺客扑向帐篷，帐篷里刷的射出一支弩矢，刺客仓促一躲，弩矢前段带着的竹节带着锐利又刺耳的破风声响，飚向天空。

“操！”

先前被开水泼中的那人咬牙切齿地骂了出来，明白了这次面对的少年的心狠手辣。他的衣服毕竟被雨水浸湿，又隔了几层，开水虽然烫，但并不至于造成巨大的伤害。只是惊动了营地，他们能动手的时间，可能也就只是眼前的一瞬了。

抓住了这孩子，他们还有逃跑的机会！

他与同伴猛扑向前方的帐篷。

“来得好！”

前方的帐篷里，一道剑光如雷霆斩出，他还没有反应过来，整条手臂带着鲜血飞舞在了半空中。

宁忌如幼虎一般，杀了出来！

……

鹰嘴岩。

攻守的两方在雨水之中如洪流般冲撞在一起。

攀援的身影冒着风雨，从侧面一路爬到了鹰嘴岩的半山上，几名女真斥候也从下方疯狂地想要爬上来，一些人竖起弩矢，试图做出短距离的射击。

点火的地方在鹰嘴岩上的一处石块裂缝中，引线埋了数日，由特制的纸张包裹，并未被雨水弄湿，点火之人攀在那风雨之中，反复尝试着吹亮火折子。

一名特种兵将绳索挂在了原本就已嵌在暗处的铁钩上，身形荡起来，他籍着绳索在岩壁上行走，杀向利用铁爪等物爬上来的女真斥候。

崖壁上的厮杀，在这一刻并不起眼。

讹里里只是朝着那边看了一眼，又朝后方下来的谷口望了一眼，确定了此时撤退的麻烦程度，便再不多想。

“攻——”

他下着这样的命令。

鹰嘴岩上似乎点燃了光点，两名特种兵试图顺着山壁攀援离开，女真斥候在后方追杀，要将他们逼下平地。讹里里朝那边挥了挥手：“给我宰了他们。”

一个小队朝那边围了过去。

鹰嘴岩静静地在雨中矗立。

毛一山望着那边。讹里里望着交战的锋线。

某一刻，第一声沉闷的爆炸在岩体中出现，随后是陆续的闷响之声，沉闷的火光伴随烟尘，像是在巨大的岩石上画了一道歪歪扭扭的线。

此时华夏军的爆破技术还无法纯粹使用蛮力完全爆开那巨大的石块，他们利用了岩石上一道原本就有裂缝埋入火药，爆炸响完之后，谷底中尚未参战的大部分人都朝那边望了过去。讹里里没有扭头，他深吸了两口气，大喝道：“进攻！”前方的女真人士气如虹！

“算了！”毛一山挥动长刀，沉下心神来，就在这时，巨大的鹰嘴岩中部，逐渐的裂开了一条石缝，片刻，巨岩朝着谷口滑落。它先是缓缓移动，随后化作轰然之势，坠落下去！

大地在雨中震动，巨石携着无数的碎片，在谷口筑起一道丈余高的碎石墙壁，后方的人声还能听到，讹里里道：“叫他们给我爬过来！”

葫芦形的谷底，讹里里的近千亲卫都已经聚集在这里。

前方，是毛一山率领的八百黑旗。

讹里里提起长刀，朝战线走去：“此战没有花俏了。”

这许多年来，女真人从不畏战。

毛一山抹了抹口鼻。

“杀光他们！”

第八八八章 血雨

火光在风雨之中颤抖跳跃，吞噬灰黑的引线，没入钢铁之中。

寒风之中发出火焰喷薄的巨响，铁制的炮膛朝后方震动，铁球在灰暗的雨水中推开明显的纹路，越过了厮杀的战场。

炮弹上燃烧的引线在半空中被雨水浸灭，但铁球依旧朝着人头之上落下去，碰的一声令得人影在雨中飞舞，带着飞溅的鲜血滚落人群，泥水轰然四溅。

哗的声响之中，前冲的女真老兵没有眨眼，也没有理会同伴的倒下，他的身体正以最有力量的方式舒展开，举臂、跨步、挥手，他的臂膀同样划过灰暗的雨幕，将无数雨滴划开在天地间，比手臂长一些的铁矛，正朝着空中飞舞。

伴随着一根铁矛之后的，是十数根同样的铁矛，它们呼啸着冲过战场上空，冲过对撞的锋线，掠过在雨里招展的黑旗，它们有的在举起的盾牌前砸飞，也有着带着沉重的惯性，穿过了华夏军士兵的胸膛，将染血的尸体扎穿在地面上。

鲜血混合着山间的雨水冲刷而下，不远处两支军队前锋位置上铁盾的冲撞已经变得歪歪扭扭起来。

“开炮！换实心弹！”毛一山在雨里大喝，“二营二连跟上！”

又一轮投矛，从前方飞过来。那铁制的投枪扎在前方的地上，歪歪扭扭参差交杂，有华夏军士兵的身体被扎在那儿，口中鲜血翻涌兀自大喝，几名军中勇士举着盾牌护着医官过去，但不久之后，挣扎的身体便成了尸体，远远投来的铁矛扎在盾身上，发出渗人的巨响，但士兵举着铁盾纹丝不动。

随后又有预备队上去，举盾而行，那渗人的巨响便不时的响起来。

与此同时，几门大炮的基座扎在泥水里，不时的发出炮弹，轰入敌人阵型的后方。华夏军中已有开花弹，但原理上是以炮膛的轰击点燃炮弹外的引线，靠引线延迟点燃炮弹内的炸药，这样的弹药在雨里便没有太多的杀伤力。

这一刻，前线的对峙退回到十余年前的方阵对冲。

盾牌组成的墙壁在交战的锋线上推挤成一块，后方的同伴不断向前，试图推垮对方，长矛顺着盾牌间的空隙朝着敌人扎过去。华夏军人偶尔投出手榴弹，一些手榴弹爆炸了，但大部分还是落入泥水当中——在这片谷地里，水已经淹没到了对峙双方的膝盖，一些推挤的士兵倒在水里，甚至因为没能爬起来被活活淹死。

大雨吞噬了弓弩的威力，毛一山将还能用的炮弹与先前好不容易节约下来的手榴弹都投入了战斗，女真人一方选择的则是锐利而沉重的投枪，投枪越过盾阵后扎进人堆里，成为了收割生命的利器。

这是女真宿将讹里里早已定下的攻坚方式。在技术力量还未拉开决定性差距的这一刻，他选取的战法也确确实实的拉近了双方的交换比。

就在鹰嘴岩砸下之后，双方展开正式厮杀的短短片刻间，交战双方的伤亡数字以令人咋舌的速度攀升着。锋线上的呐喊与嘶吼令人心神为之战栗，他们都是老兵，都有着悍不畏死的坚决意志。

眨眼间，队伍中的同伴倒下，后方的预备队便已经压了上来，双方的反应都是同样的迅速。但首先打破僵局的还是华夏军一方的战士，女真人的投枪虽然能在华夏军的盾阵后方造成巨大的伤亡，但毕竟手榴弹才是真正的破阵利器，随着两颗幸运的手榴弹在前方持盾战士的背上爆炸，女真人的阵型陡然凹陷！

盾阵前冲，锐利的刀枪沿着这破绽便杀了出去，这批女真战士是真正的精锐，一些战士的身上穿戴的甚至是鱼鳞铁甲，但转眼间也被劈翻在地。

头上又是一轮投枪飞来，女真人的阵线在付出巨大代价后朝着两边分开，他们后方的援兵冲撞上来！

士兵总数也不过两千的阵型充斥在山谷当中，每一次交战的锋线数十人，加上后方的同伴大概也只能形成一次一两百人的对冲，因此虽然后退者意味着失利，但也绝不会形成千人万人战场上那种阵型一溃就全面崩盘的局势。这一刻，讹里里一方付出二三十人的损失，将交战的前线拖入谷底。

前冲的线与防御的线在这一刻都变得扭曲了，战阵前方的厮杀开始变得混乱起来。讹里里大声嘶吼，让人冲击前方战线的一侧。华夏军的战线由于中央前推，两侧的力量稍稍减弱，女真人的侧翼便开始推过去，这一刻，他们试图变成一个布口袋，将华夏军吞在中央。

“女真万胜——”

“轰了他们！”

还能射出的炮弹轰然击上山壁，带着石块往人群里砸下，有两门炮在这潮湿的环境之中哑火了，后勤兵跑过来通知手榴弹告罄的消息。华夏军的预备队自山坡而下，女真人的阵型自谷底压上来。投枪呼啸，炮弹轰鸣，双方的激战，在片刻间被直接推到白热化的程度。

……

迎着山间的风雨，特制的箭头划过了天空，与空气擦出了锐利的鸣响。

起起伏伏的山林间，小心奔走的女真斥候察觉了这样的动静，目光穿过树隙确定着方向。有爬到高处的斥候被惊动，四顾周围的山岭，一道声响消没之后，又一道声响从里许外的树林间飞出，片刻又是一道。这响箭的讯息在转眼间接力着去往雨水溪的方向。

这个午后，渠正言接到了动手的讯息。

目光之中，第五师看守的几个阵地还在经受人手占优的女真部队的不断冲击，渠正言放下望远镜：

“反攻的时候到了。”

雨水溪复杂的地貌环境下，一支支预备队正穿过雨中的小路，奔向战场的前方。

……

雨水溪后方数里之外，伤兵营地里。

响箭掠过了天空。

在邹虎的眼前，名为任横冲的绿林大豪脚下陡然发力，身形犹如炮弹，撞开了洋洋洒洒的冷雨，泥水在他的脚下轰然四溅，在雨中开成一朵朵的莲花。转眼间延伸向那已绽开鲜血的营帐。

伤兵营附近，士兵不会少，响箭飞出之后，留给他们的，就只是眼下这片刻的反应时间。但目标已纳入视野，任横冲的力量，转眼间催至巅峰。

宗师高手的猝然发力，恐怖如斯。邹虎头皮发麻，为止咋舌，也为止振奋，在这一瞬间，他身体之中也是血脉贲张，力量狂飙。

只要能在片刻间拿下那少年，伤兵营里，也不过是些老弱病残罢了。

自己一行人，仍能逃走。

脑中转过这个念头的一刻，他朝前方奔出了两丈，视野远端冲出帐篷的少年人将最先抵达的三人转眼间斩杀在地，任横冲犹如风暴般逼近，最后一丈的距离，他手臂抓出，罡风破开风雨，少年的身形一矮，剑风挥舞，竟与任横冲换了一招。

挥出的拳掌砸上帐篷，整个营帐都晃了一晃，半面帐篷被哗的撕在空中。任横冲也是奔跑得太快，脚步蹬开地面，在帐篷前轰轰轰的蹬出一个半圆形的惯性轨迹来，手臂便要抓住那少年。

这一刻，他们疏忽了伤兵也有轻伤与重伤的分别。

任横冲的后方，一双手臂在布片上陡然撑起了吞天噬地的轮廓，在任横冲狂奔的惯性还未完全消去之前，朝他劈头盖脸地罩了下去。

帐篷整个兜住了任横冲，这绿林大豪犹如被网住的鲨鱼，在布袋里疯狂出拳。名叫宁忌的少年回身掷出了做手术的短刀，他没再管任横冲，而是提着古剑朝邹虎等人这边杀来。任横冲的身后，一名持刀的汉子手上升起刀光，刷刷刷的照了被帐篷裹住的人影疯狂劈砍，转眼间鲜血便染红了那团布片。

任横冲撕开布片，半个身体血肉模糊，他张开嘴狂嚎，一只手从旁边猛地伸过来，按住他的面门，将他轰的一声砸在泥水里，猛地一脚照他胸膛狠狠踩下。旁边穿着宽松衣服的持刀汉子又照这绿林大豪脖子上抽了一刀。

这第一波被响箭惊醒冲来的，都是伤员。

邹虎脚底发软，转身便跑。

更多伤员的身影破开雨幕，与士兵一道朝这里冲过来了……

……

鹰嘴岩。

白热化的交战在狭长的谷地间持续了半个时辰，前头的小半个时辰里还有过数次结成阵势的盾阵交锋，但之后则只剩下了持续而疯狂的散兵交锋，女真人一次一次地冲上坡地，华夏军也一次又一次地冲杀而下。

大炮渐渐的不再响起了，女真人一方仍在掷出投枪，华夏军人将投枪捡起，同样指向女真人的方向。鲜血与牺牲每一刻都在推高。

交战的双方在这一刻都有着速胜的理由。

讹里里担心着华夏军的援兵的终于赶到，令他们无法在这里站住脚，毛一山也担心着谷口碎石后女真的援兵不断爬进来的情况。双方的数次冲杀都已经将刀锋推到了对方将领的眼前，讹里里几度带兵在泥水里厮杀，毛一山带着预备队也已经投入到了战场的前方。

天色阴霾如寒夜，慢慢悠悠却仿佛无穷无尽的冬雨还在降下，人的尸体在泥水里迅速地失去温度，湿漉漉的谷地，长刀划过颈项，鲜血飞洒，耳边是无数的嘶吼，毛一山挥舞盾牌撞开前方的女真人，在没膝的泥水中前行。

“向我靠拢——”

“女真万胜——”

有锋锐的投矛几乎擦着颈项过去，前方的泥水因战士的奔行而翻涌，有同伴靠过来，毛一山竖起盾牌，前方有长刀猛劈而下。

嘭的一声，毛一山手臂微屈，肩膀推住了盾牌，籍着冲势翻盾，钢刀猛地劈出，对方的刀光再度劈来，两柄钢刀沉重地撞在空中。四周都是厮杀的声响。

手持长刀的女真将领退后两步，他的同伴以长枪串起了四面盾牌，抬着过来，毛一山大喝：“结盾——”身边的同伴靠上来，小小的盾阵乍然间成型，“冲！”

双方的脚步都推开了水波，盾牌狠狠地撞在一起，有人全心用力，有人挥刀厮杀，有人脚下打滑，盾阵两边不少人摔落泥水当中。毛一山拖起同伴，撑起铁盾全力挥砸，讹里里连人带刀嘭的一声被荡开一步，他站稳身子双手握刀，这边毛一山身形低伏，马步如山岳般扎实，盾牌后的眼神，与对方交错。

“杀——”

阴雨之中，泥水之中，人影奔涌冲撞！

第八八九章 痕迹 杀场

前线的战事还未蔓延过来，但随着雨势的持续，梓州城早已进入半戒严状态当中。

临近城墙的军营当中，士兵被禁止了外出，处于随时出动的待命状态。城墙上、城池内都加强了巡逻的严格程度，城外被安排了任务的斥候达到平时的两倍。两个月以来，这是每一次雨天到来时梓州城的常态。

牛车运着物资从西南方向上过来，一部分并未进城便直接被人接手，送去了前线方向。城内，宁毅等人在巡逻过城墙之后，新的会议，也正在开起来。

“……前线方面，手榴弹的储备量，已不足之前的两成。炮弹方面，黄明县、雨水溪都已经连发十几次补货的请求了，冬日山中潮湿，对于火药的影响，比我们之前预想的稍大。女真人也已经看清楚这样的状况……”

“……他们看清楚了，就容易形成思维的定势，按照总参方面之前的计划，到了这个时候，我们就可以开始考虑主动出击，夺取主动权的问题。毕竟一味死守，女真那边有多少人就能赶上来多少人，黄明县的伤亡过了五万，那边还在拼命赶过来，这意味着他们可以接受百分之百的损耗……但如果主动出击，他们各路人马夹在一起，顶多两成损耗，他们就得崩溃！”

“……年关，咱们双方都知道是最关键的时刻，越是想过年的，越是会给对方找点麻烦。我们既然有了不过和平年的准备，那我认为，就可以在这两天做出决定了……”

小小的房间里，会议是随着午饭的声音在开的，李义、韩敬、宁毅等几个高层首脑聚在这里，端着饭菜谋划接下来的战略。宁毅看着前方地图吃饭，略想了想。

“理论上来说，女真那边会认为，我们会将过年作为一个关键节点来看待。”

他顿了顿，拿着筷子在晃。

“我们会猜到女真人在件事上的想法，女真人会因为我们猜到了他们对我们的想法，而做出对应的做法……总之，大家都会打起精神来堤防这段时间。那么，是不是考虑，从今天开始放弃一切主动进攻，让他们觉得我们在做准备。然后……二十八，发动第一轮进攻，主动断掉他们绷紧的神经，接下来，大年初一，进行真正的全面进攻，我想砍掉黄明县这颗头……”

众人想了想，韩敬道：“如果要让他们在大年初一松气，二十八这天的进攻，就得做得漂漂亮亮。”

“还得考虑，女真人会不会跟我们想到一块去，毕竟这两个月都是他们在主导进攻。”

这类大的战略决定，往往在做出初步意向前，不会公开讨论，几人开着小会，正自议论，有人从外头奔跑而来，带来的是加急程度最高的战场情报。

传令兵将情报送进来，宁毅抹了抹嘴，撕开看了一眼，随后按在了桌子上，推向其他人。

“雨水溪，渠正言的‘吞火’行动开始了。看起来，事情发展比我们想象得快。”

他端起碗开始扒饭，消息倒是简简单单的，其余人一一看过情报后便也开始加紧了吃饭的速度。期间只有韩敬调侃了一句：“故作镇定啊，诸位。”

“绷住，绷住。”宁毅笑道。

不久之后，战场上的消息便轮番而来了。

建朔十一年的十月底，西南正式开战，至今两个月的时间，作战方面一直由华夏军方面采取守势、女真人主导进攻。

但随着战争的推移，双方各个军队间的战力对比已逐渐清晰，而随着高强度作战的持续，女真一方在后勤道路维持上已经逐渐出现疲惫，外围警戒在部分环节上出现僵化问题。于是到得十二月十九这天中午，此前一直在重点骚扰黄明县后路的华夏军斥候部队陡然将目标转向雨水溪。

午时一刻，陈恬率领三百精锐陡然出击，截断雨水溪后方七里外的山道，以炸药破坏山壁，大肆破坏周围关键的道路。几乎在同一时刻，雨水溪战场上，由渠正言指挥的五千余人打头，对讹里里大营的四万余人，展开全面反攻。

一如之前所说的，如果始终采取守势，女真人一方永远承受百分之百的战损。但若是选择主动进攻，按照之前的战场经验，女真一方投降的汉军将在一成损失的情况下出现溃败，辽东人、渤海人可以顽抗至两成以上，只有部分女真、辽东、渤海人精锐，才能出现三成死伤后仍继续拼杀的情况。

在这方面，华夏军能接受的损伤比，更高一些。

这一刻的雨水溪，已经经历了两个月的进攻，原本被安排在冬雨里继续攻坚的部分汉军部队就已经在机械地磨洋工，甚至于一些辽东、渤海、女真人组成的部队，都在一次次进攻、无果的循环里感到了疲惫。华夏军的精锐，从原本复杂的地势中，反扑过来了。

渠正言指挥下的坚决而凶猛的进攻，首先选择的目标，便是战场上的降金汉军，几乎在接战片刻后，这些军队便在迎头的痛击中轰然溃败。

这一年在秋末的江宁城外，宗辅驱赶着百万降军围城，一度被君武打成惨烈的倒卷珠帘的局面。汲取了东面战场教训的宗翰只以相对精锐坚定的降军提升军队数量，在过去的进攻当中，他们起到了一定的作用，但随着攻守之势的反转，他们没能在战场上坚持太久的时间。

数以万计的交锋的身影，推开了山间的雨势。

鹰嘴岩困住讹里里的消息，几乎在渠正言展开攻势后不久，也迅速地传到了梓州。

指挥所的房间里，传令的身影奔走，气氛已经变得热烈起来。有战马冲出雨幕，梓州城内的数千预备兵正披着蓑衣，离开梓州，赶往雨水溪。宁毅将拳头砸在桌子上，从房间里离开。

李义从后方赶过来：“这个时候你走什么走。”

“不关我的事了，作战失利了，过来告诉我。打赢了只管庆祝，叫不叫我都行。”

他打发走了李义，之后也打发掉了身边多数随行的保卫人员，只叫上了红提，道：“走吧走吧，我们出去冒险了。”

红提的目光微感疑惑，但终究也没有提出疑问。两人披着蓑衣出了指挥所，一路往城内的方向走。

过了军事戒严区，一来梓州留下的居民已经不多，二来天上又下雨，道路上只偶尔看见有行人走过。宁毅牵了红提的手，穿过青灰的道路，绕过名为杜甫草堂的幽胜古迹，到了一处阔气的院落前停下。

“李维轩的别苑。”宁毅站在街口鬼鬼祟祟地张望了一下，“有钱人，当地土豪，人在我们攻梓州的时候，就跑掉了。留了两个老人看家护院，后来老人家生病，也被接走了，我之前想了想，可以进去看看。”

红提愣了片刻，不由得失笑：“你直接跟人说不就好了。”

“怎么会比偷着来有意思。”宁毅笑着，“我们两口子，今天就来扮演一下雌雄大盗。”

彼此相处十余年，红提自然知道，自己这相公常有顽皮、出格的举动，早年兴之所至，常常不管不顾，两人也曾深夜在吕梁山上被狼追着狂奔，宁毅拉了她到野地里乱来……造反后的这些年，身边又有了孩子，宁毅处事以稳重居多，但偶尔也会组织些郊游、野餐之类的活动。想不到此时，他又动了这种古怪的心思。

华夏军进梓州之时，当地大部分的豪绅士族都已人去楼空，部分房舍遭过贼，随着战事临近，华夏军在梓州城内筛过几遍后，普通的流民也已经被清理出城。小小的院墙挡不住武艺高强的夫妻俩，宁毅爬上墙壁，直接在上头走，随后又走上屋顶，眺望内院。

“若是有刺客在周围跟着，这时候说不定在哪里盯着你了。”红提警惕地望着周围。

“你说的也是，要低调。”

宁毅受了她的提醒，从屋顶上下去，自院落内部，一边打量，一边前行。

阴霾的天色下，久未有人居的院子显得昏暗、古旧、安静且荒凉，但不少地方仍旧能看得出先前人居的痕迹。这是规模颇大的一个院落群，几进的前庭、后院、居所、花园，杂草已经在一处处的院子里长出来，有的院子里积了水，变成小小的水潭，在一些院落中，未曾带走的东西似乎在诉说着人们离开前的景象，宁毅甚至从一些房间的抽屉里找出了胭脂水粉，好奇地参观着女眷们生活的天地。

红提跟随着宁毅一路前行，有时候也会打量一下人居的空间，一些房间里挂的字画，书房抽屉间遗落的小小物件……她往日里行走江湖，也曾偷偷地探查过一些人的家中，但此时这些院落人去楼空，夫妻俩远隔着时间窥视主人离开前的蛛丝马迹，心情自然又有不同。

她也渐渐明白了宁毅的想法：“你当年在江宁，住的也是这样的院落。”

“格局差不多，苏家有钱，先是买的老宅子，后来又扩大、翻修，一进的院子，住了几百人。我当时觉得闹得很，遇上谁都得打个招呼，心里觉得有些烦，当时想着，还是走了，不在那里呆比较好。”

宁毅笑了笑，他们站在二楼的一处走道上，能看见附近一间间幽深的、安静的小院：“不过，有时候还是比较有意思，吃完饭以后一间一间的院子都点了灯，一眼看过去很有烟火气。现在这烟火气都熄了。那时候，身边都是些小事情，檀儿处理事情，有时候带着几个丫头，回来得比较晚，想想就像小孩子一样，距离我认识你也不远，小婵她们，你当时也见过的。”

红提笑着没有说话，宁毅靠在墙上：“君武杀出江宁之后，江宁被屠城了。现在都是些大事，但有些时候，我倒是觉得，偶尔在小事里活一活，比较有意思。你从这里看过去，有人住的没人住的院子，多多少少也都有他们的小事情。”

他这样说着，便在走道边上靠着墙坐了下来，雨仍旧在下，浸润着前方青灰、灰黑的一切。在记忆里的过往，会有笑语嫣然的少女走过阆苑，叽叽喳喳的孩子奔走打闹。此时的远处，有战争正在进行。

倒塌的鹰嘴岩下，刀与盾在泥水之中碰撞厮杀，人们冲撞在一起，空气中弥漫血的味道。

挥过的刀光斩开肉体，长枪刺穿人的肚肠，有人呼喊、有人惨叫，有人摔倒在泥里，有人将敌人的头颅扯起来，撞向坚硬的岩石。

毛一山的身上鲜血涌出，疯狂的厮杀中，他在翻涌的泥水中举起盾牌，狠狠砸上讹里里的膝盖，讹里里的身体前倾，一拳挥在他的面颊上，毛一山的身体晃了晃，同样一拳砸出去，两人纠缠在一起，某一刻，毛一山在大喝中将讹里里整个身体举起在空中，轰的一声，两道身影都狠狠地砸进泥水里。

讹里里在水中疯狂挣扎，毛一山挥拳猛砸，被他一脚踢开。他从泥水里站起来便要前冲，毛一山也在泥水中冲了起来，手中提着从水里摸出的盾牌，如挽弓到极限一般挥舞而出。

风雨中传出恐怖的呼啸声，讹里里的半张脸上都被盾牌撕裂出了一道口子，两排牙齿带着口腔的血肉呈现在外头，他身影踉跄几步，目光还在锁住毛一山，毛一山已经从泥水中一刻不停地奔过来，两只大手犹如猛虎般扣住了讹里里狰狞的头颅。

讹里里的手臂条件反射般的反抗，两道身影在泥水中踏踏踏地走了数步，毛一山按着讹里里高大的身躯，将他的后脑往青石块上狠狠砸下，拽起来，再砸下，如此连续撞了三次。

昏暗的光影中，到处都还是狰狞厮杀的身影，毛一山接过了战友递来的刀，在青石上剁下了讹里里的头颅。

第八九〇章 吞火（上）

建朔十一年，十二月十九。

时间的错位，会在西南蔓延的山间，形成戏剧性的场面。

雨水溪附近的战争，从这一天的清晨就开始试探性地打响了。

临近午时，讹里里将大量的兵力投入战场，开始了对战场正面的强攻，这一行动是为了掩护他率领亲兵强攻鹰嘴岩的意图。

午时过半，从雨水溪到黄头岩的后方道路被陈恬截断，响箭将讯息传回雨水溪，渠正言令精锐从各个岔道间杀出，对整个雨水溪阵地展开了反攻。

鹰嘴岩被炸断，讹里里与毛一山的厮杀在顷刻间进入白热化状态。

午时过去，女真前线将领余余率领着高度机动的斥候部队朝陈恬所截断的山道方向发动了反攻，与之配合的是屯兵后方黄头岩的达赉所部。

余余身材干瘦，斥候起家，穿山过岭如履平地，一双铁臂钢指能掰下岩石；达赉身材中等但壮硕，战场上杀人无算，望之如身形巨大的野猪。两名女真宿将望着崎岖的山道，心中却已经沉了下去。

往后方传讯的斥候还奔行在泥泞湿滑的道路上，距离此时坐镇十里集的大帅完颜宗翰，尚有接近三十里的距离。

冬雨淅淅沥沥的这一刻，十里集还在一片热闹的场景中喧嚣。原本小小的中转市场被层层叠叠的军营所占据，即便下着雨，各种物资的转运，各个军队的调拨还在持续，一支支等待出发的队伍堵在营地前，等待得不耐烦的将军、士兵晴天吼声不断，雨里也是各种嘶吼，嘶吼之后骂骂咧咧，若非韩企先等人的弹压，有时候甚至会出现火拼的苗头。

这样的情形已经持续两个多月了。

宗翰对于这样的现象感到舒适、又为之皱眉。令他烦恼的事情并不仅仅是前线胶着的战场、中途糟糕的路况，后方的压力也在逐渐的朝这边传来，十九这天前线开战时，他收到了金帝吴乞买发来的信函。

吴乞买中风瘫痪，已有一年多的时间。女真人的这次南征，原本就是一群老臣仍在的情况下，东西两方朝廷保持着最后的理智选取的疏导行为。只是宗辅宗望两人的目的是争功，宗翰希尹则希望能以此次征伐解决掉金国最后的心腹大患——西南华夏军势力。

吴乞买的这次倒下，情况本就危急，在大半个身体瘫痪、只是偶尔清醒的情况下拖了一年多，如今身体状况已经极为糟糕。十月里预备开战时宗翰曾修书一封递往国内，皇宫内的吴乞买在稍许的清醒时间里让身边人执笔，给宗翰写了这封回信，信中回忆了他们这一生的戎马，希望宗翰与希尹能在半年时间内平定这天下局势，因为金国境内的状况，还需要他们回来镇守。

这么些年来，吴乞买的性格刚中带柔，意志极为强韧，他提出半年之期，也可能是意识到，即便强行延命，他也只能有这么多时间了。

信函中对于往事的回忆令人唏嘘，已是半头白发的完颜宗翰也不禁生出感慨来。女真东西朝廷产生的分歧，小辈的争权夺利的确是存在的，从十月开始，东面战场上的宗辅宗弼就已经安排军队押了十余万的奴隶北归，十一月又有十余万人被驱赶着启程。

其时江南之地都已下起冬雪，这些被当成牲口一般赶往北地的汉奴不知道有多少能成功抵达金国。

而宗翰希尹当然也明白，宗辅宗弼的这些行动，便是要趁着西路大军扔被拖在西南，首先拉了战利品回国，安抚各方，论功行赏。

两个小辈的这些动作，令宗翰感到不屑，希尹提出了一些应对的手段，宗翰只是随他去做，不想插手：只待击破西南，其余诸事都有着落。若西南战事不利，我等回去也无甚可说的，我只愿专心西南之战，其余小事，皆由谷神定夺即可。

他如此写信给希尹，对于希尹提出的由他写信安抚拉拢国内各方老人的建议，则不愿意参与其中。此时收到吴乞买病中回信，宗翰心中自然也有豪情涌起，他与阿骨打一生征战，建立金国，眼下即便到了迟暮之际，也并不将几个小儿辈的心思放在眼中。

他走出大帐在营中巡视，到得天将夕暮，雨渐渐收了。前线战局变化的情况，此时才越过了三十里的距离，传到十里集。

这个时候，在四十余里外的雨水溪，鲜血在水潭之中汇集，尸体已铺满山岗。

雨水溪两个月的鏖战，这是华夏军第一次展开全面反攻，由渠正言带领的第四师、于仲道带领的第五师主力共计一万四千余人参与了这次作战。

当渠正言指挥的华夏军精锐从各个山道中冲出时，战场各处的汉军力量首先被这猝然而来的反击击垮。部分由女真人、渤海人、辽东人组成的金兵中坚在混乱的厮杀中凭着凶性坚持了一阵，但随着伤亡扩大到一成往上，这些军队也大都呈现出颓势来，在其后或是轰然溃败，或是选择退却。

为了眼下的这场作战，两个月的时间里，渠正言暗地里观察讹里里的进攻模式，记录雨水溪各个军队在一次次轮换间重复出现的问题，已经准备多时。但所谓作战的第一步，终究还是准备好铁锤碰铁毡的硬实力。

就在这个午后，双方正面作战的力量，在公平的碰撞下，被正式地放上天平衡量了一次。

最初的交战，伤亡也是最惨烈的。

为了掩护讹里里在鹰嘴岩的强袭，这一天战场上的数个阵地都遭遇了规模庞大的进攻，女真人在泥水中摆起阵势。在进攻最激烈的、鹰嘴岩附近的二号阵地，防守的华夏军甚至一度被突破了防线，差点没能再将阵地夺回来。

而随着渠正言部队的悍然杀出，参与进攻的汉军降卒或许稍有胆怯，已然在两个月的进攻受挫中感到厌烦的金军主力却只感到机会已至的振奋之情。

被讹里里这种勇将带出来的部队，同样不会畏惧于正面的决战，在军中各中层将领的眼中，只要正面击溃对方的进攻，接下来就能够摆平一切的问题了。

降雨伴随着渗人的泥泞，雨水溪一带地形复杂，在渠正言所部最初的攻击中，金兵部队欣然迎上，在方圆数里的庞大战场上形成了八九处中小型的交锋点，双方或稳或急、或攻或守，以十余人、数十人左右组成的盾墙锋线在转眼间推移冲撞在一起。

金铁的交击在山间的雨幕里传出令人心颤的闷响，厮杀声咆哮往周围的山岭。在交战的锋线上，厮杀犹如绞肉的机器般吞没前进的生命，冲上前去的士兵还未倒下后方的同伴便已跟上，人们嘶吼的唾沫中都带着血腥。互不相让的对冲中，华夏军如此，女真士兵也是如此。

这样的称量，没有多少的花俏可言。在这天下二十年的纵横间，过往每一次这样的对冲，女真人几乎都取得了胜利。

但这一次，女真人的阵型在后退。

这样的对冲，第一时间展现出的力量激烈而澎湃，但随后的变化在许多人眼中也格外迅速和明显。前阵稍稍后挪，一部分女真人中资历最深、杀人无算的中层将领带着亲卫展开了进攻，他们的冲撞鼓舞起了士气，但不久之后，这些将领与其麾下的老兵也在绞肉的锋线上被吞没下去。

从交锋到一方崩溃的这段时间，人们心中或惶恐或沸腾，许多的念头，甚至都没有在心中转出个结果来。女真将领是按照预定的程式亲自投入了进去——因为在以往一次次的正面作战中，这样的选择是最棒的。到他们被吞没下去，战线由颤抖化为雪崩，变化也并未在人们心中留下多少痕迹。随后幸存者只能随着奔跑的士兵掉头奔逃。

战场就是这样，个人的能力往往无法左右战局的发展，人们被裹挟着，心性积极的去做自己该做的事情，消极者仅能跟随同伴亦步亦趋。在这个午后正面交锋的片刻，双方都遭到了巨大的损失，女真一方的阵地，在不久之后，被正面撕开。

溃退、厮杀、战斗随后如海潮般冲向附近的山岭、谷地。

雨水溪的地势，毕竟并不开阔，女真人的主力部队都在这凶悍的进攻中被强硬地推开，汉军部队便溃败得更是彻底。他们的人数在整个战场上虽也算不得多，但由于不少山道都显得狭窄，大量溃兵在拥挤中还是形成了倒卷珠帘般的局面，他们的溃败挡住了部分金军主力的通路，随后被金人果断地挥刀砍杀，在一些地方，金人组起盾墙，不仅防御着华夏军可能发起的进攻，也阻止着这些汉军部队的逃散。

这如烘炉一般的激烈战场，转眼间便成为了弱者的噩梦。

一部分溃败的汉军被华夏军、金兵两头压着杀，一部分人在去路被截后，选择了相对空旷的地点抱头下跪。这时候原本守着阵地的第五师士兵也参与了全面进攻，渠正言领着参谋部的人员，迅速搜集着在大雨里投降的汉军部队。

“……从雨水溪到黄头岩的后路已经被切断，达赉的军队十天半个月内都不可能在雨水溪站稳脚跟，女真——包括你们——前线五万人已经被我分割击溃！今日夜里，雨势一停，我便要敲开女真人的大营！会有人冥顽不灵，会有人负隅顽抗！我们会不惜一切代价，将他们埋葬在雨水溪！”

“你们！身为汉人！举刀向自己的同胞！华夏军不会姑息这样的大罪，在西南，你们只配被扔进山里去挖矿！你们中的一些人会被公开审判千刀万剐！干嘛？跪在这里后悔了？后悔这么快扔掉了刀？我们华夏军不怕你有刀！就算是最凶残的女真部队，今天，我们正面打垮他！你们不投降，我们正面打垮你！但你们放下了刀，在今天的战场上，我给你们一个机会！”

“只有这一个机会！”渠正言在雨里大吼，“你们中的一些人，可以拿起刀回到女真人的军营里！拿女真人的人头赎了你们过往的罪孽！你们中的另一些人，我们也会给你们刀，在这周围的山头上，就在这一刻，还在逃跑，还在负隅顽抗的那些人，我要你们拿下他们！是男人的，为自己去挣一条命！”

做着更细致工作的参谋们穿行于降兵之中，将领头的部分军官揪出来，登记信息，面授机宜，一些士兵被再度发还了刀枪。

此时山间各路的战斗未歇，部分女真士兵被逼入山间绝路负隅顽抗。这一边，渠正言的声音在响，“……我们不怕你虚与委蛇！也不怕你们再与我们作战！今天雨一停，我们的大炮会让雨水溪的阵地不复存在！到时候我们会与你们一道清算今天的这笔账！没有其它的路走了！拿起刀来，当一个堂堂正正的汉人！当一个堂堂正正的男人！要不然，就都给我死在这里——”

未时三刻，便有第一批的汉军士兵在雨水溪附近的小树林里被策反，加入到反攻女真人的队伍当中去。由于正面交锋时女真军队第一时间选择的是进攻，到得此时，仍有大部分的作战军队没能踏上回营的道路。

——由于雨水溪的地形，这一边的女真营地并不像黄明县一般就摆在城池的前方，由于同时能对几个方向展开进攻的缘故，女真的大营摆在了三里多以外的小山山腰上，后方则把守着通往黄头岩的道路。

在这直线距离不到四里，实际地形却复杂多变的山林低地间，早已计算好作战步骤的华夏军部队选取了数个关键点。如负担最重的第四师第二旅第一团，由团长沈长业带领，在轻松凿开两支水货部队的阻拦后，直接杀入女真人撤兵途中最关键的一处谷地。

平日里只是静静存在于这处山间的谷地还没有名字，沈长业的千人团在雨中摆开防线，他杀进来时战场上的女真人还没有仔细考虑过后撤的想法，但不久之后的这个下午，沈长业的部队在这峡谷之中先后遭遇了多达十一次的、反复如海潮般的攻击。

尸体在峡谷之中堆成了小山，粘稠的鲜血染红了脚下的水流。这一天过后，峡谷被命名为“胜利峡”。

渠正言麾下的第二旅第一团，也成为整个战场中减员最多的一支部队，有将近五成的士兵永远地睡在了这倒鲜红的峡谷之中。

申时（下午三点到五点）将尽时，雨已渐渐的停下来，各处山间负隅顽抗的声音渐渐变小了。此时讹里里已死的消息已传遍整个雨水溪，从大营到黄头岩的通路已经被破坏，意味着后方达赉的援军难以抵达，战场回归军营的两条主通路被华夏军与女真人反复争夺，一些人绕小路逃回大营，许多军队都被逼入了绝地，一些强悍的女真部队摆开了阵型固守，而大量幸存的军队选择了投降。

包括金兵主力、汉军部队在内，在这场战斗中直接死伤的金军人数逼近八千，此外约有一万五千余人被就地俘虏，解除武器后押往后方。

华夏军的损伤同样不少，但随着雨势渐歇，渠正言让人拖着最后还能用的大炮往山里走，它们一部分会被用来对付负隅顽抗的女真精锐，一部分被拖向女真大营。

用于负重的驮马拖着干燥的柴枝穿过了血淋淋的战场，抵达女真大营外围后，渠正言指挥着士兵在上风口点起一堆堆的篝火。篝火排开后加入湿柴，一道一道的黑色烟雾沿着山坡往女真人的大营方向爬上去。

这女真大营在扎好后的两个月时间里并未受到攻击，它的许多结构尚算完好，木制的围墙、堆着炮火的雨棚，但渠正言并不畏惧，在雨水溪战斗最激烈的时候，一部分“溃兵”已经往大营这边退“回去”了，而随着黑烟的缭绕，驮着炸药包的马队也已经陆续过来。

只要达赉的援军无法赶到，这个夜晚恐惧的情绪就会在前方的军营里发酵，今天夜里、最迟明天，他便要敲开这堵木头城墙，将女真人伸向雨水溪的这只蛇头，狠狠地、彻底地剁下来！

第八九一章 吞火（下）

晚饭过后，战斗的讯息正朝梓州城的指挥部中汇集而来。

火把的光芒染红了雨后的长街矮树、小院青墙。虽已入夜，但半个梓州城已经动了起来，面对着越来越明朗的战场局势，预备队冒着夜色开拨，参谋部的人进入随后事态的筹划工作当中。

如何收治伤员、如何安排俘虏、如何巩固前线、如何庆祝宣传、怎样防御敌人不甘心的反扑、有没有可能趁着大胜之机再展开一次进攻……许多事情虽然先前就有大致预案，但到了现实面前，仍旧需要进行大量的商议、调整，以及细致到各个部门谁负责哪一块的安排和协调工作。

许多事情，这个夜晚就该定下来了。

彭越云匆匆赶到总指挥部附近的街道，不时可以看到与他有着相同装扮的人走在路上，有的三五成群，边走边低声说话，有的独行飞奔，面容匆忙却又兴奋，偶尔有人跟他打个招呼。

这样的情形，与演艺故事中的描述，并不一样。

他心中这样想到。

自小在西北长大，作为西军高层的孩子，彭越云儿时的生活比一般贫苦人家要丰富。他自幼喜欢看书听故事，年少时对竹记便大有好感，后来加入华夏军，喜欢看戏、喜欢听人说书的习惯也一直保留了下来。

即便在竹记的许多演艺故事中，描述起战争，往往也是几个将军几个军师在战场两边的运筹帷幄、奇谋频出。人们听过之后心中为之激荡，恨不能以身代之。彭越云加入总参之后，参与了数个阴谋的策划与执行，一度也将自己幻想成跟对面完颜希尹等人交手的智将。

但随着战争的爆发，华夏军全面投入战局之后，这边给人的感受就完全脱离了某个智将叱咤风云的画面了。指挥部、参谋部的情况更像是华夏军这些年来陆陆续续投入生产作坊中的机械，木楔连着铁钎、齿轮扣着齿轮，巨大的水轮机转动，便令得作坊房间里的庞大机械互相牵连着动起来。

在外界的流言中，人们以为被称作“心魔”的宁先生一天到晚都在筹划着大量的阴谋。但事实上，身在西南的这几年时间，华夏军中由宁先生主导的“阴谋诡计”已经极少了，他更加在乎的是后方的格物研究与大小工厂的建设、是一些复杂机构的成立与流程规划问题，在军队方面，他仅仅做着少量的协调与拍板工作。

也是因此，在外界的眼中，西南的局面或许是华夏军的宁先生一人面对着宗翰、希尹、高庆裔、韩企先、拔离速等一群女真雄杰，实际上在头脑、运筹方面，更为复杂与“人多势众”的，反倒是华夏军一方。

当然，宗翰、希尹、高庆裔、韩企先、拔离速……等人皆是一代雄杰，在许多人眼中甚至是不世出的天纵之才。而西南的“人海战术”亦要面对统筹协调、众口纷纭的麻烦。在事情未曾尘埃落定之前，华夏军的参谋部能否比过对方的天纵之才，仍是让总参内部人员为之紧张的一件事。不过，紧张到今天，雨水溪的战事终于有了眉目，彭越云的心情才为之舒畅起来。

他心中想着这件事情，一路抵达指挥部侧门附近时，看见有人正从那儿出来。走在前方的女子背负古剑，抱了一件蓑衣，带领两名随行人员走向门外已准备好的战马。彭越云知道这是宁先生妻子陆红提，她武艺高强，平素多半担任宁先生身边的保卫工作，此时看来却像是要趁夜出城，显然有什么重要的事情得去做。

红提还未上马，后方又有人小跑着追出来，低声叫着：“红提姐。”这人亦是女子，是跟随在宁先生身边的娟儿姑娘，这些年来这位样貌姣好、冷峻认真的女子总领了宁先生秘书室半数的工作，与总参方面也打过多次交道了。

只见娟儿姑娘手中拿了一个小包袱，追过来后与那位红提夫人低声说了几句话，红提夫人笑了笑，也不知说了什么，将包袱接过了。彭越云从道路另一边走向侧门，娟儿却看见了他，在那儿挥了挥手：“小彭，你等等，有点事情。”

彭越云于是停住，那边两名女子低声说了几句，红提带着两名随行人员骑马离开，娟儿挥手目送战马离开，朝彭越云这边过来。一面走，她的目光一面冷了下来。这些年娟儿跟随在宁毅身边办事，参与运筹的事情多了，此时眼角带着一分忧虑、两分煞气的模样，显得冷艳慑人。却不是针对彭越云，显然心中有其它事。

“娟姐，什么事？”

“雨水溪的事情通报到了吧？”

两人一道朝里头走去，彭越云点点头：“嗯，便是过来开会的。”

“下午的时候，有二十多个人，偷袭了雨水溪后头的伤兵营，是冲着宁忌去的。”

“……没事吧？”

彭越云这下明白娟儿姑娘眼角的煞气从何而来了。宁先生的家人当中，娟儿姑娘与宁忌的母亲小婵情同姐妹，那位小宁忌亦如她的孩子一般。此时想来，方才红提夫人应该便是因为此时要去前线，也难怪娟儿姑娘带了个包裹出来……

他脑中闪过这些念头，一旁的娟儿摇了摇头：“那边回报是受了点轻伤……眼下轻重伤势的斥候都安排在伤兵总营地里了，进去的人就算周侗再世、或者林恶禅带着人来，也不可能跑掉。不过那边处心积虑地安排人过来，就是为了刺杀孩子，我也不能让他们好过。”

彭越云点了点头，如今两边的斥候都是精锐中的精锐，华夏军的这批斥候还包括特种作战人员，不少都是当初绿林间的成名高手，又或是这些高手带出来的弟子，军中比武单人擂的擂主几乎是被这些人包揽的。他们中的大部分遇上所谓的天下第一林恶禅都能过上几招，二十多人进了这样的营地，即便是二十个天下第一，恐怕都很难全身而退。

不过这样的情况下那位二公子还受了点伤，估计又是手痒直接扑上去了——先前在梓州发生的那场反杀，亲近宁家的人多少都是听说了的。

眼见娟儿姑娘神色凶狠，彭越云不将这些猜测说出，只道：“娟姐打算怎么办？”

“既然有了这个事情，小彭你筹划一下，对女真人放出风声，我们要真珠和宝山的人头。”

真狠……彭越云暗自咋舌：“真的组织报复？”

“为了报复赔上人就不必了，风声放出去，吓他们一吓，咱们杀与不杀都可以，总之想办法让他们提心吊胆一阵。”

彭越云点点头，脑子微微一转：“娟姐，那这样……趁着这次雨水溪大捷，我这边组织人写一篇檄文，控诉金狗竟派人行刺……十三岁的孩子。让他们觉得，宁先生很生气——失去理智了。不仅已组织人随时行刺完颜设也马与完颜斜保，还开出赏格，向所有愿意投诚的伪军，悬赏这两颗狗头，咱们想办法将檄文送到前线去。如此一来，趁着金兵势颓，正好离间一下他们身边的伪军……”

听得彭越云这想法，娟儿脸上逐渐露出笑容，片刻后目光冷澈下去：“那就拜托你了，赏格方面我去问问看开多少合适，兵荒马乱的，说不定阴差阳错真让他们内讧了，那便最好。”

“嗯，那我开会时正式提出这个想法。”

两人合计片刻，彭越云目光严肃，赶去开会。他说出这样的想法倒也不纯为附和娟儿，而是真觉得能起到一定的作用——刺杀宗翰的两个儿子原本就是困难巨大而显得不切实际的计划，但既然有这个由头，能让他们疑神疑鬼总是好的。

心中倒是告诫了自己：以后千万不要得罪女人。

彭越云有自己的会议要赴，身在秘书室的娟儿自然也有大量的工作要做，整个华夏军全盘的动作都会在她这里进行一轮报备统筹。虽然下午传来的讯息就已经决定了整件事情的大方向，但随之而来的，也只会是一个不眠的夜晚。

雨后的空气清澈，入夜之后天上有了稀薄的星光。娟儿将信息汇总到一定程度后，穿过了指挥部的院子，几个会议都在附近的房间里开，炊事班那边烙饼准备宵夜的香气隐隐飘了过来。进入宁毅此时暂居的院落，房间里没有亮灯，她轻轻推门进去，将手中的两张汇总报告放上书桌，书桌那头的床上，宁毅正抱着被子呼呼大睡。

她笑了笑，转身准备出去，那边传来声音：“什么时候了……打完了吗……”

“还未到亥时，消息没那么快……你接着休息。”娟儿轻声道。

“哦……你别熬夜了，也睡一下吧。”

“大伙儿都没睡，看来想等消息，我去看看宵夜。”

“年轻人……没有静气……”

宁毅在床上嘟囔了一声，娟儿微微笑着出去了。外头的院子依旧灯火通明，会议开完，陆陆续续有人离开有人过来，参谋部的留守人员在院子里一面等待、一面议论。

临近子时，娟儿从外头回来了，关上门，一面往床边走，一面解着蓝色棉袄的扣子，脱掉外套，坐到床边，脱掉鞋袜、褪去长裙，宁毅在被子里朝一边让了让，身形看着苗条起来的娟儿便朝被子里睡进去了。

丑时过尽，凌晨三点。宁毅从床上悄然起来，娟儿也醒了过来，被宁毅示意继续休息。

出门稍加洗漱，宁毅又回来房间里拿起了书桌上的汇总报告，到隔壁房间就了油灯粗略看过。寅时三刻，凌晨四点半，有人从院外匆匆忙忙地进来了。

“报告……”

“小声一些，雨水溪打完了？”

“是，昨夜子时，雨水溪之战告一段落，渠帅命我回来报告……”

院子里的人压低了声音，说了一阵子。夜色静悄悄的，房间里的娟儿从床上下来，穿好棉袄、裙子、鞋袜，走出房间后，宁毅便坐在屋檐下走廊的矮凳上，手中拿着一盏油灯，照着手上的信纸。

娟儿听到远远传来的奇异欢呼声，她搬了凳子，也在一旁坐下了。

“雨水溪打胜了。”

宁毅将信纸递给她，娟儿拿着看，上头记录了初步的战场结果：杀敌万余，俘虏、策反两万二千余人，在夜里对女真大营发动的攻势中，渠正言等人依靠营地中被策反的汉军，击破了对方的外围营地。在大营里的厮杀过程中，几名女真老将鼓动军队拼死顽抗，守住了通往山路的内围营地，其时又有被困在山间未及回转的女真溃兵见大营被击破，孤注一掷前来救援，渠正言暂时放弃了连夜拔除整个女真大营的计划。

华夏军一方牺牲人数的初步统计已超过了两千五，需要治疗的伤员四千往上，这里的部分人数此后还可能被列入牺牲名单，轻伤者、疲惫不堪者难以计数……这样的局面，还要看管两万余俘虏，也难怪梓州这边接到计划开始的讯息时，就已经在陆续派出预备队，就在这个时候，雨水溪山中的第四师第五师，也已经像是绷紧了的丝线一般危险了。

“……渠正言把主动出击的计划叫做‘吞火’，是要在对方最强大的地方狠狠把人打垮下去。击溃敌人之后，自己也会受到大的损失，是早就预测到了的。这次交换比，还能看，很好了……”

宁毅坐在那儿，这样说着，娟儿想了想，低声道：“渠帅亥时收兵，到如今还要看着两万多的俘虏，不会有事吧。”

“他自己主动撤了，不会有事的。渠正言哪，又在钢丝上走了一回。”宁毅笑了起来，“雨水溪将近五万兵，中间两万的女真主力，被我们一万五千人正面打垮了，考虑到交换比，宗翰的二十万主力，不够拿来换的，他这下哭都哭不出来……”

清澈冬夜中的屋檐下，宁毅说着这话，目光已经变得轻松而淡然。十余年的磨砺，血与火的积累，大战之中两个月的筹划，雨水溪的这次战斗，还有着远比眼前所说的更为深刻与复杂的意义，但此时不必说出来。

娟儿抱着那信纸坐了一会儿，轻笑道：“宗翰该逃跑了吧。”

“他不会逃跑的。”宁毅摇头，目光像是穿过了重重夜色，投在某个硕大无朋的事物上空，“筚路蓝缕、吮血磨牙，靠着宗翰这一代人拼杀几十年，女真人才创造了金国这样的基业，西南一战不胜，女真的威势就要从巅峰跌落，宗翰、希尹没有另一个十年二十年了，他们不会允许自己亲手创造的大金最后毁在自己手上，摆在他们面前的路，只有孤注一掷。看着吧……”

“……接下来会是更加冷静的反扑。”

宁毅静静地说着，对于注定会发生的事情，他没什么可抱怨的。

人在这个世界上，会遇上老虎。

——那，就打死老虎。

第八九二章 十年砥砺 风雪寒霜（一）

武建朔十一年，十二月十九，在后世看来对整个金国天下具有转折意义的雨水溪之战，其主体战斗在这一天结束之前就已落下帷幕。

而延续性的战斗状态当然不会就此停歇。

雨水溪之战，本质上是渠正言在华夏军的兵力素质已经超越金兵的前提下，利用金人还未完全接受这一认知的心理盲点，在战场上第一次展开正面进攻之后的结果。一万四千余的华夏军正面击溃接近五万的金、辽、奚、渤海、伪等多方联军，趁着对方还未反应过来的时间段，扩大了战果。

支撑起这场战斗的核心要素，就是华夏军已经能够在正面击垮女真主力精锐这一事实。在这个核心要素下，这场战斗里的许多细节上的筹划与阴谋的使用，反倒成为了细枝末节。

这其中，胜利峡的浴血阻击也好，鹰嘴岩击杀讹里里也好……都只能算是锦上添花的一个插曲。从大局上来说，只要华夏军素质超越女真已经成为现实，那么必然会在某一天的某个战场上——又或是在众多战绩的累积下——昭示出这一结果。而渠正言等人选择的，则是在这个主动的点上，将这张最大的底牌翻开，顺便一鼓作气，斩下雨水溪。

战争持续了两个月的时间，这个时候女真人已经不能再退，就在这个时间点上昭告所有人：华夏军守西南的底气，并不在于女真人的劳师远征，也不在于西南防守的地利之便，更不需要趁着女真内部有问题而以漫长的时间拖垮对方的这次出征。

华夏军与女真人作战的底气，在于：即便正面作战，你们也不是我的对手。

“……如此想来，我若是粘罕，如今要头疼死了……”

十二月二十的这个凌晨，梓州指挥部一大群人在等待雨水溪消息的同时，前线战场之上，渠正言与于仲道两位师长，也在前线的小屋里裹着被子烤着火，等待着天明的到来。这个夜里，外头的山间，还都是乱糟糟的一片。

白日里的作战，带来的一场坚决的、无人质疑的胜利。有超过三万人或被斩杀或被俘虏在附近的山间，这其中，战死的人数还是以女真人、契丹人、奚人、渤海人、辽东人为主体的。

在金兵的这次战役当中，为了避免汉人伪军作战不利而对自己造成的影响，宗翰调动入剑门关的汉军并没有超过二十万的数量。雨水溪进攻军队接近五万，其中伪军数量大概在两万余的样子，战场的中坚力量由还是由金、契丹、奚、渤海、辽东人组成。

能够被女真人带着南下，这些人的作战能力并不弱，考虑到金国建立已近二十年，又是一帆风顺的黄金时期，各个主体民族的归属感还算强烈，奚人渤海人原本就与女真交好，即便是一度被灭国的契丹人，在后来的时间里也有一批老臣得到了重用，辽东汉人则并没有将南人当成同族看待。

二十年的时间过去，女真人大都有了好的归属，其余几个民族则有着更为旺盛的上进心——这就好比你若没有一个好爹，那就得多吃点苦头——这次南征被人们视为是最后的立功机会，女真人之外的几族军队，在许多时候甚至会展现出比女真人更加强烈的立功欲望与作战意志。

五万人的女真大军——除了本就是降兵的汉伪军之外——许多人甚至还没有过在战场上被击溃或是大规模投降的心理准备，这导致居于劣势之后不少人还是展开了殊死的作战，增加了华夏军在攻坚时的伤亡。

到得这一天完全过去，雨水溪金兵的外部营地已毁，内部营地聚集了以女真人为核心的五千余人，靠着密集的炮火展开顽强的抵抗，外部的山间则分散着数千人的逃兵。这个时候，考虑到全歼对方的难度，渠正言保持理智展开后退。

事实上，虽然雨水溪到黄头岩之间的道路此时仍未修通，女真人中与讹里里同级别的两名将领——余余与达赉——此时已经带着数百人穿山过岭来到了雨水溪。

以一万四千人强攻对面五万大军，这一天又俘虏了两万余人，华夏军这边也是疲累不堪，几乎到了极限。凌晨三点，也就是在丑时将将过后，达赉率领六百余人艰难地绕出雨水溪大营，试图偷袭华夏军营地，他的预期是令得已成疲兵的华夏军炸营，或者至少要让还未完全被押送到后方的两万余俘虏哗变。

未曾想到的是，渠正言安排在前线的监控网仍旧在维持着它的工作。为了防止女真人在这个夜晚的反扑，渠正言与于仲道彻夜未眠，甚至是以亲自点名的方式不断督促小规模的巡查队伍到前线展开严格的监督。

黑夜中瞭望的斥候发现了鬼鬼祟祟而来的达赉部队，情况迅速被反馈回去，附近负责的团长悄悄调集了几门火炮，趁着对方走进，猝不及防地展开了一轮炮击。

由于是在夜里，炮击造成的损伤难以判断，但引起的巨大动静终于令得达赉这一行人放弃了偷袭的计划，将其吓回了军营当中。

这是二十这天凌晨发生的小小插曲。到得天明时分，从梓州赶来的支援部队已经陆续进入雨水溪，此时剩下的便是清理山间溃兵，进一步扩大战果的后续行动，而整个雨水溪战斗胜利的基本盘，终于完全的被稳固下来。

此后数日时间，伤兵、俘虏被陆续转移往后方，从雨水溪至梓州的山路之中，每一日都挤满了来来往往的人群。伤兵、俘虏们往梓州方向转移，宣传队、后勤补给队、经历了一定训练的新兵部队则向着前线陆续补充。此时小年已至，后方杀了些猪、宰了些鸡运来前方犒赏军队，文工团体也上来了，而雨水溪之战的战果、意义，此时已经被华夏军的宣传部门渲染起来。消息传递到后方以及军中各处，整个西南都在这一战的结果中躁动起来。

黄明县，拔离速的进攻已经暂时停止，从剑阁至前线的数十里的山间，以宗翰为首的女真人部队，陷入到真正的寒冬之中。

走到人生的最后一程里，这些纵横一生的女真英雄们，陷入到了骑虎难下、进退维谷的尴尬局面当中。

他们当然会做出决定。

华夏军也在等待着他们决定的落下。

十二月二十六的这天下午，在经历了初步的治疗之后，毛一山被作为英雄代表召回后方。此时团里的伤亡统计、后续安排都已完成，他带着两名副手，胸前挂着红花，与宣传部门的几位工作人员一道返回。

返回的日期并没有硬性的标准，回去的路上军人颇多，毛一山挂个红花自觉丢人现眼，出了雨水溪山口便不好意思地取掉了。途径伤兵总营地时，他打法了几名宣传部的人先走，自己带着副手进去看重伤的同伴，傍晚时分则在附近的俘虏营地里见了侯五与侯元颙父子。

他亲手即杀讹里里，乃是立功的大英雄，被安排暂离前线时，师长于仲道顺手拿了瓶酒打发他，这天傍晚毛一山便拿出来分给侯五、侯元颙喝。侯五负责俘虏营的工作，挥手拒绝，便由侯元颙陪着他将这瓶酒喝掉了。酒饭之后，毛一山兴高采烈地参观俘虏营地，直接朝被俘虏的女真精兵那头过去。

此时营地之中也正用了粗糙的晚饭，毛一山过去时大量的俘虏正饭后防风，四四方方的土坪围了绳子，让俘虏们走过一圈了事。毛一山走上旁边的木头台子：“这帮家伙……都懂汉话吗？”

“有一些……懂几句。”

“哦，五哥，你叫个人来，给我翻译。”毛一山兴致高昂，双手叉腰，“喂！女真的孙子们！看我！杀了你们老大鹅里里的，就是老子——”

侯五哭笑不得：“一山你这也没喝多少……”

“什么满万不可敌，孬种！”毛一山笑着扯侯五的衣袖，“五哥，你帮我翻译。”

台下的女真俘虏们便陆陆续续地朝这边看过来，有少数人听懂了毛一山的话，面容便不善起来，侯五面色一寒，朝周围一挥手，围在这周围的士兵便都将弓弩架起来了。

“干嘛！不服气！有种上来，跟老子单挑！老子的名字，叫做毛一山，比你们老大……叫做什么鹅里里的烂名字，好听多了！”

侯五盯着人群里的动静，一旁的侯元颙捂着脸已经偷偷在笑了，毛一山早年比较内向，后来成了家又当了军官，性情以敦厚著称，很少有这样张扬的时候。他叫了几声，嫌俘虏们听不懂，又跟副手要了大红花戴在胸口，手舞足蹈：“老子！咔嚓！鹅里里！”

“哈哈哈！你不开心……”

如此放肆了片刻，侯五才拉了毛一山离开，待到几人又回到房间里的火堆边，毛一山的情绪才低落下来，他说起鹰嘴岩一战：“打完之后点数，身边的人，死了三百三十二个。虽然说是说，瓦罐不离井边破，将军难免阵上亡，不过……这次回去还得给他们家人送信。”

征战十多年，身边的人死过一轮又一轮了，但无论经历多少次，这样的事情都始终像是软刀子在心中刻下的字。那是长久的、锥心的痛苦，甚至无法用任何歇斯底里的方式发泄出来，毛一山将柴枝扔进火堆，表情内敛，只在眼底翻出些湿润的红色来。

侯五便拍了拍他的肩膀。一旁侯元颙笑起来：“毛叔，不说那些了。就说你杀了讹里里这个事情，你猜谁听了最坐不住啊？”

毛一山与侯五看了看年轻人，又对望一眼，已经不约而同地笑了起来……

第八九三章 十年砥砺 风雪寒霜（二）

“……毛叔，不说那些了。就说你杀了讹里里这个事情，你猜谁听了最坐不住啊？”

天已入夜，简陋的房间里还透着些冬日的寒意，说起这事，毛一山与侯五看了看开口的年轻人，又对望一眼，已经不约而同地笑了起来。

“罗兄弟啊……”

“说起来，他到了山东，跟了祝彪祝军长混，那也是个狠人，说不定将来能拿下什么大头头的脑袋？”

“年前听说杀了个叫刘光继的。”

“那是伪军的老大，做不得数。罗兄弟一直想杀女真的大头头……挞懒？女真东路留在中原的那个头头是叫这个名字吧……”

毛一山与侯五如今在华夏军中职衔都不低，许多事情若要打听，当然也能弄清楚，但他们一个专心于打仗，一个已经转往后勤方向，对于消息仍旧模糊的前线的讯息没有过多的深究。此时哈哈地说了两句，眼下在情报部门的侯元顒接过了父辈的话题。

“罗叔现在确实在梁山一带，不过要攻挞懒恐怕还有些问题，他们之前击退了几十万的伪军，后来又击败了高宗保。我听说罗叔主动出击要抢高宗保的人头，但人家见势不妙逃得太快，罗叔最终还是没把这人头拿下来。”

侯元顒说得好笑：“不光是高宗保，去年在徐州，罗叔还提议过主动出击斩杀王狮童，计划都做好了，王狮童被策反了。结果罗叔到现在，也只杀了个刘光继，他要是听说了毛叔的功劳，肯定羡慕得不行。”

当年斩杀完颜娄室后剩下的五个人中，罗业老是唠叨着想要杀个女真大将的志向，其余几人也是后来才慢慢知道的。卓永青莫名其妙砍了娄室，被罗业絮絮叨叨地念了好几年，军中有谁偶有斩获，罗业往往也都是口水流个不停。这事情一开始算得上是无伤大雅的个人嗜好，到得后来便成了大伙儿打趣时的谈资。

当然，玩笑且归玩笑，罗业出身大族、思维进步、文武双全，是宁毅带出的年轻将领中的骨干，麾下带领的，也是华夏军中真正的尖刀团，在一次次的比武中屡获第一，实战也绝没有半点含糊。

华夏军中传闻比较广的是藏区训练的两万余人战力最高，但这个战力最高说的是平均值，达央的部队全都是老兵组成，西南部队掺杂了许多新兵，某些地方难免有短板。但若是抽出战力最高的部队来，双方还是处于类似的峰值上。

这峰值的代表，毛一山的一个团攻防都极为扎实，可以列进去，罗业带领的团队在毛一山团的基础上还兼备了灵活的素质，是稳稳的巅峰阵容。他在每次作战中的斩获绝不输毛一山，只是往往杀不掉什么出名的大头目，小苍河的三年时间里，罗业每每装模作样的长吁短叹，久而久之，便成了个有趣的话题。

这时候毛一山、侯五、侯元顒都忍不住笑，笑得一阵，毛一山才道：“那……山东那边到底什么个情况，小顒你为什么说，他就杀不掉挞懒啊？”

“也是估计。”侯元顒的笑容收敛起来，“罗叔、刘师长、祝军长他们在的那一块，太苦了，从前线回过来的消息看，民生基本已经被败完了，没有庄稼，明年的种苗可能都已经没有，梁山附近的人靠着水里的东西勉强吊着一口命，但也都饿得不行。”

侯元顒叹了口气：“咱们第三师在徐州打得原本不错，顺手还收编了几万人马，但是过黄河之前，粮食补给就见底了。黄河那边的状况更难堪，没有接应的余地，过了河很多人得饿死，所以收编的人手都没办法带过去，最后还是跟晋地开口，求爷爷告奶奶的借了些粮，才让第三师的主力顺利抵达梁山泊。击败高宗保以后他们劫了些后勤，但也只是够用而已，大半物资还用来还晋地那位女相的债了。”

“这么难了吗……”毛一山喃喃道。

侯元顒点头：“梁山那一片，民生本就艰难，十多年前还没打仗就民不聊生。十多年打下来，吃人的情况每年都有，前年女真人南下，挞懒对中原那一片又刮了一遍，他就是指着不让人活去的。所以现在就是这么个状况，我听总参的几个朋友说，明年开春，最理想的形式是跟能晋地借点种苗，捱到秋天元气或许还能恢复一点，但这中间又有个问题，秋天之前，宗辅宗弼的东路军，就要从南边回去了，能不能挡住这一波，也是个大问题。”

侯元顒拿着柴枝在地上画了个简单的草图：“现在的情况是，山东很难捱，看起来只能打出去，但是打出去也不现实。刘师长、祝军长，加上那位王山月领着的武朝军队，还有家属，本来就没有多少吃的，他们周围几十万同样没有吃的的伪军，这些伪军没有吃的，只能欺负百姓，偶尔给罗叔他们添点乱，要说打，罗叔能打败他们一百次，但打败了又怎么办呢？没有办法收编，因为根本没有吃的。”

“挞懒如今守保定。从梁山到保定，怎么过去是个问题，后勤是个问题，打也很成问题。正面攻是一定攻不下的，耍点阴谋诡计吧，挞懒这人以谨慎著称。之前大名府之战，他就是以不变应万变，差点将祝军长他们全都拖死在里头。所以如今说起来，山东一片的局势，恐怕会是接下来最艰难的一块。唯一盼得着的，是晋地那边破局之后，能不能再让那位女相接济一二。”

华夏军中，如侯五、毛一山这种风格已定型的老战士，心思并不缜密，更多的是通过经验而并非分析来办事。但在年轻人一块中，由于宁毅的刻意引导，年轻战士聚会时谈论时局、交流新思想已经是颇为时髦的事情。

此时眼见侯元顒针对局势侃侃而谈的样子，两人心中虽有不同之见，但也颇觉欣慰。毛一山道：“那还是……造反那年年底，元顒到小苍河的时候，才十二岁吧，我还记得……如今真是成材了……”

侯五笑着摇了摇头：“年轻人，缺点冲劲，既然没有别的路走，该耍阴谋就耍阴谋嘛，说不定山东那帮人已经在打保定的主意了。”

侯元顒便也笑：“爹，话不是这么说的，挞懒那人做事确实滴水不漏，人家铁了心要守的时候，轻敌是要吃大亏的。”

“那也得去试试，不然等死吗。”侯五道，“而且你个小孩子，总想着靠别人，晋地廖义仁那帮汉奸作乱，也败得差不多了，求着人家一个女人帮忙，不讲究，照你的话分析，我估计啊，保定的险肯定还是要冒的。”

他心中虽然觉得儿子说得不错，但此时敲打孩子，也算是作为父亲的本能行为。谁知这句话后，侯元顒脸上的表情突然精彩了三分，兴致勃勃地坐过来了一些。

“不是，不是，爹、毛叔，这就是你们老古板，不知道了，宁先生与那位女相，有一腿……”他两只手做了个猥琐的动作，随即赶快放下来，“……是有故事的。”

“什么故事？”

“宁先生与晋地的楼舒婉，早年……还没打仗的时候，就认识啊，那还是杭州方腊造反时候的事情了，你们不知道吧……当初小苍河的时候那位女相就代表虎王过来做生意，但他们的故事可长了……宁先生当初杀了楼舒婉的父兄……”

这便是宁毅主导的信息交流频率过高产生的弊端了。一帮以交流讯息挖掘蛛丝马迹为乐的年轻人聚在一块，涉及军事机密的或许还没法放开说，到了八卦层面，许多事情不免被添油加醋传得神乎其神。这些事情当年毛一山、侯五等人或许只是听到过些许端倪，到了侯元顒这代人口中俨然成了狗血煽情的传奇故事。

两名中年人初时将信将疑，到得后来，虽然心底只当故事听，但也不免为之眉飞色舞起来。

“……这可不是我骗人哪，当年……夏村之战还没有到呢，爹、毛叔你们也还完全没有见到过宁先生的时候，宁先生就已经认识吕梁山的红提夫人了……当时那位夫人在吕梁可是有个响当当的名字，叫做血菩萨的，杀过的人比毛叔你杀得多多了……”

“是有这事是有这事，血菩萨的名头我也听说过的……”侯五摸着下巴连连点头。

“……那时候，宁先生就计划着到吕梁山练兵了，到这边的那一次，楼姑娘代表虎王第一次到青木寨……我可不是瞎说，很多人知道的，如今山东的祝军长当时就负责保护宁先生呢……还有亲眼见过这件事的人，是教打枪的宇文老师，宇文飞渡啊……”

“宇文教官确实是很早就跟着宁先生了……”毛一山的影子连连点头。

“……所以啊，这事情可是宇文教官亲口跟人说的，有人证实的……那天楼姑娘再见宁先生，是私下里找的小房间，一见面，那位女相脾气大啊，就拿着茶杯枕头什么的扔宁先生了，外头的人还听到了……她哭着对宁先生说，你个死鬼，你怎么不去死……爹，我可不是瞎说……”

“你说你说……”

“……所以晋地那片产业，咱们不也是有人在照看着吗……当年虎王要杀楼舒婉，大掌柜董方宪都去了的，咔嚓，干了虎王……爹，毛叔，内幕你们还不知道，当时宁先生在这边不是装死吗，实际上是亲自去了晋地。晋地动乱的时候，宁先生就在那呢，打听得到的……宁先生、董掌柜都在，多大阵容啊，虎王怎么扛得住……”

叽叽喳喳叽叽喳喳。

“……所以啊，总参里都说，楼姑娘是自己人……”

“我也就是跟爹和毛叔你们这么透露一下啊……”

“……宁先生脸子薄，这个事情不让说的，不过也不是什么大事……”

“……所以跟晋地求点粮，有什么关系嘛……”

……

“咳，那也不是这么说。”火光照出的剪影之中，侯五摸着下巴，忍不住要教导儿子人生道理，“跟自己女人开这种口，毕竟也有点没面子嘛。”

“五哥说得有点道理。”毛一山附和。

“这有什么不好意思的。”侯元顒皱着眉头，看看两个老古板，“……这都是为了华夏嘛！”

三人在房间里说着这般无聊的八卦，有寒风的冬夜也都变得温暖起来。此时年纪最大的候五已渐渐老了，温和下来时脸上的刀疤都显得不再狰狞，他过去是很有杀气的，如今倒是笑着就像是老农一般了。毛一山身上缠着绷带，体格结实，他这些年杀敌众多，面对着敌人时再无半点犹豫，面对着亲朋时，也已经是格外可靠的长辈与主心骨。

侯元顒已经二十四岁了，在父辈面前他的目光仍旧带着些许的稚嫩，但颌下已经有了胡须，在同伴面前，也已经可以作为可靠的战友踏上战场。这十余年的时间，他经历了小苍河的发展，经历了父辈艰苦鏖战时留守的岁月，经历了凄惶的大转移，经历了和登三县的压抑、荒凉与随之而来的大建设，经历了跃出凉山时的豪迈，也终于，走到了这里……

第八九四章 十年砥砺 风雪寒霜（三）

华夏军的几个部门中，侯元顒就职于总情报部，平素便消息灵通。这一晚的八卦归八卦，说了罗业，也不免提起此时身在长沙的渠庆与卓永青的近况。

物以类聚，人从群分，虽然说起来华夏军上下俱为一体，军队内外的气氛还算良好，但只要是人，总会因为这样那样的理由产生更加亲近彼此更加认同的小团体。

十余年的时间下来，华夏军中带着政治性或者不带政治性的小团体偶尔出现，每一位军人，也都会因为各种各样的原因与某些人更加熟悉，更加抱团。但这十余年经历的残酷场面难以言说，类似毛一山、侯五、罗业、渠庆、卓永青这般因为斩杀娄室幸存下来而走近几乎成为亲人般的小群体，此时竟都还完全健在的，已经相当罕见了。

“……若是说，当年武瑞营一道抗金、守夏村，而后一道造反的弟兄，活到现在的，怕是……三千人都没有了吧……”

此时已聊到深夜，毛一山靠着墙壁，微微的眯着眼睛，一边的侯五摇了摇头。

“别说三千，有没有两千都难说。不说小苍河的三年，想想，光是董志塬，就死了多少人……”

“再打十年，打到金国去。”毛一山道，“你说我们还会在吗？”

“我觉得，你多半是不在了。你都冲在前头。”侯五看看自己有些残疾的手，又将一根柴枝扔进火里：“我就不一样，我都在后方了。你放心，你要是死了，家里石头和陈霞，我帮你养……不然也可以让渠庆帮你养，你要知道，渠庆那家伙有一天跟我说过，他就喜欢屁股大的。”

“哎，陈霞那个性格，你可降不住，渠庆也降不住，而且，五哥你这个老身板，就快散架了吧，遇上陈霞，直接把你折腾到寿终正寝，咱们哥俩可就提前见面了。”毛一山拿着一根细树枝在嘴里咀嚼，尝那点苦味，笑道，“元顒，劝劝你爹。”

侯元顒便在火堆边笑，不接这茬。

“说起来，罗业和渠庆这两个家伙，将来跟谁过，是个大问题。”

“你都说了渠庆喜欢大屁股。”

“我听说，他跟雍夫子的妹妹有点意思……”

“哦？是谁？”

“雍夫子嘛，雍锦年的妹妹，叫做雍锦柔，成了亲的，是个寡妇，如今在和登一校当老师……”

“哦，屁股大？”

“嘿嘿，这个我跟你说啊，那不是光说屁股的事了，两个字：风韵……”

生与死的话题对于房间里的人来说，并非是一种假设，十余年的时光，也早让人们熟悉了将之寻常化的手段。

话题在黄段子下三路上转了几圈，剪影里的各人便都嘻嘻哈哈起来。

******************

还能活多久、能不能走到最后，是多少让人有些伤感的命题，但到得第二日清晨起来，外头的号声、晨练声响起时，这事情便被毛一山、侯五等人抛在脑后了。

战场的杀伐从来没有半点温情可言，如果战场不能消去人的幻想，一场场屠杀的惨剧也会将人塑造去同样的方向。

经历这样的年月，更像是经历戈壁上的烈风、又或是三九寒天的暴雪，那风会像刀子一般将人的皮肤划开，撕开人的灵魂。也是因此，与之相向而行的军队、军人，作风之中都犹如烈风、暴雪一般。倘若不是这样，人毕竟是活不下来的。

即便身上有伤，毛一山也跟着在拥挤的简陋操场上跑了几圈。吃过早餐之后挥别侯五父子，踏上山路，去往梓州方向。

这一日天气又阴了下来，山道上虽然行人颇多，但毛一山步伐轻快，下午时分，他便超过了几支押送俘虏的队伍，抵达苍古的梓州城。才只是未时，天上的云聚集起来，可能过不久又得开始下雨，毛一山看看天气，有些皱眉，随后去到指挥部报到。

不久，便有人引他过去见宁毅。

指挥部里人群进进出出、吵吵嚷嚷的，在后头的小院子里见到宁毅时，还有几名参谋部的军官在跟宁毅汇报事情，宁毅给毛一山倒了杯茶，打发了军官之后，方才笑着过来与毛一山聊天。

“伤没问题吧？”宁毅开门见山地问道。

两人并不是第一次见面，当年杀娄室后，卓永青是主角，但毛一山作战勇猛，后来小苍河大战时与宁毅也有过不少交集。到升任团长后，作为第五师的攻坚主力，擅长稳扎稳打的毛一山与罗业等人也与宁毅时常见面，这期间，渠庆在总参任职，侯五虽然去了后方，但也是值得信赖的军官。杀娄室的五人，其实都是宁毅眼中的精锐干将。

简单的交谈几句，宁毅又问了问鹰嘴岩的事情，随后倒也并不客套：“你伤势还未全好，我知道这次的假也不多，就不多留你了。你妻子陈霞目前在成都办事，横竖快过年了，你带她回去，陪陪孩子。我让人给你准备了一点年货，安排了一辆顺路到成都的马车，对了，这里还有件大衣，你衣服有些薄，这件大衣送给你了。”

宁毅拿起房间里自己的新大衣送到毛一山手上，毛一山推辞一番，但终于拗不过宁毅的坚持，只得将那军大衣穿上。他看看外头，又道：“若是下雨，女真人又有可能进攻过来，前线俘虏太多，宁先生，其实我可以再去前线的，我手下的人毕竟都在那里。”

宁毅摇摇头：“女真人之中不乏出手果决的家伙，刚刚糟了败仗立刻行险一击的可能性也有，但这一次可能性不高了。指挥部的紧张是例行程序，前线已经高度预防起来，不缺你一个，你回去还有宣传口的人找你，只是顺道过个年，不要觉得就很轻松了，顶多年初三，就会招你回来报到的。”

毛一山微微犹豫：“宁先生……我可能……不太懂宣传……”

宁毅哈哈点头：“放心吧，卓永青当初形象不错，也适合宣传，这边才老是让他配合这配合那的。你是战场上的勇将，不会让你整天跑这跑那跟人吹牛……不过总的来说呢，西南这一场大战，包括渠正言他们这次搞的吞火计划，我们的元气也很伤。你杀了讹里里这件事情，很能振奋人心，对征兵有好处，所以你适当配合，也不必有什么抵触。”

华夏军中性格朴实敦厚之人众多——事实上，对于这整个时代大部分的人来说，私下里吹吹牛没什么，遇上“宣传”之类大事就多少有点懵逼也是常态了，宁毅安慰人安慰得很有经验。毛一山得了他的承诺，此时也就放下心来。

此后便由人领着他到外头去搭车，这是原本就预定了运送货物去梓州城南驿站的马车，此时将货物运去驿站，明早带着毛一山去成都。赶车的御者原本为着天气有些焦虑，但得知毛一山是斩杀讹里里的英雄之后，一面赶车，一面热络地与毛一山交谈起来。阴冷的天空下，马车便朝着城外高速飞驰而去。

***************

送走毛一山时，宁毅站在指挥部的门外目送了这位与他同龄的团长好一会儿。

毛一山的样貌朴实敦厚，手上、脸上都有着许多细细碎碎的伤疤，这些伤疤，记录着他这么些年走过的路程。

此时的打仗，不同于后世的热兵器战争，刀没有火枪那样致命，往往会在身经百战的老兵身上留下更多的痕迹。华夏军中有许多这样的老兵，尤其是在小苍河三年大战的后期，宁毅也曾一次次在战场上辗转，他身上也留下了不少的疤痕，但他身边还有人着意保护，真正让人触目惊心的是那些百战的华夏军战士，夏日的夜晚脱了衣服数伤疤，伤疤最多之人带着朴实的“我赢了”的笑容，却能让人的心神为之颤动。

这些人即便不早死，后半辈子也是会很痛苦的。

当然他们中的许多人眼下都已经死了。

那段时间里，宁毅喜欢与这些人说华夏军的前景，当然更多的其实是说“格物”的前景，那个时候他会说出一些“现代”的景象来。飞机、汽车、电影、音乐、几十层高的大楼、电梯……各种令人向往的生活方式。

当时华夏军面对着百万大军的围剿，女真人咄咄逼人，他们在山间跑来跑去，许多时候因为节约粮食都要饿肚子了。对着这些没什么文化的战士时，宁毅肆无忌惮。

有时候他也会直率地说起这些人身上的伤势：“好了好了，这么多伤，现在不死以后也是会痛的，风湿啊，痛到你骨头里去，知道吧，不要以为是什么好事。将来还要多建医院收留你们……”

听到这样说的战士倒是笑得毫不在意，若真能走到“将来”，已经是很好很好的事情了。

“但是也没有办法啊，要是输了，女真人会对整个天下做什么事情，大家都是看到过的了……”他每每也只能这样为众人打气。

那其中的许多人都没有将来，如今也不知道会有多少人走到“将来”。

毛一山或许是当年听他描述过前景的战士之一，宁毅总是隐约记得，在那时的山中，他们是坐在一起了的，但具体的事情自然是想不起来了。

毛一山坐着马车离开梓州城时，一个小小的车队也正朝着这边飞驰而来。临近傍晚时，宁毅走出热闹的指挥部，在侧门外头接到了从成都方向一路赶来梓州的檀儿。

建朔十一年的这个年关，宁毅原本计划在小年之前回一趟张村，一来与留守张村的众人沟通一下后方要重视的事情，二来算是顺道与后方的妻儿团聚见个面。这次由于雨水溪之战的突破性成果，宁毅反倒在提防着宗翰那边的突然发疯与孤注一掷，于是他的回去变成了檀儿的过来。

名义上是一个简单的碰头会。

见面之后，宁毅张开双手，将檀儿抱了抱，道：“我找了一个地方，准备带你去探一探。”

“啊？”檀儿微微一愣。这十余年来，她手下也都管着许多事情，平素保持着严肃与威严，此时虽然见了丈夫在笑，但面上的表情还是颇为正式，疑惑也显得认真。

天空中尚有微风，在城市中浸出寒冷的氛围，宁毅提着个包裹，领着她穿过梓州城，以翻墙的拙劣方法进了无人且阴森的别苑。宁毅带头穿过几个院落，苏檀儿跟在后头走着，虽然这些年处理了不少大事，但基于女子的本能，这样的环境还是多少让她感到有些害怕，只是面上表露出来的，是哭笑不得的面容：“怎么回事？”

“李维轩的别苑，人走了，我找到个地方挺不错的。”

“那也不用翻墙进来……”

“来的人多就没那个味道了。”

冷风吹过，空气里弥漫着长久无人的微微腐臭的味道，檀儿眉头微蹙，过得一阵，两人才抵达别苑深处的那栋小楼，宁毅将她领到二楼的走廊上。天光已经有些暗了，风在檐角呜咽，宁毅放下包裹，道：“你等我一会。”径自下楼。

檀儿双手抱在胸前，转身环顾着这座空置无人、俨如鬼屋的小楼房……

第八九五章 十年砥砺 风雪寒霜（四）

冷风的呜咽之中，小楼下方的廊道里、屋檐下陆续有灯笼亮了起来。

橘黄色的灯火点了几盏，照亮了昏暗中的院落，檀儿抱着双臂从栏杆边往下看，宁毅提着灯笼上来了：“第一次来的时候就觉得，很像江宁时候的那个小院子。”

檀儿原本还有些疑惑，此时笑起来：“你要干什么？”

“两口子还能干什么，正好你过来了，带你来看看嘛——我带了吃的。”宁毅笑着，又提起包裹，推开了一旁的房门。

房间里头的摆设简单——似是个女子的闺房——有桌椅床铺、柜子等物，或许是之前就有过来准备，此时没有太多的灰尘，宁毅从桌子下头抽出一个火盆来，拔出随身带的砍刀，刷刷刷的将房间里的两张板凳砍成了柴火。

檀儿看着他的动作好笑，她也是时隔多年没有看到宁毅如此随性的行为了，靠前两步蹲下来帮着解包袱，道：“这宅子还是别人的，你这样乱来不好吧？”

“是不太好，所以不是没带其他人过来嘛。”

跟随红提、西瓜等人学来的刀工用来劈柴端的流畅，柴枝整齐得很，不一会儿便燃起火来。房间里显得温暖，檀儿打开包袱，从里头的小箱子里拿出一堆吃的：小块的馒头、腌过的鸡翅、肉片、几颗串起来的丸子、半边鱼肉、少许蔬菜……两盘早就炒好了的小菜，还有酒……

她不由得莞尔一笑，家人聚齐时，宁毅偶尔会组成一轮烧烤，在他对饮食挖空心思的研究下，味道还是不错的。只是这几年来华夏军物资并不充裕，宁毅以身作则给每个人定了食物配额，即便是他要攒下一些肉来烧烤之后大口吃掉，往往也需要一些时日的积累，但宁毅倒是乐此不疲。

夫妻相处这么些年，虽然也有聚少离多的日子，但彼此的步调都已经熟悉得不能再熟悉了。檀儿将酒菜放到房间里的圆桌上，随后环顾这已经没有多少装饰的房间。外头的天地都显得昏暗，唯独院子这一块因为下方的灯火浸在一片暖黄里。

宁毅拿着鱼肉片架在火上：“这座房子，挺像烧掉的那栋楼的。”

檀儿转过头来：“失火烧掉的。”

“是啊。”宁毅点头。

“对这边这么熟悉，你带多少人来探过了？”

“也不多啊，红提……娟儿……秘书处的小胡、小张……妇女会那边的甜甜大婶，还有……”宁毅在明明灭灭的火光中掰着手指数，看着檀儿那开始变圆却也夹杂些许笑意的眼睛，自己也忍不住笑了起来，“好吧，就是上回带着红提来了一次……”

“打胜一仗，怎么这么高兴。”檀儿柔声道，“不要得意忘形啊。”

“是得意，也不是得意。”宁毅坐在凳子上，看着手上的烤鱼，“跟女真人的这一仗，有很多设想，动员的时候可以很豪迈，心里面想的是破釜沉舟，但到现在，终于是有个发展了。雨水溪一战，给宗翰狠狠来了一下，他们不会退的，接下来，这些祸乱天下一生的家伙，会把命赌在西南了。每次这样的时候，我都想脱离整个局面，看看这些事情。”

他说着这话，面上的表情并非得意，而是郑重。檀儿坐下来，她也是历经众多大事的决策者了，知道人在局中，便难免会因为利益的牵扯不够清醒，宁毅的这种状态，或许是真的将自己抽身于更高处，发现了什么，她的面容便也严肃起来。

宁毅笑了笑：“我最近记起在江宁的时候，楼还没有烧，你有时候……晚上回来，我们一起在外头的走廊上聊天。那时候应该想不到后来的事情，杭州方腊的事，梁山的事，抗金的事，杀皇帝的事……你想要变戏法，顶多，在将来变成苏家的掌舵人，把布行经营得有声有色。我算不算是……搅乱你一辈子？”

“确实没准备啊……”檀儿想了想，“尤其是造反之后，前半辈子所有的准备都空了，后来都是被逼着在走……你杀皇帝之前，我还给苏家想过很多规划的，摆脱了朝堂之后，我们一家人回江宁，经历了那些大事，有家人有孩子，天下再没有什么可怕的了。”

“那时候。”想起这些，已经当了十余年当家主母的苏檀儿，眼睛都显得亮晶晶的，“……那些想法确实是最踏实的一些念头。”

十余年前，弑君前的那段日子，虽然在京中也遭遇了各种难题，但是只要解决了难题，回到江宁后，一切都会有一个着落。这些都还算是规划内的想法，苏檀儿说着这话，心有所感，但对于宁毅提起它来的目的，却不甚明白。宁毅伸过去一只手，握了一下檀儿的手。

“谢谢你了。”他说道。

“相公……”檀儿微微犹豫，“你就……想起这个？”

“这些年过来，我做的决定，改变了很多人的一辈子。我有时候能顾及一些，有时候无暇他顾。其实对家里人影响反而更多一些，你的丈夫忽然从个商人变成了造反的头头，云竹锦儿，以前想的恐怕也是些安稳的生活，这些东西都是有价值的。杀了周喆之后，我走到前面，你也不得不往上头走，没有个缓冲期，十多年的时间，也就这么过来了。”

檀儿脸色微微红了红：“你其实……不用说这些……”

“不是抱歉。可能也没有更多的选择，但还是有些惋惜……”宁毅笑笑，“想想，如果能有那样一个世界，从一开始就没有女真人，你现在也许还在经营苏家，我教教书、偷偷懒，有事没事到聚会上看见一帮傻瓜写诗，逢年过节，街上火树银花，一夜鱼龙舞……那样延续下去，也会很有意思。”

宁毅这样说着，檀儿的眼眶蓦地红了：“你这就是……来逗我哭的。”

“就快过年了，想想年轻时候的这些事，也是挺有意思的嘛。”

宁毅烧烤着手中的食物，察觉到丈夫确实是带着回忆的心情出来，檀儿也终于将谈论正事的心情收起来了，她帮着宁毅烤了些东西，说起家中孩子最近的状况。两人在圆桌边拿起酒杯碰了碰杯。

白日已迅速走进黑夜的分界里，透过打开的房门，城市的远处才浮动着点点的光，院落下方灯笼当是在风里摇晃。忽然间便有声音响起来，像是铺天盖地的雨，但比雨更大，噼噼啪啪的声音笼罩了房子。房间里的火盆晃动了几下，宁毅扔进去柴枝，檀儿起身走到外头的走廊上，随后道：“落米粒子了。”

宁毅目光闪动，随后点了点头：“这天下其它地方，早都下雪了。”

此时的中原、江南早已被洋洋洒洒的大雪覆盖，只有成都平原这一块，今年始终阴雨连绵，但看来，时辰也已经到来。檀儿回到房间里，夫妻俩对着这漫天啪嗒啪嗒的小雪一面吃喝，一面聊着天，家中的趣事、军中的八卦。

宁毅说起有关徐少元与雍锦柔的事情：

“说秘书处的徐少元，人比较木讷，办事能力还是很强的。之前看上了雍夫子的妹妹，雍锦柔知道吧，三十出头，很漂亮，知书达理，守寡有七八年了，现在在和登当老师，听说军中呢，很多人都瞧上了她，但是跟雍夫子提亲是没有用的，说是要让她自己选……”

“徐少元对雍锦柔一见倾心，但他哪里懂泡妞啊，找了总参的家伙给他出主意。一群神经病没一个靠谱的，邹烈知道吧？说我比较有主意，偷偷过来打探口风，说怎么讨女孩子欢心，我哪里知道是徐少元要泡雍锦柔啊，给他们说了几个英雄救美的故事。然后徐少元去和登，三天的时间，鸡飞狗跳，从写诗，到找人扮流氓、再到假扮内伤、到表白……差点就用强了……被李师师看到，找了几个女兵，打了他一顿……”

“打完以后啊，又跑来找我告状，说秘书处的人耍流氓。我就去问了，把徐少元叫出来，跟雍锦柔对质，对质完以后呢，我让徐少元当着雍锦柔的面，做诚挚的检讨……我还帮他整理了一段真挚的表白词，当然不是我帮他写的，是我帮他梳理心情，用检讨再表白一次……老婆我聪明吧，李师师当时都哭了，感动得一塌糊涂……结果雍锦柔啊，十动然拒，啧，实在是……”

“十动……然拒……”檀儿插进话来，“什么意思啊？”

“十分感动——然后拒绝了他。”

“有这个成语吗……”

“我最近发明的。”宁毅笑着，“然后呢，我就请师师姑娘帮忙解决一下雍锦柔的感情问题，她跟雍锦柔关系不错，这一打听啊，才让我知道了一件事情……”

夫妻俩在房间里说着这些琐事，也不知过了多久，菜已经冷了，酒意微醺，宁毅坐在凳子上看着外头漫天的雪粒，道：

“雨水溪一战之前，西南战役的总体思路，只是先守住而后等待对方露出破绽。雨水溪一战之后，完颜宗翰就真的是我们面前的敌人了，接下来的思路，就是用尽一切办法，击垮他的军队，砍下他的脑袋——当然，这也是他的想法。”宁毅轻笑道，“想一想，倒觉得有点激动了。”

檀儿扭头看他，随后渐渐明白过来。

她牵了牵他的手：“你不要有事啊。”

“当然。”

过往的十余年间，从江宁小小的苏家开始，到皇商的事件、到杭州之险、到梁山、赈灾、弑君……长久以来宁毅对于许多事情都有些疏离感。弑君之后在外人看来，他更多的是有着睥睨天下的气概，许多人都不在他的眼中——或许在李频等人看来，就连这整个武朝时代，儒家辉煌，都不在他的眼中。

面对西夏、女真强大的时候，他多少也会摆出虚与委蛇的态度，但那不过是公式化的做法。

面对李乾顺率领十万大军，宁毅对着派来的使者只是一句“华夏之人、不投外邦”，随后击垮了整个西夏军队。

完颜娄室气势汹汹地杀来西北，范弘济送来卢延年等人的人头示威，宁毅对华夏军人说：“形势比人强，要友善。”待到娄室直逼延州，宁毅也就对着队伍说“从今天开始，华夏军全体，对女真人开战。”

杀死娄室之后，一切再无转圜余地，女真人那边幻想不战而胜，再来劝降，扬言要将小苍河屠成万人坑，宁毅则直接说，这里不会是万人坑，这里会是十万人坑，百万人坑。

示弱有用的时候，他会在话语上、一些小策略上示弱。但在行动上，宁毅无论面对谁，都是强势到了极点的。

长久以来，华夏军面对整个天下，居于劣势，但自家夫君的心中，却从不曾居于劣势，对于未来他有着无比的信心。在华夏军中，这样的信心也一层一层地传递给了下方做事的众人。

面对宗翰、希尹气势汹汹的南征，华夏军在宁毅这种姿态的感染下也只是当成“需要解决的问题”来解决。但在雨水溪之战结束后的这一刻，檀儿望向宁毅时，终于在他身上看到了些许紧张感，那是比武场上选手上场前开始保持的活跃与紧张。

以整个天下的角度而论，完颜阿骨打去后，宗翰、希尹确实就是这个天下的舞台上最为强悍与可怕的巨人，二三十年来，他们所注视的地方，无人能当其锋锐。这些年来，华夏军有些战果，在整个天下的层次，也令许多人感到过重视，但在宗翰与希尹等人的面前，华夏军也好、心魔宁毅也好，都始终是差着一个甚至两个层次的所在。

对方是横压一世能碾碎天下的魔王，而天下尚有武朝这种硕大无朋死而不僵的庞然巨物，华夏军只是逐渐往国家蜕变的一个强力武装罢了。

但这一刻，宁毅对宗翰，有了杀意。在檀儿的眼中，如果说宗翰是这个时代最可怕的巨人，眼前的夫君，终于舒展了筋骨，要以同样的巨人姿态，朝对方迎上去了……

她的脑中闪过这样的图景，窗外降下的冰粒渐渐的变小。

鹅毛大雪，即将降下，世界就要变成女真人曾经熟悉的样子了……

第八九六章 十年砥砺 风雪寒霜（五）

鹅毛大雪洋洋洒洒从天空中降下的夜晚，梓州城一端已然无人居住的别院内，发生了一起小小的火灾。

火灾的原因，在于风雪吹掉了一盏悬在房舍走廊间的灯笼，灯笼缓缓引燃了在走廊一侧沉积已久的杂物。身处此间的位于华夏军最顶端的夫妻两人先是有些慌张，但随后在这寒冷的冬夜里展开了救火的行动，漫天鹅毛大雪的降下中，小小的火灾不久之后便被扑灭。

许多年之后，在西南战役战争最紧张的时间里发生在梓州城一隅的这场神秘火灾或许会被某个文人或三流写手从故纸堆里翻出，化作某段稗官野史又或是某个阴谋故事的导火索。但在当时，没有多少人注意到这场小小的变故，当夫妻俩沿着深夜的道路走回指挥部时，天地之间都已经被洋洋洒洒的雪花所充斥，两人的脸上都有一言难尽但确实显得轻松的笑容。

——留下了回忆。

这是武建朔十一年十二月二十七日夜晚发生的事情，到得第二日天明，大雪仍未停歇，西南起伏的山岭皆已裹上银装。

年关即将到来。从黄明县、雨水溪分界线上往梓州方向，俘虏的押送仍在继续——华夏军仍旧在消化着雨水溪一战带来的战果——由于这大雪的降下，一部分的女真俘虏铤而走险选择了朝山中逃遁，引起了些许的混乱，但总体来说，已经无法对大局造成影响。

而从战场前线延伸往剑阁的山路间，渐渐被大雪覆盖的女真人的军营当中，充斥着压抑、肃杀而又癫狂的气息。

大雪的蔓延之中，山间有厮杀引起的小小动静出现。在风雪中，一些纸片随着大雪纷纷扬扬地呼啸往女真大军的营地。

纵然在阶段性胜利后的空隙里，华夏军见缝插针的进攻也并未停歇，斥候们带着传单抵近女真军营或是必经的山道，将传单放出的行为时有发生。

传单上复述了雨水溪之战的过程：华夏军正面击溃了女真军队，斩杀讹里里后围攻雨水溪大营，大量汉人已于战场反正，而基于战场上的表现，女真人并不将这些汉军队伍当人看……传单之后，则附上了对宗翰两个儿子的赏格。

即便没有这些传单，在金兵的军营当中，警惕与仇视汉军的情况实际上也已经发生了。

过去数日的时间，余余处决了数十名“不听调令”的汉军斥候：他们中的许多人是因为与任横冲沾边而死的。

在之前的大战中，为了保证这些汉军斥候的战力，金人一方是以开出赏金的方式驱使汉军斥候出力。这原本也算得上是正确的策略，然而任横冲在摸出了一条通往华夏军后方的道路时，竟不愿意往上方报告，一意孤行地带着人去抢夺这“功劳”，却在实质上扼杀了金兵原本可以找到的一个“可能性”。

若不是二十余人跑到对方营地中去动手，而是二百甚至两千女真好手呢？说不定对方的营地早已大乱，宁毅的儿子或被俘或被杀，而通过那伤兵营地的大乱，反冲前线雨水溪，十二月十九的那场战斗，或许就会有一个完全不一样的结果。

余余处决数十斥候的过程里，掌控军队的达赉同时盯紧了各个汉军营地，大量捡到了华夏军传单的汉军成员被揪出来明正典刑。肃杀的气氛压迫着各个汉军的生存空间。

“……若没有这帮南狗的倒戈，便不会有雨水溪之战的失利！”

二十八，漫天飞雪的十里集主营地。进入营地大门时，达赉拉下了披风，抖飞了上头的积雪，口中还在与相遇的将领抨击着这场大战之中的“害群之马”。

从某种程度上来说，他的这种说法，也算是眼下金人军中的主体想法之一。通行而来的将领望着远处的汉军营地，用力挥了挥手。

“……南人无能至极，早便说过，他们难用得很！哼，而今雨水溪局面稍稍失利，我看，他们更是不可再信！”

“……战争拼杀，最怕拖后腿的。雨水溪道路复杂，南狗无能，被稍稍一冲就大败溃逃，也占了后方的道路，以至于战场上调配救援都不能及时。我看啊，统统调上黄明县最好，那边地势开阔些，耗一耗黑旗军的炮弹……”

“……黄明县顶多又能塞几个人，今日调五万南狗上去，黑旗军反过来一冲，你还说不定有多少人倒戈，他们回来时，你营门开是不开？”

“……照我看，不开，攻不下城墙有敢回来的，都死！”

“……不过是拱手送给黑旗军。要是黑旗军也不收留，五万人堵在战场上，咱们也不用往前攻了。”

“……一群鼠辈！南狗就是坏种！”

“……家中养着几十个汉奴，做起事来，只懂偷懒……”

几名将领踩着积雪，朝军营高处走，交换着如此这般的想法。在营地另一端，余余与面色严肃的完颜斜保碰了头，他看着营帐蔓延的军营，听这位“宝山大王”低声说着话：“……讹里里勇毅有余，缜密不足，贪功冒进，若非他在鹰嘴岩死了，这次失利，他要担最大的罪责！”

“他毕竟死了，这些话，便少说几句。”听得完颜斜保的说话，兄长完颜设也马从一旁走了过来。

风雪之中，此次南征的众多将领，正在朝十里集汇聚。

八日前雨水溪陡然失利的战局，震动了金人的整个南征大军。除达赉、余余第一时间赶到雨水溪收拾残局外，几乎所有的高层将领，都对雨水溪突然传来的讯息感到震惊与不可置信。

讹里里率领亲卫千人被斩杀于雨水溪鹰嘴岩，华夏军以不到两万人的兵力猝然出击，正面击溃整个雨水溪的进攻部队，己方兵败如山倒，最后仅以区区数千人保住了雨水溪半个营地……

两个多月的时间以来，女真人的大将之中，除讹里里、拔离速坐镇前线主持进攻、余余统领斥候进行辅助外，其余将领虽在中路或者后方，却也都打起了精神，参与到了整个战场的维持和准备工作之中。

从剑阁到黄明县、雨水溪是将近五十里的狭长山路，地势崎岖、艰险难行。其中有不少的地方的道路简陋，每每车马过后、雨水过后便要进行艰难的维护。然而在希尹的事先谋划，韩企先的后勤运作下，数以十万计的大军在两个月的时日里开山辟路，不仅将原本的道路拓宽了两倍，甚至在一些本来无法通行但可以动土的地方修建了新的栈道。

女真人自三十年前起兵时原本野蛮，阿骨打、宗翰等一代人心思灵动，善于汲取他人所长，是在一次次的作战当中，不断学习着新的战法。最初崛起的十年凭借的是狭路相逢勇者胜的无敌血勇，中间十年渐渐搜集天下工匠，学会了器械与战法的配合。直到三十年后的此时，宗翰、希尹、韩企先等人终于做出了几十万人有条不紊的联动作战。

负责开山辟路的大多是被驱赶进来的汉军与过江之后俘虏的熟练汉人工匠，但管理与监督这些人的，终究是身处后方的女真诸将。两个多月的时间前线不断猛攻，后方能在这样的情况下解决最为麻烦的通路问题，所有的将领其实也都能隐约感受到“人定胜天”的宏伟力量。

如今这便是大金全面动员时的力量！

这两个多月的时间过来，在一些将领的议论当中，若是这场大战真的旷日持久下去，他们甚至能有调集汉奴“移平这西南群山”的豪情。

对面的黑旗能够在黄明县、雨水溪等地坚持两个月，防御坚强如铁桶、滴水不漏，确实值得佩服。也难怪他们当年击败了娄室与辞不失。但对大势走向，在整个金人大军当中还是有着足够的信心的。

雨水溪的突然失利，是在众人信心最坚固时，重重挥来的一记耳光！

其时雨水溪前线的战情崩塌迅速，下午时便被硬生生地击溃正面，讹里里于鹰嘴岩被华夏军斩杀，众多军队突围无果。往后紧急传去的情报是希望救援速来，并未保密，到得凌晨、第二日，又相继有紧急情报传回，华夏军不光击溃正面军队主力，甚至围攻雨水溪大营，在子时之前便将雨水溪大营外围击溃，杀戮长驱直入。

雨水溪将近五万人，大营又有地利之便，在不到一日的时间内，被据传不过两万人的黑旗军部队正面强攻至于此等惨状，那黑旗军的战力得强大到何等程度才行？

作为征伐一生的杀场老将，后方不少的金兵将领在听到这个消息后，脸色都是白了一白的，待到第二个念头好不容易接上来，才怀疑是否误报、又或者是遭遇了黑旗方面何等高超且又恰巧发挥了作用的战术。

脾气火爆的完颜斜保甚至在军营边上硬生生地用刀砍倒了一棵树，口中呼喊着：“这不可能！”立即就要赶赴前线，斩杀这批谎报军情扰乱军心的斥候。他是真的无法相信这一结果。

相对冷静稳重的完颜设也马则只能胸有成竹地表示：“其中必有蹊跷。”

没有人能够相信这样的战果。三十年的时间以来，无论在公平与不公平的情况下，这是女真人从未尝到过的滋味。

将近十年前的娄室，一度将西北的黑旗军逼入劣势——当然在华夏军的记录中则是势均力敌的混乱——后来是因为小小的巧合令得他在战场上被一支黑旗小队意外斩首，才令女真人在黑旗军手上尝到第一次失败。

辞不失虽然于延州中计，但他麾下的数万大军仍旧狠狠砸开了小苍河的大门，将当时的黑旗军逼得凄惨南逃，正面战场上，女真军队也算不得经历了惨败。

数年后的今天，在大金调动最强力量南征、众多老将尚未离开舞台的此刻，对面的黑旗却展露出如此惊人的獠牙来……西南真的诞生出了比三十年前的女真更加疯狂的军队？

好在进一步的解释，在随后几天陆续到来。

十二月十九的这天中午，习惯了行险一搏的讹里里终于按捺不住两个月的躁动，率领卫士亲自上阵强攻名为鹰嘴岩的关键突破口，他中了黑旗军的奸计，队伍被滚落的巨石切断，讹里里中伏身亡。

其次雨水溪多变的地形造成了攻势的复杂，华夏军精锐齐出，金人却不得不接受队伍里掺杂了汉军部队的恶果，这些原本的投降部队在面对对方进攻时全都成为累赘。部分女真精锐在撤退或是救援时，道路被这些汉军所阻，以至于战场运转不及，贻误战机。

再加上部分汉军在战场上对黑旗的迅速投诚，于这日夜间在大营中突然发难，导致雨水溪大营外围被破，给前线上的金军主力造成了更大伤害。由于讹里里早已战死，后来虽有数名中层猛将的殊死搏杀，守住了小半块内部营地，但对于战局本身，已然于事无补了。

有了这些讯息，雨水溪的这场溃败，终于有了合理的解释。

讹里里已经死了，他生前为一军之首，金军当中地位低的将领无法说他，并且牺牲在战场上原本也只能以荣誉慰之。那么最大的锅，只能由汉军背起。战后数日的时间，由剑阁至前线的各路军队还需安抚军心、压下躁动，雨水溪一线上各个军队陆续往前调拨，其余位置上各个将领整肃着队伍……到得二十八这天，大雪纷飞，接到命令的数名大将才被完颜宗翰的命令召回十里集。

天气寒冷，庞大的军营依着山势，逶迤在视野所见的延绵山麓间，人群活动的热气与喧闹浸在漫天飞舞的雪花之中。一些将领上午就到了，一些人在下午陆续抵达。将至傍晚时，完颜宗翰在大帐外的空地上点起熊熊的篝火——聚集的场地，准备在露天的大雪中。

完颜宗翰往篝火里扔进木头，看着火星飞溅出来，雪花被大火迫开。

白雪之中，一名名的将领陆续而来：撒八到了、余余到了、达赉到了、韩企先到了、高庆裔到了、完颜设也马到了、完颜斜保到了……还有一位又一位经历了多年征战至此的身影，他们看到了这熊熊燃烧的火焰，于漫天雪舞中，聚集在了这里。

宗翰高大的身形沉默着，他又扔进去一根木头，火焰扑的一声轰然飞腾，无数光焰上天。

不久，有熟悉萨满战歌在人群中低吟。

“……我的白虎山神啊，吼叫吧！

我是胜过万人并受到天宠的人！

……

强有力的神啊，告诉我吧！

……

与我相伴的人啊！

请侧耳倾听吧。

……

我的海东青展开翅膀——

自由飞翔！”

熊熊的篝火周围，仿佛有无数身影，跟随应和……

第八九七章 十年砥砺 风雪寒霜（六）

天似穹庐，大雪漫漫，笼盖四野八方。雪天的傍晚本就来得早，最后一抹天光就要在群山间浸没时，苍古的萨满战歌正响起在金人大帐前的篝火边。

火光撑起了小小的橘色的空间，好似在与苍天对抗。

西南的风雪，在北地而来的女真人、辽东人面前，并不是多么奇特的天色。许多年前，他们就生活在一年会有近半风雪的日子里，冒着严寒穿山过岭，在及膝的大雪中展开狩猎，对于许多人来说都是熟悉的经历。

自击败辽国之后，这样的经历才渐渐的少了。

得益于战争带来的红利，他们分得了温暖的房屋，建起新的宅院，家中雇请佣人，买了奴隶，冬日的时候可以靠着火炉而不再需要面对那严苛的大雪、与雪地之中同样饥饿凶狠的虎狼。

他们的孩子可以开始享受风雪中怡人与美丽的一面，更年轻的一些孩子或许走不了雪中的山道了，但至少对于篝火前的这一代人来说，往昔披荆斩棘的记忆仍旧深深地镌刻在他们的灵魂之中，那是在任何时候都能堂堂正正与人说起的故事与过往。

——我的白虎山神啊，吼叫吧！

我是胜过万人并受到天宠的人！

……

南方九山的太阳啊！

东方刚直不屈的祖父啊！

注视我吧——

……古老的萨满战歌在众人的口中响起，完颜宗翰站在那火的前方，火焰衬托了他高大的身影，片刻，有人将羊拖上来。

挣扎的山羊被绑在柱子上，有人手持钢刀，在战歌之中，斩断了山羊的四肢，热血被放入碗里，端给篝火前的众人，宗翰端着碗将热血饮尽，其余人也都这样做了。

血腥气在人的身上翻腾。

“南方的雪，细得很。”宗翰缓缓地开了口，他环顾四周，“三十八年前，比今日烈十倍的大雪，辽国如今中天，我们许多人站在这样的大火边，商量要不要反辽，当时许多人还有些犹豫。我与阿骨打的想法，不谋而合。”

“那时的完颜部，可战之人，不过两千。而今回头看看，这三十八年来，你们的后方，已经是无数的帐篷，这两千人横跨天南海北，已经把天下，拿在手上了。”

众人的后方，军营逶迤蔓延，无数的火光在风雪中隐隐浮现。

完颜宗翰转身走了几步，又拿了一根木柴，扔进火堆里。他没有刻意表现说话中的气势，动作自然，反令得周围有了几分安静肃穆的气象。

“三十多年了啊，诸位当中的一些人，是当年的老弟兄，就算后来陆续加入的，也都是我大金的一部分。我大金，满万不可敌，是你们打出来的名头，你们一生也带着这名头往前走，引以为傲。高兴吧？”

宗翰英雄一世，平素霸气凛然，但实非亲切之人。此时话语虽平缓，但败战在前，自然无人以为他要夸赞大伙，一时间众皆沉默。宗翰望着火焰。

“以两千之数，反抗辽国那样的庞然之物，后来到数万人，掀翻了整个辽国。到今天想起来，都像是一场大梦，初时，不管是我还是阿骨打，都觉得自己形如蝼蚁——当年的辽国面前，女真就是个小蚂蚁，我们替辽人养鸟，辽人觉得我们是山里头的野人！阿骨打成首领去觐见天祚帝时，天祚帝说，你看来挺瘦的，跟其他头领不一样啊，那就给我跳个舞吧……”

“阿骨打不跳舞。”

宗翰一面说着，一面在后方的木桩上坐下了。他朝众人随意挥了挥手，示意坐下，但没有人坐。

“今上当时出来了，说陛下既然有意，我来给陛下表演吧。天祚帝本想要发作，但今上让人放了一头熊出来。他当着所有人的面，生生的，把熊打死了。这件事说来英雄，但我女真人还是天祚帝面前的蚂蚁，他当时没有发怒，可能觉得，这蚂蚁很有意思啊……后来辽人天使每年过来，还是会将我女真人肆意打骂，你能打死熊，他并不怕。”

“我从几岁到十几岁，年少好斗，但每次见了辽人天使，都要跪下磕头，部族中再厉害的勇士也要跪下磕头，没人觉得不应当。那些辽人天使虽然看来瘦弱，但衣装如画、趾高气扬，肯定跟我们不是同一类人。到我开始会想事情，我也觉得跪下是应当的，为什么？我父撒改第一次带我出山入城，当我看见那些兵甲整齐的辽人将士，当我知道富有万里的辽人江山时，我就觉得，跪下，很应该。”

“造反，不是觉得我女真天生就有夺取天下的命，只是因为日子过不下去了。两千人起兵时，阿骨打是犹豫的，我也很犹豫，但是就好像大雪封山时为了一口吃的，我们要到山里去捕熊猎虎。对着比熊虎更厉害的辽国，没有吃的，也只能去猎一猎它。”

他的手按在膝盖上，目光望着火焰，顿了许久，方才笑了笑。

“从起事时打起，阿骨打也好，我也好，还有今天站在这里的诸位，每战必先，了不起啊。我后来才知道，辽人爱惜羽毛，也有贪生怕死之辈，南面武朝更是不堪，到了打仗，就说什么，千金之子坐不垂堂，文绉绉的不知道什么狗屁意思！就这样两千人打败几万人，两万人打败了几十万人，当年跟着冲锋的很多人都已经死了，我们活到现在，想起来，还真是了不起。早两年，谷神跟我说，纵观历史，又有多少人能达到我们的成绩啊？我想想，各位也真是了不起。”

他的目光越过火焰、越过在场的众人，望向后方延绵的大营，再投向了更远的地方，又收回来。

“我今天想，原来只要打仗时各个都能每战必先，就能做到这样的成绩，因为这天下，贪生怕死者太多了。今天到这里的各位，都了不起，咱们这些年来冲杀在战场上，我没看见多少怕的，就是这样，当年的两千人，而今横扫天下。成千上万、万万人都被咱们扫光了。”

“你们能横扫天下。”宗翰的目光从一名名将领的脸上扫过去，温和与平静逐渐变得严苛，一字一顿，“但是，有人说，你们没有坐拥天下的气度！”

“每战必先、悍不畏死，你们就能将这天下打在手里，你们能扫掉辽国，能将武朝的周家从这台子上赶走。但你们就能坐得稳这个天下吗！阿骨打尚在时便说过，打天下、坐天下，不是一回事！今上也三番五次地说，要与天下人同拥天下——看看你们后头的天下！”

宗翰的声音犹如虎口，一时间甚至压下了四周风雪的呼啸，有人朝后方看去，军营的远处是起伏的山岭，山岭的更远处，消磨于无边无垠的昏暗之中了。

“你们的天下，在哪里？”

“就是这几万人的军营吗？”

“就是你们今天能看得到的这片荒山？”

“就是你们这辈子走过的、看到的所有地方？”

“——你们的天下，女真的天下，比你们看过的加起来都大，我们灭了辽国、灭了武朝，我们的天下，遍及四海八荒！我们有亿万的臣民！你们配有他们吗！？你们的心里有他们吗！？”

宗翰的声音随着风雪一同咆哮，他的双手按在膝盖上，火焰照出他端坐的身影，在夜空中晃动。这话语之后，安静了许久，宗翰缓缓地站起来，他拿着半块木柴，扔进篝火里。

“你们以为，我今日召集诸位，是要跟你们说，雨水溪，打了一场败仗，但是不要气馁，要给你们打打士气，或者跟你们一起，说点讹里里的坏话……”

他沉默片刻：“不是的，让本王担心的是，你们没有怀抱天下的胸怀。”

……

“阿骨打离开之前，就曾经几次三番，与我说起过。”

篝火前方，宗翰的声音响起来：“我们能用两万人得天下，莫非也用两万人治天下吗？”

“先帝也好、今上也好，包括诸位敬重的谷神也好，这些年来殚精竭虑的，也就是这么一件事……在场诸位之中，有奚人、有渤海人、有契丹人、也有辽东的汉人，咱们一同作战过许多年，今日你们都是金人，为什么？今上对诸位，一视同仁，这天下，也是诸位的天下，不止是女真的天下。”

“女真的胸怀中有诸位，诸位就与女真共有天下；诸位心怀中有谁，谁就会成为诸位的天下！”

宗翰望着众人：“十余年前，我大金取了辽国，对契丹一视同仁，因此契丹的诸位成为我大金的一部分。当时，我等尚无余力取武朝，因此从武朝带回来的汉民，皆成奴隶，十余年过来，我大金渐渐有了征服武朝的实力，今上便下令，不许妄杀汉奴，要善待汉人。诸位，而今是第四次南征，武朝亡了，你们有取而代之，坐拥武朝的胸怀吗？”

他一挥手，目光严厉地扫了过去：“我看你们没有！”

“雨水溪一战失败，我看到你们在左右推诿！抱怨！翻找借口！直到现在，你们都还没弄清楚，你们对面站着的是一帮什么样的敌人吗？你们还没有弄清楚我与谷神纵然弃了中原、江南都要覆灭西南的原因是什么吗？”

“你们对面的那一位、那一群人，他们在最不合时宜的情况下，杀了武朝的皇帝！他们切断了所有的退路！跟这整个天下为敌！他们面对百万大军，没有跟任何人求饶！十多年的时间，他们杀出来了、熬出来了！你们竟还没有看到！他们就是当初的我们——”

第八九八章 十年砥砺 风雪寒霜（七）

“你们对面的那一位、那一群人，他们在最不合时宜的情况下，杀了武朝的皇帝！他们切断了所有的退路！跟这整个天下为敌！他们面对百万大军，没有跟任何人求饶！十多年的时间，他们杀出来了、熬出来了！你们竟还没有看到！他们就是当初的我们——”

火光升腾间映出的是老将雄狮般的身影，他的声音回荡在大帐前的风雪里。

余人肃穆，但见那篝火燃烧、飘雪纷落，营地这边就这样静默了许久。

宗翰与众将都在那儿站着，待到夜幕眼见着已完全降临，风雪延绵的军营当中火光更多了几分，这才开口说话。

“这三十余年来，征战沙场，胜绩无数，但是你们中间有谁敢说自己一次都没有败过？我不行，娄室也不行，阿骨打再生，也不敢说。打仗本就胜胜败败，雨水溪之败，损失是有，但不过就是战败一场——有些人被吓得要归咎于别人，但我看来是好事！”

“好在哪里？其一，雨水溪的这场大战，让你们仔仔细细地看清楚了，对面的黑旗军，是个什么成色。满万不可敌？百万大军围了小苍河三年，他们也做得到！讹里里贪功冒进，这是他的错，也不是他的错！雨水溪打了两个月了，他抓住机会带着亲卫上去，这样的事情，我做过，你们也做过！”

“讹里里与诸位来往三十余年，他是不可多得的勇士，死在雨水溪，他仍是勇士。他死于贪功冒进？不是。”

宗翰摇了摇头：“他的死，源于他并未将黑旗当成与自己势均力敌的对手看。他将黑旗当成辽人和武朝人，行险一击终究是败了。你们今天仍拿黑旗当成那样的敌人，以为他们使了诡计，以为自己人拖了后腿，来日你们也要死在黑旗的刀枪下。真珠、宝山，我说的就是你们！给我跪下——”

他的目光陡然变得凶戾而威严，这一声吼出，篝火那边的完颜设也马与完颜斜保兄弟先是一愣，随后朝地上跪了下去。

“别以为我不知道你们这几日说了什么！身为大将，相携百战的同僚你们也敢诋毁！若不知错，本王亲手宰了你们！”

“——傲慢的老虎容易死！林海里活得最长的，是结群的狼。”

宗翰的儿子当中，设也马与斜保早在攻汴梁时便是领军一方的将领，此时斜保年过三十，设也马将近四旬了。对于这对兄弟，宗翰往日虽也有打骂，但最近几年已经很少出现这样的事情。他一字一顿地将话说完，缓缓转身走到柴堆边，拿起了一根木头。

那木头海碗粗细，本该是劈成两半的，但这根并未被劈开，上头仅有一道裂口。宗翰双手往外掰了一掰，那原木砰的一声在他手中裂成两半，白霜漾开。宗翰将木头扔进火堆里。

“擦亮你们的眼睛。这是雨水溪之战的好处之一。其二，它考了你们的度量！”

“它考的是得天下与坐天下的度量！”

“靠两千人打天下，有两千人的打法，靠两万人，有两万人的打法！但走到今日，你们那一位的背后没有两万人？我女真富有四海臣民亿万！要与天下人共治，才能得长存。”

宗翰顿了顿：“宗辅、宗弼见识短浅，江南之地驱汉军百万围江宁，武朝的小太子豁出一条命，百万人如洪水溃败，反倒让宗辅、宗弼自食恶果。西南之战一开始，谷神便教了诸位，要与汉军长存，战场上一条心，这一战才能打完。为什么？汉人就要是我大金的子民了，他们要成为你们的兄弟！没有这样的气度，你们将来二十年、三十年，要一直打下去？你们坐不稳这样的江山，你们的子孙也坐不稳！”

“南方的雪细啊。”他仰头看着吹来的风雪，“长在中原、长在江南的汉人，承平日久，战力不彰，但真是这样吗？你们把人逼到想死的时候，也会有黑旗军，也会有杀出江宁的小太子。若有人心向我女真，他们慢慢的，也会变得像咱们女真。”

“……谷神并未逼迫汉军上前，他明立赏罚，定下规矩，只是想重蹈江宁之战的覆辙？不是的，他要让明大势的汉军，先一步进到我大金的军中。总有人在前，有人在后，这是为平定天下所做的准备。可叹你们多数不明白谷神的用心。你们并肩作战却将其视为外族！即便如此，雨水溪之战里，就真的只有投降的汉军吗？”

“雨水溪一战。”宗翰一字一顿地说道，“剩余七千余人中，有近两千的汉军，自始至终未曾投降，汉将渠芳延一直在指挥部下上前作战，有人不信他，他便约束部下固守一侧。这一战打完了，我听说，在雨水溪，有人说汉军不可信，叫着要将渠芳延所部调到后方去，又或者让他们上阵去死。这样说的人，愚不可及！”

他的骂声传出去，将领之中，达赉眉头紧蹙，面色不忿，余余等人多少也有些蹙眉。宗翰吸了一口气，朝后方挥了挥手：“渠芳延，出来吧。”

话音落下后片刻，大帐之中有身着铠甲的将领走出来，他走到宗翰身前，眼眶微红，纳头便拜。宗翰便受了他的叩首，低头道：“渠芳延，雨水溪之败，你为何不反、不降啊？”

“小臣……末将的父亲，死于黑旗之手……大帅……”

宗翰点头，托起他的双手，将他扶起来：“懂了。”他道，“西南之战，本王给你一句话，必让你为乃父报仇，但你也要给本王一句话。”

“请、请大帅吩咐……”

“这仇，你亲手来报。从今日起，你不再是手下只有三千人的偏将，本王要给你个好差事——不光是在西南。天下大势分分合合，武朝气数尽了，这天下归于大金，但将来，这汉人所在的地方，也要归你们汉人所治，这是本王对你的期许，你记住了。”

渠芳延口中说着感激涕零的话语，纳头要再拜，宗翰抓住了他的手臂：“纠纠男儿，不要效女子神态，你进去吧。”他手臂朝着篝火的那边一挥，“从今往后，你与他们同列！”

渠芳延抱拳一礼，朝那边走过去。他原是汉军之中的微末小将，但此时在场，哪一个不是纵横天下的金军英雄，走出两步，对于该去什么位置微感犹豫，那边高庆裔挥起手臂：“来。”将他召到了身边站着。

走过韩企先身边时，韩企先也伸手拍了拍他的肩膀。

宗翰点了点头。

“与汉人之事，撒八做得极好，我很欣慰。韩企先卿、高庆裔卿也堪为表率，你们哪，收起那分傲慢，看看他们，学学他们！”

“至于雨水溪，败于轻敌，但也不是大事！这三十余年来纵横天下，若全是土鸡瓦狗一般的对手，本王都要觉得有些乏味了！西南之战，能遇上这样的对手，很好。”

“我觉得，诸位也会觉得很好。”

风雪降下来。

对于雨水溪之战，宗翰洋洋洒洒地说了那许多，却都是战场之外的更加高远的事情。对于战败的事实，却不过两个很好，这时候平平静静地说完，不少人心中却自有豪情升起。

没错，面对区区小败，面对势均力敌的对手，睥睨天下三十余载的金国大军，除了一句“很好”，还该有怎样的情绪呢？

雪依旧漫漫而下，熊熊燃烧的篝火前，过得片刻，宗翰着韩企先宣布了对许多将领的赏罚、调动细节。

赏罚、调动皆宣布完毕后，宗翰挥了挥手，让众人各自回去，他转身进了大帐。只有完颜设也马与完颜斜保，始终跪在那风雪中、篝火前，宗翰不下令，他们一时间便不敢起身。

散会之后，又有一些将领陆续而来，到大营之中单独面前了宗翰。这一夜过了子时，完颜设也马与完颜斜保的身上都披了一层积雪，宗翰从帐中走出来，他到两个儿子身前搬了木桩坐了片刻，随后起身，叹了口气：“进来吧。”

两人腿都麻了，亦步亦趋地跟随进去，到大帐之中又跪下，宗翰指了指一旁的椅子：“找椅子坐下，别跪了。都喝口热茶，别坏了膝盖。”

两兄弟又站起来，坐到一边自取了小几上的热水喝了几口，随后又恢复正襟危坐。宗翰坐在桌子的后方，过了好一阵，方才开口：“知道为父为什么敲打你们？”

完颜设也马低头拱手：“诋毁刚刚战死的大将，的确不妥。而且遭逢此败，父帅敲打儿子，方能对其余人起震慑之效。”

“肤浅！”宗翰目光冰冷，“雨水溪之战，说明的是华夏军的战力已不输给我们，你再自作聪明，将来大意轻敌，西南一战，为父真要白发人送了黑发人！”

“……是。”完颜设也马目光转动，犹豫片刻，终于再度低头。

此时，一旁的完颜斜保站起身来，拱手道：“父帅，儿子有些话，不知道当问不当问。”

“说。”

“雨水溪之战，前前后后的讯息，军中大将，许多人都知道，以高庆裔、韩企先等人的聪明，未尝不知道此战症结在哪。他们嘴上虽未说，但仍旧放任军中众人谈论汉军的问题，这是因为汉军是真的不能战啊。父帅如今振奋汉军士气，莫非真能让他们……参与到这场大战里去么？”

完颜斜保问得稍有些犹豫，但心中所想，很显然都是经过深思熟虑的。宗翰望着他好一阵，赞许地笑了笑：

“你看似鲁莽，粗中有细，倒不是什么坏事。这些天你在军中带头议论讹里里，也是早已想好了的打算喽？”

斜保道：“回禀父帅，讹里里以近千亲卫对阵鹰嘴岩八百黑旗而不胜，虽然守鹰嘴岩的也是黑旗当中最厉害的队伍之一，但仍旧说明了黑旗的战力。这件事情，也只有父帅今日说出来，方能对众人起振奋之效，儿子是觉得……锅总得有人背啊，讹里里也好，汉军也好，总好过让大家觉得黑旗比我们还厉害。”

“那为何，你选的是诋毁讹里里，却不是骂汉军无能呢？”

斜保微微苦笑：“父帅明知故问了，雨水溪打完，前头的汉军确实只有两千人不到。但加上黄明县以及这一路之上已经塞进来的，汉军已近十万人，咱们塞了两个月才将人塞进来，要说一句他们不能战，再撤出去，西南之战不用打了。”

他顿了顿：“只是即便如此，儿臣也不明白为何要如此倚重汉人的原因——当然，为往后计，重赏渠芳延，确是应有之义。但若要拖上战场，儿子仍旧觉得……西南不是他们该来的地方。”

宗翰哈哈大笑起来。完颜斜保面容粗犷，前面的话都显得谨慎，只到最后一句，隐隐约约有着几分睥睨天下的气魄，宗翰察觉到这点，老怀大慰，笑了许久才渐渐停下。

他坐在椅子上又沉默了好一阵，一直到大帐里安静到几乎让人泛起幻听了，设也马与斜保才听到他的话语响起。

“汉军之事，为谷神之策，自有用意。你们既然还有几分聪明，来日多与汉将搞好关系，另外，给我盯好渠芳延！”

听得谷神之名，两人的心神都安定了些许，一齐起来领命，设也马道：“父帅莫非觉得，这渠芳延有诈？”

“所有汉军都降了，独独他一人未降，以那位心魔的手段，谁能知道？防人之心不可无。”宗翰说完，挥了挥手。

“都下去吧。”

**************

月光被掩在厚厚的云层上，风雪吹过苍莽的群山。

从金国、到中原、到江南，大雪掩盖了视野所及的一切。这是汉人天下受难最为严重的一年，被焚毁的城池尚未复建，携家带口的难民们在呼啸的风雪里倒下，饥民们互相换了小孩子，分而食之。许许多多失去家人的人，随后不久，也踏上了与家人同归的道路。

希望，仅如渺茫的星火。

武朝新的帝王、曾经的太子正携军队与难民南下。更南面的海岸边，长公主自莆田附近登岸，联络了附近的军队，谋取福州。

大年三十，毛一山与妻子领着孩子回到了家中，收拾炉灶，张贴福字，做起了虽然仓促却温馨热闹的年夜饭。

梁山，为了年关的一顿，祝彪、刘承宗等人给军中的众人批了三倍于平日份额的粮食，军营之中也搭起了戏台，到得夜里开始表演节目。祝彪与众人一边吃喝，一边议论着西南的大战，编排着宁毅以及西南众人的八卦，一帮瘦子笑得前俯后仰、没心没肺的。

已经毁了容，被祝彪成为天残地缺的王山月夫妇，这一天也过来坐了一阵：“西南大战已经两个月了，也不知道宁毅那家伙还撑不撑得下去啊。”谈些这样的事情，王山月道：“说不定已经死在宗翰手上，脑袋给人当球踢了吧？救这个天下，还得我们武朝来。”

“自从毁了容以后，这张脸就不像他自己的了。”祝彪与周围众人调侃他，“死娘娘腔，自暴自弃了，哈哈……”

梁山的华夏军与光武军并肩作战，但名义上又属于两个阵营，眼下彼此都已经习惯了。王山月偶尔说说宁毅的坏话，道他是疯子神经病；祝彪间或聊一聊武朝气数已尽，说周喆阴阳人烂屁股，双方也都已经适应了下来。

谁还能跟个傻逼一般见识呢——双方都这样想。

晋地，楼舒婉等人组织了一场简单却又不失隆重的晚宴。

自廖义仁节节败退甚至让出威胜后，晋地的各路马匪、义军纷纷来投，他们或者几十人、或者数百人，都前来参拜这位传奇的女相。

在华夏军与史进等人的建议下，楼舒婉清理了一帮有重大劣迹的马匪。对有意加入且相对清白的，也要求他们必须被打散且无条件接受军队上级的领导，只是对有领导才能的，会保留职务叙用。

即便经历了如此严格的淘汰，年关的这场宴会仍旧开出了四方来投的气象，一些人甚至将女相、于玉麟等人当成了未来天子般看待。

当然，这些年来，经历了如此多颠簸的楼舒婉还不至于因此就飘飘然。即便真的完全清理了廖义仁，手握半个中原，灭顶之灾的可能也始终在前方等待着她们。别的且不说，只说宗翰、希尹所率领的西路大军回程，无论他们在西南是胜是败，都将是对晋地的一次艰难考验。

她并不讳饰，而是坦率地向众人分享了这样的前景。

“……我过去曾是杭州富商之家的千金小姐，自二十余岁——方腊破杭州起到如今，时常觉得活在一场醒不来的噩梦里。”

晚宴之上，举着酒杯，如此与众人说着。

“我幼时读史，时常看见，这千百年来一场一场动乱，动辄数十上百载，饿殍满地易子而食，过去这些都在书里，百十年的时间轻描淡写、一晃而过……到如今，我看到了这些事情，许多时候想一想，还是想不通，人怎能在这里熬上几十年啊。”

她话语肃穆，众人多少有些沉默，说到这里时，楼舒婉伸出舌尖舔了舔嘴唇，笑了起来：“我是女子，多愁善感，令诸位见笑了。这天下打了十余年，再有十余年，不知道能不能是个头，但除了熬过去——除非熬过去，我想不到还有哪条路可以走，诸位是英雄，必明此理。”

“今年的年关，好过一些，明年尚有大战，那……不论是为自个，还是为子孙，咱们相携，熬过去吧……杀过去吧！”

她之前话语都说得平静，只到最后举起酒杯，加了一句“杀过去吧”，脸上才显出明媚的笑容来，她低了低头，这瞬间的笑容犹如少女。

会场上于玉麟、王巨云、安惜福、史进、展五……以及其他众多官员将领便也都笑着欣然举起了酒杯。

第八九九章 大地惊雷（一）

在这个世上，有些事情极大。

山河沦陷、改朝换代，在某一个节点上，这些巨大的历史事件彻底地改变人们的一辈子，决定一整个国家未来的走向，在历史的书卷中留下浓墨重彩的一笔。

但在极小的地方，它却无法真正地打断人们经历的每一天，再巨大的悲伤也无法改变人的生理需求，再巨大的屈辱也无法令人忘记吃喝。

正月里，临安，脆弱的平衡已经在这座经历了战火摧残的城市里自然而然地建立了起来。

女真人的入城，是在上一年的五月间。入城之后，有过持续的厮杀与镇压，也有过十数万人的突围与奔逃。大量的匠人被女真士兵抓捕出来，押送北上，也发生了无数次对妇女的奸淫；城内一次次的反抗，遭到了屠杀。

经过几个月的混乱后，原本百余万人聚居的大城，剩下了七十余万的居民。集市仍旧要开放，物资依然要流通，官衙已然运作起来，衙役捕快们追查一些鸡鸣狗盗的小事，间或搜捕一些破坏社会秩序的不法分子，青楼楚馆又开放了几间。

集市间的行会也陆续组织起来，往日里收保护费的本地帮派覆灭后，也会有膀大腰圆的汉子来填补空白，偶尔也能听见谁谁谁与女真人有了关系、有了后台之类的说法。

周雍去后，接手于临安的小朝廷一直在延续着“武朝”的存在，它们存在的基础源于周雍离开时留下的几位摄政大臣——周雍逃跑时带走了秦桧之类的心腹，寄托几位大臣留在临安与女真人进行持续的谈判。臣子中当然也有面对宗辅宗弼威武不屈的死硬派，但没有三个月，当然也就死得干干净净了。

此后的“武朝”朝廷渐渐以铁彦、吴启梅等一帮人物为核心，聚起了班子。

这一武朝朝廷曾数度以周雍的名义发出劝降书，要求周君武放弃抵抗，为天下计，与女真人进行谈判。待到周雍于海上驾崩，君武江宁称帝之后，朝廷又拿出了周雍的“血诏”来，控诉周佩为夺权而残杀大臣，于海上弑君，又控诉太子不听君命，褫夺了君武继承的权力。

于是，当君武在江宁称帝，改年号“振兴”时，临安的小朝廷找出了一位据传有周氏血缘的遗落皇族，以周雍的血书为凭，拥立为帝，立年号为“嘉泰”。

相对于穷兵黩武、于江宁称帝又弃江宁而去的“前太子”，嘉泰帝性情慈厚温和，以天下、以百姓为念，继位之后一方面开始反省武朝过往的错失，另一方面开始积极地与金国展开谈判，希望能够找到妥善的方法，弭平战乱，救黎民于水火。

此时的江南已然处于民不聊生的水深火热之中，虽然在大的方向上，天下百姓对于金国毫无好感，但临安小朝廷选择的是另一个方向上的宣传。

一方面对外宣称积极与金国展开和谈，另一方面，临安的小朝廷扔出了过往数十年里大量被压下来的舆论黑料，包括武朝朝廷的贪腐无能、蔡京的只手遮天、童贯的赎买燕云十六州、兵事上的无能、武将的贪生怕死、甚至于景翰帝周喆以及众多帝王的龌龊辛秘、身为帝王在朝堂大事上的肆意妄为……等等等等。

自靖平之耻，女真将周骥抓回北地后，这些黑料其实每一年都在往南面传，但武朝正统仍在时，朝廷对于这些言论还能够完完全全的压下来，就算偶有漏网，至少长公主府人还在，朝廷也还有向心力，会有人出面反驳。

但在周雍离开后的空白期里，所有的舆论，就真正把控在临安朝堂的手上了。

“说起这些事，女真人虽凶残，但武朝到如今这等地步，也真是……咎由自取……”

“文臣结党、帝王无道、武将贪财怕死啊……”

到得这一年新旧交替之际，从临安城内幸存的文士口中，便多能听到这样的叹息。

至于地位更加高一些的，消息更为灵通一些的人们，当然知道更多的事情。为了维护“嘉泰”帝的正统资格，朝堂的黑料并未涉及周雍，但对于女真兵临城下，周雍弃城而逃的丑态，各个大家大族内心之中都是清楚的。

当这些大族中的长辈不再压制舆论，人们说起周雍弃城而走的闹剧，说起这些年桩桩件件的蠢事，甚至说起那在江宁继位随后又启程而逃的“前太子”，都不免摇头。说来也怪，往日里人们身处其中并不察觉，到得能够肆意谈论这些时，大部分人也不免觉得，这样的国家倘不灭亡，那也实在是一件怪事。

武朝沦陷半年多的时间过去了，其中抗争者受到的屠杀、摇摆者内心的挣扎，投降者与反抗者之间的冲突与斗争，流在法场上、城池内的鲜血，桩桩件件难以细述。这一年的年关，激烈的反抗者们大多已被清除后，以吴启梅等人为首的朝堂暂时稳固了下来。

大年初五，吏部侍郎李善坐着马车，穿过了临安街头，准备去往吴启梅家中聚会。

掀开马车的车帘，外头的街道仍旧显得冷清，店铺开门者不多，道旁积雪堆积，笼着袖子的路人们似乎都带着阴郁与仇视的目光，望向街市间的一切，尤其是“权贵”们的身影。李善总能从中察觉出敢怒不敢言的味道来。

生于大变乱的时代，是世人的不幸。然而活下来了，便知足吧。

他的心中这样想着，放下了车帘。

没有人是天生的恶人，当然，也没有几个人天生的视死如归。有些时候要虚与委蛇，有些时候要迂回前进，也有些时候……譬如武朝腐朽已极，便只能就此放开手。这是李善如今的看法。

李善的恩师，是如今的右相吴启梅。吴家早先便是江南大族，景翰年间，武朝的政治核心还在中原，江南的势力处于边缘位置，吴启梅虽在年轻之时便有学名，但早年便厌烦了官场的倾轧，在几场政治斗争中失利后回归江南，隐居养望，其才名与当初杭州的钱希文等人相仿，覆盖一地，难入中枢。

中原沦陷后，南迁的朝廷要倚重江南大族的势力，吴家因而成为江南举足轻重的大家族。吴启梅有心相位——他在失意之时常常以经历了黑水之盟的秦嗣源秦公自比，其时秦嗣源尚未被平反，但作为大族领袖，内中情由许多都是能看得清楚的，当年秦嗣源复起后的诸多动作，包括赈灾、北伐，太原与汴梁的坚守，秦嗣源苦心孤诣付出太多，最后却倒在了官场平衡上，这些事情令吴启梅心有戚戚。

不过，纵然身负经世之才，朝堂南迁之后也给了南面大族以地位权力，但涉足中枢的几个位置，却仍旧把持在几名朝堂元老的手中——周雍自知能力有限，对于官员的任用只求稳妥，于新人的提拔、新势力的扶持，力度反而不大。

吴启梅因此无法直达官场顶峰，但他名望已高，家族势力也大，若不能为相，其余的小官就没什么意思了。因为这样的原因，建朔朝堂定居临安后，吴启梅建立“钧社”，取的是“理重万钧”的意思，暗地里扶持了不少人，在官场上建起一个小圈子。这也算是政治上的迂回，若然无法为相，他干脆让自己的地位变得更加超然，变作武朝朝堂的幕后之人，也是不错。

事实上，吴启梅建立的“钧社”，一度是希望变成“君社”的，这一点与秦桧的想法相似。周雍在执政上只能说是个象征，许多人一开始都想要往君武身上放下筹码，吴启梅本身关系庞大、实力雄厚、能力出众的可用弟子也多——不管怎么看，自己都像是第二个秦嗣源，但直到最后，名叫周君武的愣头小子也没有认可他，这令吴启梅同样感到了愤懑与耻辱。

果然，这天下不缺秦嗣源这样的能臣，是这天下早已腐朽，容不下一个两个的秦嗣源罢了。

——对于这段情由，李善心中并不是非常的清楚。他原本在吴启梅家中读书，建朔三年便被吴启梅扶上了进士之位，此后仕途一路顺畅。女真人来时，李善一度也呼吁着抵抗，甚至也想着轰轰烈烈与女真人拼个你死我活。但这些想法未到眼前时可以热血慷慨，事到临头，所有人都还是有些犹豫的。

其后随着周雍的逃跑，恩师痛心疾首，哭喊武朝要亡了，但苍生何辜？到得女真人入城，局势急转直下，有些人选择慷慨的反抗，而后遭到屠杀。铁彦、吴启梅等人站了出来，试图救下无辜的黎民百姓，小朝廷因此建立。

这些事情固然屈辱，往后的历史上说不定也要留下骂名。但如果没有人这样去做，天下人只会死得更多。

蝼蚁一般的人们，又能懂得什么呢？

马车一路前行，来到吴启梅的右相宅邸之后，不少人都已经到了。这些人或是李善的师兄弟，或是吴系于朝堂之上的朋党好友，不少人碰面之后互道了新年好。李善与几位相熟的师兄弟见面，听得他们说起的，多还是有关于吴系的得力干将陈炜、窦青锋等人扩充与训练新军的事情。

临安沦陷至今，放眼外界，如今有三场打仗一直在打：一是仍旧被宗弼带了兵追得到处跑的前太子，二是银术可于潭州附近的血战，三是西南乱匪与宗翰希尹之间的较量竟还未结束。

但对于临安朝堂上的众人来说，除了周君武的存在算得上是眼前的威胁，之于黑旗——对方毕竟已有十余年未近江南了，说起来十余年前弑君穷凶极恶，但十余年的光阴不曾见到的东西，实感终究是不够的。

军队，才是今日临安小朝廷上各个派系关心的东西。

关于为什么要投降，武朝为何灭亡，道理可以掰出一朵花来。但投降派并不天真——或者可以说，只有投降派，才格外的明白现实。千万的道理保不住自己的一条命，一旦女真人撤走，唯一能够依靠的，唯有军队。

好在武朝的统治已然崩解，组成小朝廷的各个势力、族群在许多地方往往都有着自己的“根据地”，有自己的势力范围。投降之后，以铁彦、吴启梅为首的大族第一时间推动的就是征兵——之于这样的行为，宗辅宗弼并不反感，或者说，就是在他们的推波助澜下，各地的势力才有了这样的动作。

对鞭长莫及的女真人而言，一个混乱分裂但大致上倾向于金国的江南“武朝”，最符合大金的利益。而对于为了保命已经选择了投降的各方势力来说，以最快的速度灭亡武朝的道统，使其无法依靠“大义”翻身，才最能保证自身的安全。

由于这样的默契，过去的几个月时间，宗辅宗弼在追杀君武以及搜刮战利品，临安朝堂的众人则一面抹黑武朝一面进行着忙碌的圈地运动。吴启梅坐镇中枢，麾下几员大将在各地拥兵已有三十余万，李善等文臣则努力将临安朝堂仍旧保有的部分资源努力输送给这些军队，以期待他们能够迅速地蜕变为精锐，到将来成为新武朝的基础力量。

由于吴启梅以秦嗣源自比，吴系与当年的秦系，眼下倒也有不少相似之处。例如吴启梅为相之后，便迅速建立起新的武朝密侦司，由他最为信任的弟子甘凤霖主持，搜罗各种江湖人士为其办事。弟子之中又有重商事者，便颇得吴启梅器重。

众人聚首之时，偶尔便也说起秦系当年的事情。提起觉明和尚，道他毕竟有皇族血统，不过因关系而成事，名声虽盛，其实难副；说起纪坤，道他仆人出身，处理细务尚可，大气不足；再说成舟海，他辅佐周佩，竟不能提前预防皇室的倾轧，以至于周雍逃亡、长公主府的势力迅速崩塌，也是难堪大用；至于闻人不二，普普通通中人之姿，不足道哉。

还有宁立恒，弑君之举太过鲁莽，若徐徐图之，这天下又何至于到今天这等地步……众人议论起来，凡此种种，不一而足。

评价之中，自然又暗藏对比。如今周佩去了海上，周君武东奔西逃，西南天边的战事更是遥远，吴启梅、甘凤霖等人偶尔谈及，对于宗翰希尹的实力，是没有多少人敢质疑的，并且黑旗军倒行逆施，不得民心，女真人杀向西南的两个多月时间里，不光剑阁方面倒向了金国，西南之地，更有大小规模的各种叛乱，层出不穷。

根据西南传来的消息，只是到十二月中旬，黑旗军与金人对抗的过程里，所掌控的地区便有三十余次的叛乱兴起。这些叛乱或是数十人或是数百人，趁着女真人杀来，黑旗头尾难顾的时机，在黑旗军后方破坏道路、率队进山。

如今摆在李善等人面前最紧迫的并非黑旗军，吴启梅等人偶尔说起，也颇有旁观者的清醒：西南的内乱，乃是宁毅用老兵下乡，与乡贤争权所导致的后果。

——宁毅用老兵、巡查队、说书队、军医队下到偏远乡村，这些乡村里的书生们便在暗地里说黑旗军乃是不顾天理的大灾难、是无君无父的魔头。

“坏了规矩的人，规矩就要转过头来吃了他。”

远在天边的西南战事在临安人眼中早已有了方向，偶尔说起，更引人的反倒是当年的一些轶闻趣事：十余年前方腊起事，占了杭州，那心魔宁毅便曾身陷此地，他当年身处的霸刀营驻地，如今便在与相府相隔两条街的地方，但曾经的景物，早已物是人非了，至于如今的这所右相宅邸，当年却是更为著名的一处所在，这里原本是大儒钱希文的家族旧宅，方腊破城时，钱希文率家人抵抗，后来宅子被付之一炬，方腊覆灭后有人将此地买下，十余年间数度翻新，最终成了右相的居所。

聚会之中，这些横跨十余年的轶闻被众人之间原本稳重的“大师兄”甘凤霖娓娓道来，李善朝外头望去，只见庭院当中积雪腊梅相映成趣，一位位宾朋往往来来。思及这十余年的光阴，只觉得眼下的临安虽然还在女真人手中，但将来未尝不能吐气扬眉，胸口有豪气蕴生。

逸闻趣事闲聊完毕之后，不一会儿，他们的话题便又往最为迫切的征兵练兵上转过去了。

此时是武朝振兴元年——又或者说是嘉泰元年——的正月初五。还没有多少人意识到，接下来会是多么风起云涌、应接不暇的一个年头。但就在这个下午，西南的战报传到了临安，猛烈地震撼着此时身在临安的所有人。

那是十二月十九华夏军攻破雨水溪、阵斩讹里里的消息。这消息犹如一道炸雷，一时间甚至让李善等人为之骇然。他能够清楚地记得这一天里吴启梅、甘凤霖等人的脸色，到得这天夜里私下聚会时，他才听得吴启梅斟酌许久，脸色阴沉地说了一句：“抓在手上的东西，才是自己的，从今往后，新军，是第一要务。”

吴启梅没有强调太多，所有人都明明白白：其实无论是周君武卷土重来，还是西南真的抗住了宗翰大军的进攻，真正能够救他们的，都只会是握在手上的军队。西南的战报，只是给他们更重地敲响了警钟而已。

这样的阴沉持续了七天，正月十二傍晚，李善被迅速地召往右相府，这一次见面，吴启梅平静中带着喜色：“我早说过，坏了规矩的人，没有好下场。”

西南的第二份战报，以最快的速度传到了临安。

这些日子以来，西南的战局瞬息万变。

十二月十九的雨水溪之战，并不只是给华夏军带来了巨大的信心与好处，它同时引爆了华夏军后方还在观望的一些地方势力的决心。从二十四这天开始，西南各地相继爆发了数次由乡贤、地主组织的动乱，这些动乱虽未直接影响大局，却间接地分走了华夏军本就紧张的兵力布置。大年三十这天夜晚，在黄明县，拔离速再度对华夏军展开潮水般的进攻。

看着像是受到雨水溪之败的刺激，黄明县的进攻猛烈异常，此后连续三天的时间，拔离速亲自压阵发动了一波又一波的猛烈攻击。华夏军在黄明防线上的抵抗也极为顽强，但仍旧承受了巨大的伤亡。

在这次进攻期间，拔离速集合了本就囤积在前线的大量汉军，甚至驱赶着一部分的汉军伤员，命令他们对城墙的一部分展开疯狂进攻。黄明县经历了两个月的顽强防守，伤亡不小，参谋部准备利用前方汉军并不坚强的现实，打出一波反击来。

黄明县的攻守状况，其实并没有给予庞六安的第二师多少选择的余地。相对于雨水溪错综的地形，黄明县一方只是一堵城墙，城墙前方是战场，再过去是女真的营地与狭窄的山道，女真人一旦指挥军队展开进攻，即便是懦弱的汉军，也没有后退的余地。假如黑旗军不予纳降，军队就只能不断地往城头展开进攻，又或者是在战场上懦弱地等死。

第二师的防御极为顽强，火炮的数量也是黑旗军之最，两个多月的时间以来，黄明县打出的战场交换比相对雨水溪而言更为亮眼，但无论如何，他们的损失也是惨重的——尽管这已经是防御战中最优秀的成绩了。

年关的动乱绷紧了华夏军的兵线，尽管黄明县仍旧能够守住，但不断增加的伤亡始终令人心焦。考虑到雨水溪的战败不过十天，女真人在事实层面还没有调整好对汉军的态度，黄明县的阵地上对部分汉军展开了招降。

反攻爆发在正月初三的傍晚，听说华夏军打开了招降的口子后，战场上的汉军动乱开始了。庞六安集合了一个精锐团的力量从后方驱赶，一支决定投降的汉军部队从战场的中路切入女真人的阵地，顷刻间变乱延绵。

整个乱局在战场上持续了近半个时辰，混乱持续扩大，一支奚人精锐被切断在战场前方，几近全军覆没，女真主将拔离速一度冲向前方压阵，抵住趁混乱前冲的黑旗精锐突击团，女真侧后方军营又有汉将趁机起事，引爆了小半个军火库，火焰烧荡天际。

局势逼真而微妙庞六安与参谋长郭琛终于做出决定，再投入两个团的兵力，以最大力量出击，底定黄明县战局。

当三千人投入战局之中，不断前推之时，一支汉军部队带着奚人将领的头颅，被女真人追赶着朝城头奔来，另一侧，又是一支汉军精锐，对着冲出城墙的黑旗队伍，发动了进攻。

在轮番进攻中安心等待了两个多月，黄明县的守军，进入到拔离速——这位地位仅次于希尹、银术可、术列速的女者宿将——的谋算当中。当成千上万的金国精锐高呼着“你们中计了”反攻而来，原本预备在战场上倒戈的汉军队伍们也再度选择了他们的立场。

这日天光方尽，黄明县的城头上百炮齐发，与之对应的是女真人的火炮对射。纵然大炮的力量排山倒海，半个时辰后，汹涌的军队仍旧崩断了黄明城头那根防御的细弦。毕竟此时的第二师，已不是开战之初神完气足的状态了，他们损失了四千人，后来又补充了两千新兵。当三千余人的有生力量被投入战场当中，城头上刚刚够用的守军，终于露出了他们的破绽，这天夜里，从女真人踏足城头开始，惨烈的厮杀与攻防，便黄明县城当中的每一处展开。

拔离速在这一战中展现的，并非是多么奇诡的谋划，这更像是他征战一生兵法运用的巅峰，这一天战场之上无论是溃败还是混乱，都被演绎得极为逼真，也正是这样的逼真，给予了庞六安等人恰到好处的诱惑，令得他们在最需要决断的时候不由自主地选择了出击——只因不出击，巨大的战果稍纵即逝，黄明县将继续陷入一日复一日的惨烈攻防。

正月初三这个时间，也恰巧是一个心理上的关键点：雨水溪战败之后，女真军队里对汉军的不信任一直在攀升，华夏军对此作出了应对，例如印发传单、喊话招降……以这些手段令投降汉军的位置变得更为尴尬。

华夏军的参谋成员每每说起这些手段，其实多少是有些自豪的。但这样的自豪与得意在一定程度上蒙蔽了人们的眼睛。

到十二月二十八那天的夜晚，宗翰召集所有人做了豪迈的动员，实质上是试图稳定军中汉人的位置，华夏军更能看出其中的尴尬：前线的汉军太多了，后方的道路又窄，这些汉军一时间是撤不走也杀不掉的，若不能稳住他们的军心，女真的西南一战，基本上就可以不用打了。

二十八的十里集会议，坐镇前方的拔离速不曾参与，他在三十晚上便发动进攻，到得初三这天，理论上来说，女真人还不可能对汉军做出妥善的处理……这样的因素，加深了女真混乱的真实性。

正月初四，华夏第五军第二师败于黄明县。

与黄明县之战横向对应的，实际上还有另一轮战况在。

从正月初一开始，女真对前线展开了秘密的、而又高强度的一轮调兵，正月初二凌晨，刚刚完成换防不久的雨水溪阵地遭遇女真人的强袭，并且在后方还未完全打散重编的俘虏营地中，爆发了一次叛乱，雨水溪前线，西路军主帅完颜宗翰一度抵达战场，发起进攻。

这一讯息对华夏军参谋部造成了一定程度的误导，认为战局一直很稳的黄明县进攻实际上是为了掩护雨水溪方面的强袭——这种铤而走险也一向是女真人的风格，因而没能做出最好的应对。

战场上的一个失误，随后便会让人付出刻骨铭心的代价。

雨水溪之战与黄明县之战前后相隔半个月的时间，消息抵达临安，则只是相隔了七天。黄明县城头一破，这一封战报便被迅速地以八百里加急传回三千余里外的临安，以方便临安的公卿们以最快的速度做出决定。

接到战报之后，吴启梅面色通红，却已然放下心来。

女真人击败华夏军，说明这天下的局势仍旧在他们的掌握与推测范畴之中。若真有一天，完颜宗翰这等人竟被华夏军击败，那或许意味着这天下的走向，已经完全脱离他们的预测、脱离了“常理”的范畴了，这对他们来说，反倒是最可怕的事情。

“练兵……抓紧时间，练兵。”

这个夜晚，吴启梅简短而有力地重复了这句话，微言大义，很有大人物的气度。

众人也在松了一口气之后，点头应和着这句话的力量。

这一刻，临安的大人物们还没有意识到，这个风起云涌的春天才刚刚开始，他们的觉悟、速度与力量甚至都跟不上接下来讯息的变化。就在女真人攻破黄明防线之后，西南的战局迅速卷入白热化的激烈厮杀当中。

斥候在山林间高速奔走，渠正言、韩敬等人带领着马队，沿着崎岖的山道数次试图切入对方军队的侧后方。这是战场瞬息万变的调整期，双方的军队都在试图趁着对方未重新站稳之前抓住一丝破绽，扩大混乱的局势。

而就在吴启梅于临安收到第一封黄明战报的正月十二这天，一度屯兵于剑门关北边，对着女真后防虎视眈眈的华夏第七军，在秦绍谦的带领下，朝着南面的女真后防线挥出了第一击。

面对着这支气势最为凌厉，始终威慑着女真后路的华夏军部队，坐镇后方的完颜希尹不紧不慢地做出了动作。自正月十四开始，到正月二十，一共七天的时间里，这支两万人的部队陆续遭遇了十七支同等数量汉军部队的阻击、击溃了十七支部队的阻击。

激烈而凶狠的变化还在更多的地方酝酿。正月里，就在福建，自吴启梅、甘凤霖等人口中被评价为“难堪大用”的成舟海，悄悄进入了正被嘉泰朝堂左相铁彦堂弟铁三悟掌控的福州城内。正月初九，福州城内叛乱爆发，军队血洗福州府，初十，铁三悟的人头被悬于城头之上。

同日，身穿明黄大髦的长公主周佩在众人的拱卫下，踏上仍旧悬着人头福州城墙。透过凄厉的寒风，遥望天北的雪野。在那个方向上，君武与岳飞、韩世忠的队伍仍旧在被女真人的军队追逐着。

潭州（长沙）附近，银术可击溃朱静的部队，于这个雪天屠尽了居陵县城，陈凡等人在潭州附近构筑起防线，却也是且战且退，但就在银术可指挥的大军当中，一场巨大的阴谋正在悄然酝酿：

一位名叫于明舟的年轻汉军将领在糟蹋过两遍自己家中的军队，又在战争中丢了三根手指后，因其残暴偏激的性格逐渐受到完颜青珏的信任。不久之后，这位年轻的将领就要在完颜青珏与银术可的身后……露出他狰狞的面目。

春日尚未至，大地已惊雷。

第九〇〇章 大地惊雷（二）

西南。

时间回到正月初五，梓州城外，车马喧嚣。大概辰时过后，从前线扯下来的伤兵开始入城。

积雪只是仓促地铲开，满地都是泥痕，坑坑洼洼的道路顺着人的身影蔓延往远处的山里。戴着红袖章的疏导指挥员让牛车或是担架抬着的重伤员先过，轻伤员们便在路边等着。

头上或是身上缠着绷带的轻伤员们站在道旁，目光还在望着东北面过来的方向，没有多少人说话，气氛显得焦灼。有一些伤员甚至在解自己身上的绷带，随后被卫生员制止了。

“我的伤已经好了，不用去城里。”

伤员一字一顿，如此说话，卫生员一时间也有些劝不住，指战员随后过来，给他们下了死命令：“先进城，伤好了的，整编之后再接受命令！军令都不听了？”

华夏军中，军令如山是从来不讲情面的规则，伤员们只能听命，只是旁边也有人聚拢过来：“上头有办法了吗？黄明县怎么办？”

指战员便道：“第一师的骑兵队已经过去解围了。第四师也在穿插。怎么了，信不过自己人？”

“咱们第二师的阵地，怎么就不能夺回来……我就不该在伤兵营呆着……”

有人愤懑，有人懊恼——这些都是第二师在战场上撤下来的伤员。事实上，经历了两个多月轮番的鏖战，即便是留在战场上的战士，身上不带着伤的，几乎也已经没有了。能进入伤兵营的都是重伤员，养了许久才转变为轻伤。

这些也都已经算是老兵了，为了与金国的这一战，华夏军中的政工、舆论工作做了几年，所有人都处于憋了一口气的状态。过去的两个月，黄明县城如钉子一般紧紧地钉死在女真人的前头，敢冲上城来的女真将领，不管过去有多大名声的，都要被生生地打死在城墙上。

这是与覆灭了整个天下的女真人的气运之战，能将女真人打到这个程度，所有的将士心中都有着巨大的自豪感。即便伤痛缠身，战士们一天一天死守在城头也颇为艰难，但所有人心中都有一股不灭的气在，他们坚信，自己感受到的艰难，会十倍数十倍地反馈到对面敌人的身上，要撑到一边崩溃为止，华夏军从没怕过。

他们这样的豪气是有着坚固的事实基础的。两个多月的时间以来，雨水溪与黄明县同时遭到攻击，战场成绩最好的，还是黄明县这边的防线，十二月十九雨水溪的战斗结果传到黄明，第二师的一众将士心中还又憋了一口气——事实上，庆祝之余，军中的指战员也在如此的鼓舞士气——要在某个时候，打出比雨水溪更好的成绩来。

谁知道到得初四这天，崩溃的防线属于自己这一方，在后方伤兵营的伤员们一时间几乎是惊呆了。在转移途中人们分析起来，当察觉到前线崩溃的很大一层原因在于兵力的吃紧，一些年轻的伤兵甚至愤懑得当场哭起来。

从初三的晚上到初四的上午，黄明县城争夺的惨烈无以言表。这中间最为自责的庞六安带着干部团连续六七次的往城头冲杀，被强行拉下来时全身都成了个血人，接到后方的强制撤退命令后他才肯最后撤出黄明县城。

至初五这天，前线的作战已经交由第一师的韩敬、第四师的渠正言主导。

从前线撤下来的第二师师长庞六安、参谋长郭琛等人还未回到梓州，第一批入城的是二师的伤员，暂时也并未察觉到梓州城内局面的异样——事实上，他们入城之时，宁毅就站在城头上看着侧前方的道路。参谋部中不少人暂时的上了城墙。

梓州城内，眼下处于极为空虚的状态，原本作为机动援兵的第一师目前已经往黄明前推，以掩护第二师的撤退，渠正言领着小股精锐在地形复杂的山中寻找给女真人插一刀的机会。雨水溪一边，第五师暂时还掌握着局面，甚至有不少新兵都被派到了雨水溪，但宁毅并没有掉以轻心，初四这天就由军长何志成带着城内五千多的有生力量赶往了雨水溪。

梓州全城戒严，随时预备打仗。

宗翰已经在雨水溪出现，指望他们吃了黄明县就会满足，那就太过天真了。女真人是身经百战的恶狼，最擅行险也最能把握住战机，雨水溪这头只要出现一点破绽，对方就一定会扑上来，咬住脖子，死死不放。

召集会议的命令已经下达，参谋部的人员陆续往城楼这边集合过来，人不算多，因此很快就聚好了，彭越云过来向宁毅报告时，看见城墙边的宁毅正望着远方，低声地哼着什么。宁先生的表情严肃，口中的声音却显得极为漫不经心。

“……亲爱的爸爸妈妈……你们好吗。我已经非常帅啦……嗯嗯嗯嗯……”

“……人到齐了。”

“嗯。”

宁毅回过头来，手插在衣兜里，朝城楼那边过去。进到城楼，里面几张桌子拼在了一起，参谋部的人来了包括总参谋长李义在内的十余位，宁毅与众人打过一个招呼，然后坐下，脸色并不好看。

“我主持会议。知道今天大家都忙，手上有事，这次紧急召集的议题有一个……或者几个也可以。大家知道，第二师的人正在撤下来，庞六安、郭琛他们今天下午可能也会到，对于这次黄明县失利，主要原因是什么，在我们的内部，第一步如何处理，我想听听你们的想法……”

在座的或是总参负责实际事务的大头头，或者是关键位置的工作人员，黄明县战局告急时众人就已经在了解情况了。宁毅将话说完之后，大家便按照顺序，陆续发言，有人谈及拔离速的用兵厉害，有人谈及前线参谋、庞六安等人的判断失误，有人提及兵力的紧张，到彭岳云时，他提起了雨水溪方面一支投降汉军的暴动行为。

“……雨水溪方面，十二月二十战局初定，当时考虑到俘虏的问题，做了一些工作，但俘虏的数量太多了，我们一方面要收治自己的伤兵，一方面要巩固雨水溪的防线，俘虏并没有在第一时间被彻底打散。然后从二十四开始，咱们的后面出现暴动，这个时候，兵力更加紧张，雨水溪这里到初二居然在爆发了一次叛乱，而且是配合宗翰到雨水溪的时间爆发的，这中间有很大的问题……”

“……我现在在想，没有抵达前线的完颜希尹，实际上对于女真人中的汉军问题，并不是完全没有防备。当他意识到这些军队不太可信的时候，他能怎么做？表面上我们看见他明确了赏罚，秉公办事让汉军归心，但在私下里，我认为他很可能早就选择了几支最‘可信’的汉军部队，私下里做了预防……”

“……比如说，事先就叮嘱这些小部分的汉军部队，当前线发生大溃败的时候，干脆就不要抵抗，顺势归降到我们这边来，这样他们至少会有一击的机会。我们看，十二月二十雨水溪惨败，接下来我们后方叛乱，二十八，宗翰召集手下喊话，说要善待汉军，拔离速年三十就发动进攻，初二就有雨水溪方面的暴动，而且宗翰居然就已经到了前线……”

彭岳云说着：“……他们是在抢时间，一旦归降的将近两万汉军被我们彻底消化，宗翰希尹的布置就要落空。但这些布置在我们打胜雨水溪一战后，全都爆发了……我们打赢了雨水溪，导致后方还在观望的一些汉奸再也沉不住气，趁着年关铤而走险，我们要看住两万俘虏，本来就紧张，雨水溪前方突袭后方暴乱，我们的兵力全线紧绷，因此拔离速在黄明县做出了一轮最强的进攻，这其实也是女真人全面布局的战果……”

整场会议，宁毅目光严肃，双手交握在桌上并没有看这边，到彭岳云说到这里，他的目光才动了动，一旁的李义点了点头：“小彭分析得很好，那你觉得，庞师长与郭参谋长，指挥有问题吗？”

彭岳云沉默了片刻：“黄明县的这一战，机会稍纵即逝，我……个人觉得，第二师已经尽力、非战之罪，不过……战场总是以结果论输赢……”

他说到这里，颇为纠结，宁毅敲了敲桌子，目光望向这边，显得温和：“该说的就说。”

“我认为，当有一定处罚，但不宜过重……”

宁毅点了点头，随后又让其余几人发言，待到众人说完，宁毅才点了点头，手指敲打一下。

“我不废话了，过去的十多年，我们华夏军经历了很多生死之战，从董志塬到小苍河的三年，要说身经百战，也勉强算得上是了。但是像这一次一样，跟女真人做这种规模的大仗，我们是第一次。”

他摆了摆手：“小苍河的三年不算，因为即便是在小苍河，打得很惨烈，但烈度和正规程度是比不上这一次的，所谓中原的百万大军，战斗力还不如女真的三万人，当时我们带着部队在山里穿插，一边打一边收编可以招降的军队，最注意的还是钻空子和保命……”

“女真人不一样，三十年的时间，正规的大仗他们也是身经百战，灭国程度的大动员对他们来说是家常便饭，说句实在话，三十年的时间，大浪淘沙一样的练下来，能熬到今天的女真将领，宗翰、希尹、拔离速这些，综合能力比起我们来说，要远远地高出一截，我们只是在练兵能力上，组织上超过了他们，我们用参谋部来对抗这些将领三十多年熬出来的智慧和直觉，用士兵的素质压倒他们的野性，但真要说用兵，他们是几千年来都排得上号的名将，我们这边，经历的打磨，还是不够的。”

“但是我们居然骄傲起来了。”

宁毅的手在桌上拍了拍：“过去两个多月，确实打得斗志昂扬，我也觉得很振奋，从雨水溪之战后，这个振奋到了极点，不光是你们，我也疏忽了。往日里遇上这样的胜仗，我是习惯性地要冷静一下的，这次我觉得，反正过年了，我就不说什么不讨喜的话，让你们多高兴几天，事实证明，这是我的问题，也是我们所有人的问题。女真爸爸给我们上了一课。”

他稍稍顿了顿：“这些年以来，我们打过的大仗，最惨的最大规模的，是小苍河，当时在小苍河，三年的时间，一天一天看到的是身边熟悉的人就那样倒下了。庞六安负责很多次的正面防守，都说他善守，但我们谈过很多次，看见身边的同志在一轮一轮的进攻里倒下，是很难受的，黄明县他守了两个多月，手下的兵力一直在减少……”

“至于他对面的拔离速，两个月的正面进攻，一点花俏都没弄，他也是安安静静地盯了庞六安两个月，不管是通过分析还是通过直觉，他抓住了庞师长的软肋，这一点很厉害。庞师长需要反省，我们也要反省自己的思维定势、心理弱点。”

“另外还有一点，非常有意思，庞六安手下的二师，是目前来说我们手下炮兵最多最精良的一个师，黄明县给他安排了两道防线，第一道防线虽然年前就千疮百孔了，至少第二道还立得好好的，我们一直认为黄明县是防守优势最大的一个地方，结果它首先成了敌人的突破口，这中间体现的是什么？在目前的状态下，不要迷信器械军备领先，最最重要的，还是人！”

宁毅说到这里，目光依旧愈发严肃起来，他看了看一旁的记录员：“都记下来了吗？”待得到肯定回答后，点了点头。

“好，以这次战败为契机，从军长往下，所有军官，都必须全面检讨和反省。”他从怀中拿出几张纸来，“这是我个人的检讨，包括这次会议的记录，抄录传达各部门，最小到排级，由识字的指战员组织开会、宣读、讨论……我要这次的检讨从上到下，所有人都清清楚楚。这是你们接下来要落实的事情，清楚了吗？”

到得此时，众人自然都已经明白过来，起身接受了命令。

此时城池外的大地之上还是积雪的景象，阴沉的天空下，有小雨渐渐的飘落了。雨雪混在一起，整个气候，冷得惊人。而此后的半个月时间，梓州前方的战争局势，都乱得像是一锅冰火交织的粥，冰雨、热血、骨肉、生死……都被杂乱地煮在了一起，双方都在奋力地争夺下一个平衡点上的优势，包括一直保持着威慑力的第七军，也是因此而动。

而直到二十以后，类似黄明县、雨水溪攻防战的平衡，也再未成型过。宁毅并未死守梓州，更为凶险的运动战、争夺战与犬牙交错的厮杀，在新的一年里迅速地展开了……

第九〇一章 大地惊雷（三）

武振兴元年，宁毅弑君之后的第十三个年头，开端的一个月里，西南打成了一锅乱粥。

只是上中两旬，以剑门关为分界，西南面度过了厮杀一刻不休的二十天；东北面，则在七天的时间里打了十七仗。

到得一月底二月初，西南的情报汇总后传到临安，此时京城的状况正因福州失守之事显得紧张——当然，最紧张的属于左相铁彦的一系力量，死了堂弟、丢了福州之后，他在朝堂中的地位骤降——诸如吴启梅、甘凤霖、李善等人，再加上朝堂、军中的不少大员，则多是为了希尹与秦绍谦的这一番交手，啧啧称叹。

秦绍谦带领的两万余人在七天时间内连破十余道防线后，开始挥师回撤。而在前方希尹气定神闲，虽然组织了十七支军队陆续扑上去又被打散，但他本身的根基毫发未伤，在众人眼中，真正的高手气度沛然而生。

“……秦绍谦带领的所谓华夏第七军，钉在女真人的后方，原本起的便是威慑的作用。有此两万人在，前线的宗翰大军，就必须得考虑将来如何折返之问题，令其无法倾尽全力进攻，总得留些后路。黑旗这第七军按兵不动，便有万变之可能，一旦动起来，两万人而已，反倒落于下乘，非上兵之选。”

“……只可惜，西南前线之黑旗，虽然由名声更甚的宁毅指挥，实际上盛名难副。年底打了场胜仗便已耗尽力量，正月初四就遭逢大败。这秦绍谦想必也有些头疼了，不得不向前出击，他手下两万人，真精兵也，与女真满万不可敌亦不遑多让了，护步达岗，女真两万可破七十万，可惜啊，秦绍谦的前头并非当年的耶律延禧，而是打败了耶律氏的希尹……”

“……以同等数量之汉军，在后方设下十余防线，一次一次地迎上去。秦绍谦打不出倒卷珠帘的声势，自身反倒是一鼓作气、二而衰，他一次打破十七道防线，希尹将手头的汉军再做收拢，说不定还能结出十七道、二十七道防御来。一击即溃又能如何？恐怕他走到希尹的面前，拿刀的力气都没有了……”

一段时间里，临安便都是对于这一战的议论，从吴启梅往下，到茶楼中的书生们，几乎都能对这一战说出些评价来了。

“……希尹用兵真是老辣至极，但秦绍谦也真是拿得起放得下，干干脆脆地打破了十七道防线，又拔营往回走，继续威慑。他的第七军没在希尹这匹饿狼面前露了怯，这军队的战力、威胁，反倒更加实实在在地落了地。说起来，倒也不愧是秦家子啊，不显山不露水，与希尹掰腕子竟还棋逢对手，照我看哪，华夏军中，宁毅的招牌也就是招牌，真正的实力，还是秦系的厉害……”

“……只是这一场试探，终究没能分得了胜负，秦绍谦走得潇洒，算全身而退。但以战略论，他希望进攻女真后路以解前线之危，意图还是落了空，七天内十七战，虽连战连捷，但本身能无损伤乎？故这番交手之中，真正取胜之人，还是以逸待劳的完颜希尹。至此，黑旗军于西南之战局，也只能完全靠身在西南的所谓第五军了，可叹哪，宁毅指挥的第五军，而今正节节退败呢……”

相隔几千里的距离，坐山观虎斗，委实能给人大雪天里坐在温暖房间里看人在路上瑟瑟发抖的舒适感。吴启梅等人说着这用兵之道的微妙，或夹杂以感叹，或辅之以叹息，或多或少的便有指点江山，以天地为棋盘的感觉。

当然，之所以对秦绍谦、希尹之间的这场交手如此详细地分析，是因为过了剑门关的整个西南战局，眼下还处于一场迷雾当中。不过，女真人突破了黄明县后，兵力开始往梓州前压，宁毅的防线后撤，这总是一个毋庸置疑的大趋势。

远隔三千里，身在临安的人们一时间还无法知晓西南的金国军队陷入了怎样的泥沼。

**************

春节刚过，女真在黄明县的突破，确实给华夏军带来了一次巨大的损失。

如果统计华夏军第二师过去两个多月死守黄明的减员，数字突破了四千有余，但仅仅是初三初四的一场惨败与争夺，战场上的牺牲与失踪人数便达到了两千八百余人。

这恐怖的减员数字大多源自于第二师对黄明县展开的不甘的争夺。黄明县城的骤然失守，对于华夏军来说，丢掉的不仅仅是一堵城墙，还有大量的不可能及时撤走的铁炮与守城器械，这是眼下最重要的战略资源之一，甚至于为了一次可能的反攻，华夏军运送到黄明县的炸药等物，一度有所加码。

对于在黄明县或者雨水溪展开一次反击的构想，华夏军参谋部中一直都在酝酿。原本预计的便是十二月二十八左右展开进攻，但十九这天雨水溪便有了战果，黄明县拔离速收兵回守，在黄明县展开反击的构想便一度搁置。

若真打算展开反击，第二师必然要与其他部队做出配合，但第四、第五师在雨水溪取胜之后，减员也是够呛，又要看守伤员，黄明县再要豁出去反击，便有些勉强了。

初三入夜，女真人怒涛般的攻击突破了城头，城墙上展开了厮杀。由华夏军掌控的大段城墙上百炮齐发，炮兵队将所有囤积的火药投入到了排山倒海般的攻击当中，甚至出现了数次炮管过热炸膛波及自己人的情况。但这样的情况仍旧没能遏制住黑夜里已经变得狂乱的战场局势。

整整一个夜晚，华夏军在小小的县城当中且战且退，工兵队拖着部分铁炮辎重朝县城后方过去，战场上各个小队在干部团的带领下无数次的冲锋，女真人在拔离速的严令下守住了城头的战果，但在县城内，一波一波冲进去的士兵在华夏军的冲击下被打得几乎破胆。

尸体如山、血流成河，即便是作为金兵主力的契丹人、奚人、辽东人部队有一些也在城内被打得溃败如潮。

但人数的优势终究压倒了华夏军指战员的奋勇，部分华夏军部队在自己的阵地上被分割包围，奋战至深夜甚至直到天明，但终究逐渐淹没在战场的血流当中，在一些已经无法突破的阵地上，士兵们引爆了炸炮弹和火药，顺便将身边的铁炮付之一炬。

到得第二日清晨，战场上的拼杀还在持续，聚集在黄明县一端构筑起阵地的华夏军大都已是伤兵，在敌人的进攻下无法带着辎重撤退，一直坚持到巳时左右，韩敬的驮马队抵达战场，这才开始撤离伤兵和大炮，有序地沿着山路离开。

拔离速并不准备就此结束这一次的战果，打到此时，华夏军已经失去了在黄明县的城防优势。他聚拢手上的精锐，反复上阵，一刻不停地朝着韩敬发动进攻。韩敬摆开阵势，从初四这天下午一直守到初五的白天，数次打退女真人的进攻，随后眼见女真人似乎减弱攻击，才开始撤离。

他的撤退才刚刚展开，女真人的部队再度衔尾杀来，第一师的队伍在山道间且战且退，与黄明县城拉开大约三里的距离后，山势逐渐开阔。女真人的队伍从后方咬着过来，随后被山路中杀出的渠正言所部拦腰截断，一师四师就此打了个配合，将追在前方的五百余奚人精锐包了个饺子，百余人被猛烈的前后夹攻逼下了悬崖，三百余人缴械投降。后方的部队援救无果后终于撤退。

拔离速在初五这天的追击这才稍稍止住。

初六，由余余率领的斥候队配合下，拔离速再度组织部队往前追，巨大的麻烦这才随之显现。

从剑阁往梓州方向延伸，黄明县、雨水溪是两个关键的阻拦点。过了这两处位置，通往梓州的山势稍稍平缓了一些，道路的选择更多。但并不代表，自此就是一马平川。

事实上，过了黄明县数里之后，虽然山势看起来稍显平缓，但接下来对于女真人而言，就都是陌生的道路了。

余余的斥候部队沿着山间摸索前行，不久之后便遭遇到地雷的困扰——这是开战之后再没有人碰过的雷阵，而就在部分老练斥候展开新一轮排雷工作的同时，华夏军的斥候部队，也一刻不停地杀过来了。

依靠着林中的雷阵，斥候部队的交换比进一步拉大，只是稍稍接触，余余不得已选择了保守的作战态度，他只能将斥候大量的集合，沿着主道路周边逐步往前摸索。

主路上并没有地雷存在，拔离速集合数股部队，与斥候队相互配合前进。但这样的阵容也无法阻止渠正言带领第四师反击的疯狂，华夏军的特种作战小队如幽灵一般的在林间穿行，不时的往道路这边的女真斥候部队或是女真主力射来弩矢或是黑枪。

这些特种作战部队在此时的动作极为嚣张，往往在女真斥候发现路边地雷试图排除或引爆的时候，他们便迅速靠近予以袭击。他们有时候会被海东青发现，有时候会遭到反击，但没有关系，遭到反击他们便往山林更深处逃跑，更多尚未排除的地雷就在逃跑的路线上埋着，一旦有小股女真部队脱队，华夏军的作战小队便会迅速扑上去，将对方吃掉。

从初六开始，女真人从黄明县开始的前进道路上，便没有一刻安静下来过。敌进我退，敌疲我扰，敌退我追。在地利方面终于占据完全主动的情况下，渠正言将这一战术的精髓在女真人面前发挥到了极致。

余余苦不堪言，西南这一战开战之初，林中也有过斥候对杀，有过排雷甚至趟雷前进的一幕，当时还是展开了巨大的人数优势，才将阵线压到前方的。此时黄明前线斥候的人数优势已经算不得明显，对方做足准备以逸待劳，每一步前进要付出的代价，都令他感到剐心一般的痛。

但大军的前进此时无法停下来。

黄明县的一战，从整个大局上来说，女真人已经占据了一定的优势，这优势在于华夏军的兵力已经被绷紧到极点，但女真人仍旧有着相当多的有生力量可以投入战斗。从大的战略上来说，多点进攻崩断华夏军的兵线才是最具收益的事情，华夏军占据地利、作战具有优势，没有关系，即便几个人换一个，某个时刻，他们也会全面崩溃下来。

黄明县前推的同时，雨水溪的作战也已经再度展开。宗翰便是希望用这样的双线作战，耗光华夏军在战场上的每一份余力。

而为了威慑到雨水溪一线的后路，拔离速需要让麾下的士兵掌握黄明县前方约十五里的道路，这十五里的道路上，华夏军死守防御的优势已经不高，毕竟山岭已经相对易行，打不开的地方也已经可以绕过——顶多不过趟一波雷——但在前进的道路上承受华夏军的攻击，终究是必须熬过去的煎熬。

当然，即便知道这样的道理，作为女真人，战场之上这样被敌人蹂躏，也真是余余一生之中最为憋屈的一战。

主路外围的不断打秋风还只是开胃小菜，有时候海东青会在崎岖的山间发现数百斥候的集结，这让女真人紧张得不得了。正月初九，渠正言领着队伍对前进中的女真主力展开穿插，发现对方做好了防御之后，又随便放了几箭后跑掉。

正月十一，契丹人萧克领着手下三千余的精锐在发现渠正言进攻痕迹后试图展开反击，渠正言一看事情不对，掉头就跑，萧克带领着部队杀入山间，虽然遭遇到的雷阵并不密集，但渠正言领着的三百人向着萧克的三千人展开了剐肉式的反击。

依靠着对地形的熟悉，他带着主力朝对方还摸不清头脑的队伍侧翼迅速进攻、吃下，萧克的部队虽然十倍于渠正言，但在陌生的山间不久之后便混乱起来。萧克仗着勇力冲锋在前，不久之后差点被林间的黑枪打爆了脑袋，他清醒之后迅速后撤，但三千人伤亡两百有余，锐气全失。

随后的一波进攻源自正月十四，汉将刘年之带领麾下精锐四千余沿山道往前，在离黄明县七里左右的道路上骤然遇袭。

这一次是第四师参谋长陈恬带队，同样是三百余人，在第一波接战后他没有选择撤退，而是从山道侧面展开了一波强攻，刘年之的士兵从前方冲上，遭到华夏军士兵上百手榴弹分三批的轰炸。六把狙击枪在山林间同时响起，汉将刘年之连同身下的战马一同被打倒在血泊之中。打死刘年之后，陈恬才带着士兵全速撤退。

正月初三的黄明县战场上，面对着华夏军的招降，反水强攻的汉军部队，主要有两支，其中一支便由刘年之率领。他们是中原方面归降女真已久的汉军队伍，当年也参与过小苍河的作战，对华夏军的抗拒颇大。但华夏军对刘年之的这一波斩首强攻，也显示了华夏军在作战上继承自宁毅的睚眦必报的脾性。

刘年之被狙杀后，另一支由汉将孙旺带领的部队，数日之内几乎不敢离开黄明县。

距离黄明县十余里的万福岗，拔离速派出的前锋主力在这里艰难扎营，但每一日也都遭到第四师的进攻骚扰。到得正月十七，营地还没有扎好，韩敬率领第一师的队伍拉着从黄明县撤下来的火炮，气势汹汹地展开了正面强攻。

此时抵达这里的金国部队不过一万五千余人，韩敬、渠正言调动的人数几乎超过一万，在半天时间的厮杀中，营地被华夏军扫平了一遍，万余人退守至附近的山上。

女真将领完全选择龟缩之后，要赶尽杀绝并不容易，在捣毁营地还拉了屎以后，华夏军在这一天，没有选择更进一步的强攻。

道路上的骚扰仍旧一刻不停地在持续，女真人也在竭尽全力地熟悉和掌控一路之上的地盘。正月二十，山间有雾气弥漫，从黄明县到万福岗的山道上有厮杀声响起，这一次，渠正言遭遇到的，是意想不到的敌人，等在他们前方的，是漫山的白旗。

当年由完颜娄室带领的女真延山卫与辞不失的直属军队合并后的复仇军，这一刻由宝山大王完颜斜保带领着，提前抵达战场，在雾气之中，他们对着突袭严阵以待。

渠正言指挥着人调头就跑，隶属延山卫的老斥候队便从后方不要命地追赶了过来。

黄明县往梓州的道路上，厮杀与屠戮、伏击与反击，至此每一天都在这山林间上演着，规模或大或小，但无论如何，女真人都在一次又一次地损失中不断地扩大着他们对周围区域的掌控。

雨水溪方向，伤兵营地中的伤员已经陆续朝后方转移，但在营地之中帮忙的宁忌拒绝跟随后撤，作为军医队中出色的一员，他准备随着前线主力后撤时再离开，红提一时间也无法说服他。

报告此事的书信被传到梓州，由宁曦转达给宁毅时，宁毅正看着前方的大地图沉思，他低声道：“随他吧。”

“爹……”

“行了，我找个借口，把雨水溪的人都撤回来。”

“……啊？”宁曦都被这话语给惊呆了。

他仔细望着父亲的脸，这一刻，宁毅的眼睛盯着地图却没有看他，目光与话语都是一般的冷冽。

这是宁曦第一次分不清父亲的话语是玩笑还是真的。

宁毅的手上，是前方传来的一份简单情报，请报上记录的消息有二。

其一：差点死了……

其二：宝山入场。

宁毅将标记，按在了地图上。

第九〇二章 大地惊雷（四）

二月，天下有雨。

河流的上游，浮冰流动。江南的雪，开始消融了。

晋地，积雪中的山路仍旧崎岖难行，但外界已经渐渐从严冬的气息里苏醒，阴谋家们早已冒着寒冬行动了许久，当春日渐来，仍未分出胜负的土地终究又将回到厮杀的修罗场里。

对于这一切，楼舒婉已经能够从容以对。

视察过存放种苗的仓库后，她乘上马车，去往于玉麟主力大营所在的方向。车外还下着小雨，马车的御者身边坐着的是怀抱铜棍的“八臂龙王”史进，这令得楼舒婉不必过多的担心被刺杀的危险，而能够专心地翻阅车内已经汇总过来的情报。

年关过后，她稍稍长胖了一些，或许也长漂亮了几分，以往的衣裙终于能够再度撑得起来了。当然，在外人面前，楼舒婉已经习惯了不苟言笑的行事作风，这样能够更多的增加她的威严。只偶尔无人之时，她会显出脆弱的一面来。

这一天在拿起情报翻阅了几页之后，她的脸上有片刻恍神的情况出现。

各地归总过来的信息有大有小，令她神色片刻恍惚的情报只是几行字，报告的是冬日里晋宁方向上一个小县城里冻饿至死的人数，一名因伤病而死的乡绅的名字，也被记录了上来。

那个名字，叫做曾予怀。

楼舒婉拿着情报，思维稍稍显得混乱，她不知道这是谁归总上来的情报，对方有什么样的目的。自己什么时候有叮嘱过谁对这人加以注意吗？为什么要特意加上这个名字？因为他参与了对女真人的作战，后来又起出家中存粮救济难民？所以他伤势恶化死了，下头的人认为自己会有兴趣知道这么一个人吗？

这名字为什么会出现在这里呢？

她的思维围着这一处转了片刻，将情报翻过一页，看了几行之后又翻回来再确认了一下这几行字的内容。

曾予怀。

开战之前他在于将军的别业里责她太不注重自身风评，随后一本正经地向她吐露心声，他参与了与廖义仁、与女真人的作战，不久之后便在战场上丢了双腿。她一度在撤退的人群之中看到过担架上昏迷的这位中年人，她太忙了，并没有更进一步的关注下去。

……时间接起来了，回到后方家中之后，断了双腿的他伤势时好时坏，他起出家中存粮在这个冬天救济了晋宁附近的难民，正月毫不出奇的日子里，他因伤势恶化，终于死去了。

楼舒婉的目光冷冽，紧抿双唇，她握着拳头在马车车壁上用力地锤了两下。

前方，马车的御者与史进都回了回头，史进出声道：“楼大人。”

“……没事。”

楼舒婉将手中的情报翻过了一页。

如果是在十余年前的杭州，只是这样的故事，都能让她泪如雨下。但经历了如此多的事情事情，浓烈的情绪会被冲淡——或许更像是被更多如山一样重的东西压住，人还反应不过来，就要投入到其它的事情里去。

情报再翻过去一页，便是有关于西南战局的消息，这是整个天下厮杀征战的核心所在，数十万人的冲突生死，正在激烈地爆发。自一月中旬往后，整个西南战场炽烈而混乱，远隔数千里的汇总情报里，许多细节上的东西，双方的绸缪与过招，都难以分辨得清楚。

也是因此，在事情的结果落下之前，楼舒婉对这些情报也仅仅是看着，感受其中冲突的炙热。西南的那个男人、那支军队，正在做出令所有人为之叹服的激烈抗争，面对着过去两三年间、甚至二三十年间这一路下来，辽国、晋地、中原、江南都无人能挡的女真军队，唯独这支黑旗，确实在做着猛烈的反击——已经不能说是反抗了，那确确实实就是势均力敌的对冲。

她一度倾慕和喜欢那个男人。

虽然说起来只是暗中的迷恋，畸形的情绪……她迷恋和倾慕于这个男人展现出现的神秘、从容和强大，但老实说，无论她以怎样的标准来评判他，在过往的那些时日里，她确实没有将宁毅当成能与整个大金正面掰腕子的存在来看待过。

或许是相对接近的距离在一定程度上抹杀了神秘感，宁毅的算计和运筹，令人感到头皮发麻、叹为观止，直到如今，楼舒婉代入对方敌人的位置时，也会感到无能为力。但无论如何，这些总是有迹可循的东西，使用阴谋说明他本身的实力并不强大，总有缺陷因此才剑走偏锋，他因秦嗣源的事情一怒弑君，也被许多人认为是仓促的、欠缺考虑的行为。

归根结底，他的强大有着诸多的限制，如果他真的够强，当年他就不会深陷杭州，如果真的够强，苏家就不会被梁山屠了一半，如果真的够强，他就可以保下秦嗣源也不是眼睁睁地看着秦嗣源死去。正是因为这一系列的不够强，宁毅在一怒弑君之后，只能仓促地往西北转移，最终承受小苍河三年的厮杀与逃亡。

其实归根结底，他的强大终究有着具体的痕迹。但女真人的强大，却是碾压整个天下的强。也是因此，在过去的时日里，人们总是感到华夏军比女真差了一筹，但直到这一次，许多人——至少是楼舒婉这边，已经看得清楚，在西南这场大战里，黑旗军是作为与金国西路军同等级别甚至犹有过之的对手，在朝对方挥出难以抵挡的重拳。

这样的攻击如果落在自己的身上，自己这边……或许是接不起来的。

一月下旬到二月上旬的战事，在传来的情报里，只能看出一个大致的轮廓来。

原本在众人的预计与推算之中，兵力居劣势的华夏军会在这场大战中采取守势，以工事的加成弥补人数的不足，黄明县、雨水溪的阻击一度印证了这个推测。如果这样的方针延续，黄明县被突破之后，华夏军会将取胜的可能寄托于梓州的城防上，在女真人前进的过程里，以少量精锐不断袭扰、占下便宜，稳打稳退会是其中的上策。

但是不应当出现大规模的野外作战，因为即便因为地形的优势，华夏军进攻会稍稍占优，但野外作战的胜负有的时候并不如防守战那样好控制。几次的进攻当中，一旦被对方抓住一次破绽，狠咬下一口，对于华夏军来说，恐怕就是难以承受的损失。

然而在传来的情报里，从一月中旬开始，华夏军选择了这样主动的作战模式。从黄明县、雨水溪通往梓州的道路还有五十里，自女真军队越过十五里线开始，第一波的进攻突袭就已经出现，越过二十里，华夏军雨水溪的军队趁着大雾消失回撤，开始穿插进攻道路上的拔离速所部。

女真人的军队越往前延伸，事实上每一支军队间拉开的距离就越大，前方的部队试图稳扎稳打，清理与熟悉附近的山路，后方的部队还在陆续赶来，但华夏军的部队开始朝山间稍微落单的部队发动进攻。

此时黄明县与雨水溪的两条路网开始合并，周围山间的岔道开始多起来，一月下旬，华夏军便籍着山间的雾气与岔道发动了进攻，十天的时间里，与女真人之间参战人数过八千的战斗陆续爆发了六次，有三次成功地击溃了女真人的部队，歼敌六千余。有一次撤退不及双方几乎打成大规模的阵地战。

甚至在一月二十七这天，华夏军三个师甚至一度展现出想要合围突袭延山卫的意图，但由于拔离速的反应迅速，一度暴露出清晰动向的接近两万的华夏军部队灰溜溜地选择了撤退——情报上的消息固然轻描淡写，但可以想象，假如拔离速的动作稍微迟钝一些，譬如说留给华夏军半天以上的时间，他们很可能要对完颜斜保所指挥的这支哀兵展开一次局部的决战。

楼舒婉都有些想不出来，华夏军表现出这样的自信，凭借的是什么。

二月初，女真人的军队超过了距离梓州二十五里的中线，此时的女真部队分作了三个头朝前挺进，由雨水溪一边下来的三万人由达赉、撒八主持，中路、下路，拔离速赶到前方的亦有三万人马，完颜斜保带领的以延山卫为主体的复仇军过来了近两万核心。更多的军队还在后方不停地追赶。

前行的山道在一定程度上切割了女真人的部队，三个头虽然相互呼应，但此时仍旧选择了扎营固守、步步为营的方略。他们以营地为核心放出兵力、斥候，熟悉与掌握周围山林的地形。然而稍大规模的部队一旦拔营前进，则举步维艰。从这里开始首先往前探出的部队，几乎无法在更远的道路上站稳脚跟。

西南的情报发往晋地时还是二月上旬，只是到初七这天，便有两股女真先锋在前进的过程中遭到了华夏军的突袭不得不灰溜溜地后撤，情报发出之时，尚有一支三千余人的女真前方被华夏军切割在山道上堵住了后路，正在被围点打援……

情况炽烈、却又胶着。楼舒婉无法估测其走向，即便华夏军英勇善战，用这样的方式一巴掌一巴掌地打女真人的脸，以他的兵力，又能持续得了多久呢？宁毅到底在考虑什么，他会这样简单吗？他前方的宗翰呢？

“……装神弄鬼……也不知道有多少是真的。”

拿着情报沉默了许久，楼舒婉才低声地自语了一句。

她的心思，能够为西南的这场大战而停留，但也不可能放下太多的精力去追究数千里外的战况发展。略想过一阵之后，楼舒婉打起精神来将其他的汇报一一看完。晋地之中，也有属于她的事情，正要处理。

这日接近傍晚，前行的马车抵达了于玉麟的营地当中，军营中的气氛正显得有些肃穆，楼舒婉等人走入大营，见到了正听完报告不久的于玉麟。

这位总览晋地军枢大权，也算得上是身经百战的将领正微蹙着眉头，目光之中透着不祥的气息。楼舒婉走上前去：“祁县怎么回事？黎国棠找到了吗？又反水了？”

“祁县被屠了……”

“……”

楼舒婉的眼睛瞪大了一瞬，随后渐渐地眯起来：“廖义仁……真的全家活腻了？黎国棠呢？手下怎么也三千多人马，我给他的东西，全都喂狗了？”

“黎国棠死了，脑袋也被砍了，挂在县城里。还有，说事情不是廖义仁做的。”

“脑袋被砍了，说不定是金蝉脱壳。”楼舒婉皱着眉头，相对于其他的事，这一瞬间她首先注重的还是背叛的可能。当然，片刻之后她就冷静下来：“具体怎么回事？”

“……找到一些侥幸活下来的人，说有一帮商人，外地来的，手上能搞到一批种苗，跟黎国棠联系了。黎国棠让人进了县城，大概几十人，进城之后突然发难，当场杀了黎国棠，打退他身边的亲卫，开城门……后面进去的有多少人不知道，只知道祁县屠了三天，报讯的没有跑出来。”于玉麟说到这里，微微顿了顿，“活下来的人说，看那些人的打扮，像是北方的蛮子……像草原人。”

楼舒婉想了片刻：“几十个人夺城……班定远吗？”

于玉麟道：“廖义仁手下，没有这种人物，而且黎将军所以开门，我觉得他是确定对方并非廖义仁的手下，才真想做了这笔生意——他知道我们缺种苗。”

“……接着查。”楼舒婉道，“女真人就算真的再给他调了援兵，也不会太多的，又或者是他趁着冬天找了帮手……他养得起的，我们就能打垮他。”

她的眼中，戾气渐渐平静：“黎国棠只要没有叛变，我们总要给他报这个仇。”

帐篷外头仍旧下着小雨，天色阴沉，风也有些冷。几乎是同样的时刻，数百里外的廖义仁，看到了黎国棠的人头。

这是这一年，晋地的开端。

第九〇三章 大地惊雷（五）

天边积云的地方，响起了春雷。

山岭之间有雾气在流动，海东青飞翔在天空中，无声地巡弋着这雾气中的大地，树木视野之中若隐若现，偶尔展露出厮杀之后的痕迹来。

血流在地上，化为半粘稠的液体，又在凌晨的土地上流下山涧，草坡上有爆开的痕迹，火药味已经散了，人的尸体插在长枪上。

一小队的人在尸体中穿过。

“骆团长已经往东边去了，最后找一次……”

“女真人随时过来，没有伤员就撤了……”

“像是没有活人了。”

翻找伤员的过程中，有人拿出火折子来轻轻吹亮，豆点般的光芒中，交谈的声音偶尔响起。

“骆团长这一仗打得不错，这里大都是金国的人……”

“看起来像是奚人，这一片好几百了。”

“是骆团长跟四师的配合，四师那边，听说是陈恬亲自带队的，仗一打完，四师就转下一场了，骆团长往前方追了一段……”

“你又瞎吹，你怎么知道这么清楚的？”

“先前跟三队碰头的时候问的啊，伤兵都是他们救的，我们顺路扫尾……”

说话之中，鹰的眼睛在夜空中一闪而过，片刻，一道身影匍匐着奔行而来：“海东青，女真人从北边来了。”

“二少……叫你在这边……”

“不是废话的时候，待会再说我吧。”那匍匐的人影扭着脖子，晃动手腕，显得极好说话。旁边的成年人一把抓住了他。

“老余，你们往南边走。二少你要干嘛，你也一起走。”

“我话没说完，郑叔，女真人不多，一个小斥候队，可能是来探情况的前锋。人我都已经观察到了，咱们吃了它，女真人在这一块的眼睛就瞎了，至少瞎个一两天，是不是？”

“要吃我去吃，我答应过你爹……”

“不是，我年纪不大，轻功好，所以人我都已经看到了，你们不带我，一下子就要被他们看到，时间不多，不要婆婆妈妈，余叔你们先转移，郑叔你们跟我来，注意隐蔽。”

说话的少年人像个泥鳅，手一晃，转身就溜了出去。他半身迷彩，身上还贴了些树皮、青苔，匍匐而行四肢摆动幅度却极小，如蜘蛛、如乌龟，若到了远处，几乎就看不出他的存在来。郑七命只得与众人追赶上去。

这奔跑在前方的少年人，自然便是宁忌，他行为虽然有些赖皮，目光之中却全都是郑重与警惕的神色，略略告诉了其他人女真斥候的方位，身形已经消失在前方的树丛里，郑七命身形较大，叹了口气，往另一边潜行而去。

不多时，厮杀在天明之际的浓雾之中展开。

女真人的斥候并非易与，虽然是稍微分散，悄然接近，但第一个人中箭倒下的瞬间，其余人便已经警觉起来。身影在树林间飞扑，刀光划过夜色。宁忌扣动手弩的扳机，随后扑向了早已盯上的对手。

那女真斥候身形晃动，避开弩矢，拔刀挥斩。昏暗之中，宁忌的身形比一般人更矮，钢刀自他的头顶掠过，他手上的刀已经刺入对方小腹之中。

那女真斥候身着软甲，兼且衣服厚实，宁忌的这一刀入肉不深，只听嗯的一声，女真汉子探手抓住了刀背，另一只手上刀光回斩，宁忌放开刀柄，身形踏踏踏地转向敌人身后。

这女真汉子狂吼一声，身体也在回转，但宁忌的身法更为迅速，转眼间犹如猿猴一般上了对方的后背，一只手揪住了对方的头顶。那女真斥候情知千钧一发，身体发力跃起，朝着后方地面撞下去。

天旋地转的瞬间，宁忌双手一合，抱住对方的头，蜷起身体做了一个防御性的姿势。只听轰的一声，他后背着地，泥水四溅，但女真人的头颅，正被他抱在怀里。

下一刻，血光飚射在黑暗里，宁忌双手一分，手中的短刀划开了对方的脖子。

海东青自天空中俯冲而下，地面上被划开脖子的喂养者还在猛烈挣扎，这鹰隼扑向正夺去它主人性命的少年，利爪扑击、铁喙撕咬。片刻，少年抓住海东青从地上扑起来，他一只手揪住鹰的脖子，一只手抓住它的翅膀，在这畜生猛烈挣扎中，咔的将它拧死在手上。

将这海东青的尸体扔开，想要去帮忙其他人时，林地中的搏杀已经结束了。此时距离他冲出来的第一个瞬间，也不过只是四五次呼吸的时间，郑七命已经冲到近前，照着地上还在抽搐的斥候再劈了一刀，方才询问：“没事吧？”

“没事……”宁忌吐出牙关中的血丝，看看周围都已经显得安静，方才说道，“海东青……看我杀了只海东青。我们……”

“刘源中刀了……”便在此时，有低呼的声音传来。视野的那边，有一道身影捂着小腹，缓缓在树干边瘫坐下去，宁忌微微一愣，随后朝着那边奔跑过去……

战场上的厮杀，随时可能负伤，也随时有可能目睹战友的倒下、离去。这些时日以来，身在军医队的宁忌，对这类事情也已经见得惯了。

时间发展到二月中旬，前线的战场上犬牙交错，围堵与奔逃、突袭与反突袭，每一天都在这山岭之中发生。

梓州前方这片山势太过复杂，华夏军将军队分割成了团级进行调动与最高效率的作战。宁忌也跟随着战场不停转移，他隶属的虽说是军医队，但很可能在几次军队的腾挪间，也会落到战场的前线上去，又或是与女真人的斥候队短兵相接，到得此时，宁忌就会怂恿身边的郑七命等人一道收割战果。

郑七命带着的人虽然不多，但大都是以往跟随在宁毅身边的护卫，战力超卓。理论上来说宁忌的性命非常重要，但在前线战况白热化到这种程度的氛围中，所有人都在奋勇厮杀，对于能够杀死的女真小队伍，众人也实在无法坐视不管。

如此这般，到二月中旬，宁忌已经先后三次参与到对女真斥候、士兵的猎杀行动当中去，手上又添了几条性命，其中的一次遇上老辣的金国猎人，他差点中了封喉的一刀，事后想起，也颇为后怕。

后怕是人之常情，若他真是处于温室里的公子哥，很可能因为一次两次这样的事情便再也不敢与人搏杀。但在战场上，却有着抵抗这恐惧的良药。

当目睹这一片战场上华夏军士兵的搏命厮杀、前仆后继的姿态时，当眼见着这些英勇的人们在伤痛中挣扎，又或是牺牲在战场上的冰冷的尸体时，再多的后怕也会被压在心底。这样的一战，几乎所有人都在向前，他便不敢退后。

同伴刘源的刀伤并不致命，但一时半会也不可能好起来，做了第一轮紧急处理后，众人做了个简易的担架，由两名同伴抬着他走。宁忌将死了的海东青捡回来提着：“今晚吃鸡。”随后也炫耀，“咱们跟女真斥候怼了这么久，海东青没杀过几只吧？”

与这大鸟厮杀时，他的身上也被零零碎碎地抓了些伤，其中一道还伤在脸上。但与战场上动辄死人的状况相比，这些都是小小刮擦，宁忌随手抹点药水，不多在意。

“听说老鹰血是不是很补？”

“就跟鸡血差不多吧？死了有一阵了，谁要喝？”

没人表示要，宁忌也不打算喝，此时清晨的日光已经穿过雾气从林间洒下来，空气湿润，宁忌与郑七命一面走，一面闲聊。

“郑叔，我爹说啊，这世上总有一些人，是真正的天才。刘家那位外公当年被传是刀道天下第一的大宗师，眼光很挑的，你被他收做徒弟，就是这样的天才吧？”

“若说刀道天赋，我们师兄弟几个，倒算不错，不过天赋最好的应当是你钱八叔。你瓜姨也厉害，若论习武，她与陈凡两个，我们谁也赶不上。”

“嗯，那……郑叔，你觉得我怎么样？我最近觉得啊，我应该也是这样的天才才对，你看，与其当军医，我觉得我当斥候更好，可惜之前答应了我爹……”

“宁忌啊……”

“嗯？”

“能活下来的，才是真正的天才。”

“……嗯，不过郑叔……”

“你说。”

“也得整场仗打胜了，才能有人活下来啊。”

宁忌正处于热血单纯的年纪，有些话语或许还称得上童言无忌，但无论如何，这句话一时间竟令得郑七命难以反驳。

他看着走在身边的少年，战场危机四伏、瞬息万变，即便在这等交谈前行中，宁忌的身形也始终保持着警惕与隐匿的姿态，随时都可以躲避或是爆发开来。战场是修罗场，但也确实是磨练宗师的场合，一名武者可以修炼半生，随时上场与对手厮杀，但极少有人能每一天、每一个时辰都保持着自然的警惕，但宁忌却很快地进入了这种状态。

这种情况下几个月的锻炼，可以超越人数年的练习与感悟。

众人一路前行，低声的细语偶尔响起。

“哎，你们说，这次的仗，决战的时候会是在哪里啊？”

“参谋部是要找一个好机会吧……”

“听说，主要是完颜宗翰还没有正式出现。”

“撒八是他最好用的狗，就雨水溪过来的那一路，一开始是达赉，后来不是说正月初二的时候看见过宗翰，到后来是撒八领了一路军，我看宗翰就在那。”

“宗翰打了一辈子仗，虚则实之、实则虚之他会不懂？说在，多半就不在。”

“嗬嗬，你个大老粗还会兵法了，我看哪，宗翰多半就猜到你们是这样想的……”

“所以说这次咱们不守梓州，打的就是直接杀宗翰的主意？”

“难怪宗翰到现在还没冒头……”

“哎哎哎，我想到了……夜校和动员会上都说过，咱们最厉害的，叫主观能动性。说的是咱们的人哪，打散了，也知道该去哪里，对面的没有头头就懵了。过去好几次……比如杀完颜娄室，就是先打，打成一锅粥，大家都乱跑，咱们的机会就来了，这次不就是这个样子吗……”

“那你说我们散了以后该去哪里？”

“……去杀宗翰啊。”

“就是因为这样，初二以后宗翰就不出来了，这下该杀谁？”

“他儿子斜保吧。”

“为什么不杀拔离速，比如说啊，现在斜保比较难杀，拔离速比较好杀，参谋部决定杀拔离速，你去杀斜保了，这个主观能动性，是不是就没用了……”

“姚舒斌你这是抬杠啊……”

“宁先生说的，杠精……”

“竹杠成精……”

“哈哈哈哈……”

“不是，讨论一下嘛，万一真的散了怎么办。宁忌，要不你来评评理……”

“我……我也不知道啊……不过这次应该不一样。”

“好了，我觉得这次……”

“嘘——”

“……”

“……”

“隐蔽……”

微微的晨光之中，走在最前方探路的同伴远远的打来一个手势。队伍中的人们各自都有了自己的行动。

“……”

“怎么回事……”

“看，有人……”

“金狗……”

“……”

“……”

“……”

“……姚舒斌你个乌鸦嘴。”

……

……

“……妈的。”

第九〇四章 大地惊雷（六）

硝烟的气味飘散，血的味道充盈口鼻之间，那种不舒服的感觉，一辈子都难以习惯。

“兔崽子退了”的声音传来之后，毛一山才拿着盾牌朝山北那边跑去，厮杀声还在那边的山腰上继续，但不久之后，就也传来了敌人暂时退却的声音。

“搜尸体！把他们的火雷都给我捡过来！”

毛一山一面去往制高点的大石头，一面用沙哑的声音在下着命令：“还有几门炮？”

“还有三门小的。”

“拖到北边去，敌人往前冲就给我集火雷长石守的那个口子！让他们结不了阵！”

“火雷尽量给南边！小薛！金狗的火雷给我选好位置扔，从上往下威力不错，咱们的手榴弹集合起来看看还有多少！”

“各连各排都点点身边的人——”

“急救——先包起来——”

呼喊之中，他拿着望远镜朝山下望，附近的山沟山麓间都时女真人的兵马，热气球在天空中升了起来，看见那热气球，毛一山便有些眉头紧蹙。

“他娘的——”

开战至今，担任观察工作的热气球两边都有，过去阵地战的时候，彼此都要挂上几个警惕周围。但自从战场的局面彼此穿插、混乱起来，热气球便成了明显的位置标识，谁的热气球升起来，都难免引起斥候的光顾，甚至在不久之后遭到大队的猛扑。

眼下这队女真人敢把气球挂出来，一方面意味着他们铁了心要把握清楚情况，吃掉山上自己这一队人，另一方面，或者是因为他们还有着其他的谋算，因此不再顾忌热气球的忌讳了。

无论如何，对自己这边，都不会是一件好事。

不久之后，便有人上来报告，仍能作战的士兵，尚有三百九十六名。

“……另外，东边那面悬崖不好下，没办法转移。”

“不考虑东边了，人在天上挂了气球呢。”

毛一山看了看天空，时间才刚过中午，熬到夜晚方便突围的想法，便也有些遥遥无期了。简易地图上的标记也显示，周围可能没有能迅速赶到的援军。

他想起昨天开拨之前与参谋部传讯人员碰头，对方给他的命令是“二月二十三这天傍晚之前赶到白虎漕，在战机许可的情况下，与一师二旅的友军一同袭击拔离速侧翼部队”，命令下完之后，那参谋还提了提：“拔离速、达赉两支部队的主力眼下都差不多在预定位置上扎稳了脚跟。参谋部里有一种推测，他们很可能会在近期进行大规模的穿插，将战线前推。一旦过了雷岗、棕溪一线，前方的平地更多，女真人进行大规模的集结，便更占优势了。”

“所以若真是遇上，切记保持灵活。敌进我退、敌疲我扰，吃不下的不要硬上。”

这番话说出来还是在昨天，参谋预计可能还要过上几天才会发生，结果到得今天，毛一山率队穿插的时候就遇上了预料之外的大部队。

雨水溪斩杀讹里里后，毛一山的这个团补充的人数还不多，来过几批新兵，又打了两个月的仗，成员一直在四百出头徘徊。眼前前方的女真队伍可能超过两千，斥候一交手毛一山便往侧面撤了，谁知撤退过程中恰巧被另一支斜插而下的女真部队堵在中间。

从对方的反应来说，这可能算是一个极度巧合的意外，但无论如何，四百余人随后被围在山上打了近一个多时辰，对方组织了几拨冲锋，随后被打退下去。

围住了这支四百多人的队伍，下方的金国军队也有些兴奋了，热气球都升了起来，就是要提防他们逃跑。对于毛一山而言，这也是常在河边走、很难不湿鞋的一场经历。

由于正月出头黄明县的失守，毛一山在过完春节后被迅速地召回了前线，因此逃脱了预定的宣传计划。他带领的团队在雨水溪坚持到了一月下旬，随后趁着大雾后撤，再接着，展开了连续欺负对方弱势部队的舒心之旅。

这是在精锐斥候网络支持下对金国落单部队的一场精确捕捉。二月的前半个月里毛一山便打了四场仗，一场是埋伏，两场是在一次冲锋中获得了胜利，毛一山还杀了一名如今在女真前进军队中已经不多的汉军将领。剩下的一场是夹着尾巴逃跑，但也并不艰难。

到这第五场，被堵在中间了。

“敌人又上来了——”

有呼喊的声音响起。

“娘的，糟蹋了老子的新大衣！”

毛一山低声骂了一句。他漂亮轻便又保暖的军大衣是宁毅给的，对方第一次冲锋的时候毛一山没有上去，第二次冲锋玩真的，毛一山提着刀盾就过去了，大衣沾了血，半边都成了猩红色，他此时想起，才心疼得要死，脱了大衣小心地放在地上，随后提了兵器前行。

“注意局面，有机会的话，咱们往南突一次，我看南边的崽子比较弱。”

手下的营长过来时，毛一山如此说了一句，那营长点头笑呵呵的：“团长，要突围的话，你、你这大衣给俺穿嘛，你穿着太打眼了，俺帮你穿，吸引……金狗的注意。”

“你穿了我还要得回来吗？”

“看团长你说的，不……不大气……”

“滚。”

喊杀声已经蔓延上来。

***************

挂在天上的日头渐渐的西移，并不如山岭上飘散的浓烟更有存在感。

石块渐渐被鲜血染红了，爆炸的硝烟也一片片的绽放，下午的时间推移往傍晚，在山头上的华夏军部队进行了两次突围，但终究未果。经历的冲锋，倒是有十余次之多。

咬着牙关，毛一山的身体在黑色的烟尘里匍匐而行，撕裂的痛感正从右手手臂和右边的侧脸上传来——事实上这样的感觉也并不准确，他的身上有数处创伤，眼下都在流血，耳朵里嗡嗡的响，什么也听不到，当手掌挪到脸上时，他发现自己的半个耳朵血肉模糊了。

“啊——”

他如同野兽般的叫了一声，声音远得像是从附近的山头上传过来的。硝烟之中还有其它的声音，不远处的草坡上，是一名被火药的爆炸染黑了半个身体的华夏军士兵，他的一条腿已经断了，鲜血正往外流出去，半个身体半张脸都有各种擦伤，毛一山看见他的手在挥舞，然后才听到似乎很远的惨叫声。

敌人方才发起的那一次冲锋，毛一山率队以凌厉的攻势将对方打了回去，但女真人的火雷仍旧造成了一定的损伤。眼下敌人刚刚退去，周围的人也正找过来，毛一山朝伤员冲过去，试图将对方抱起来，那伤员的脸上扭曲已经到了极点。

毛一山的脑袋还在嗡嗡响，喊声显得遥远，凄厉而又混乱，他知道这是眼前同伴的叫声。对方伸手揪住了他的衣服，毛一山看见他血红的眼睛都鼓了出来，口中是红色的，被破片波及的脸上肉翻了出来，此时也是红色的。

“给我个痛快——”

毛一山试图将人拖起来，但听了两次，才听懂了对方的话语，这话语短暂地抽干了他的力量，他滚落在地，抬起头，透过硝烟往山间看去，过了片刻，他挥手往自己的头上打了一拳，然后凑近那伤员。

“还有什么要交代的！？”

“啊——”伤员在喊。

“还有什么要交代的——”

“团长，给我个痛快——”

“好——”

毛一山喊了出来，他看着那伤员，一直痛得大喊的伤员咬紧牙关也望住了他，浑身颤抖。这对视的一秒之后，毛一山拔刀落了下去。

他随后从硝烟中站起来，往回走，有人跟上来，随后有随团的医护员上来了，给毛一山检查伤势，往他的耳朵上做处理。毛一山到山上大石头上坐下，一面看着周围的情况试图做安排，另一方面，身体也在痛得发抖。

“打退十二次了——”营长跑过来说话，毛一山一边抖一边看着他，那营长愣了片刻，又大喊了出来，毛一山才点头。

“不一定有援兵来！”

“熬到晚上！说说说——说不定有办法！”

“兔崽子说不定是认出我们来了！”

“啥？”

“知道老子杀的讹里里——”

“……哦。”营长想了想，“那团长，晚上俺穿你那衣服……”

“别想——”

“小气——”

两个人都在喊。

敌人的第十三次冲锋到来。

鏖战还在继续，山头之上的减员，实际上已经过半，剩余的也大都挂了彩，毛一山心中明白，援兵可能不会来了。这一次，应该是遇上了女真人的大规模前突，几个师的主力会将第一时间的反击集中在几处关键位置上，金狗要取得地盘，这边就会让他付出代价。

自己这边，斥候过不来，恰好在附近的援军可能也赶不过来。按照昨天的指令，他们应该都已经往白虎漕方向过去，自己是恰好被兜住——如果不是运气差，原本是该自行跑掉，然后归队的。

每一场战役，都难免有一两个这样的倒霉蛋。

他想起年关时回去与妻子、孩子相聚时的情景，军队中的其他人，没有获得他这么好的待遇，他们甚至没有机会回去跟家人告别——但这样也好，或许是因为有了那样的一番行程，眼下他倒是觉得……颇为不舍。

眼眶湿润了一个瞬间，他咬紧牙关，将耳朵上、脑袋上的疼痛也咽了下去，随后提刀往前。

变故，在这一轮厮杀最激烈的一刻，突然爆发开来——

****************

二月二十三，在西南这处无名山岗边兜住了毛一山团去路的其中一支军队是由辽东汉人组成的精锐部队。部队的将领名叫尹汗，手下一共是一千五百余人。

山的另一边，则是接近三千人的两队金兵。

山上四百余华夏军的抵抗进行得相当顽强，这一点并不出乎两面进攻者的预料。其一山势的地形相对狭窄，一时间难以突破，其二，也是在战斗爆发后不久，人们便认出了山上华夏军的番号——其它的女真人或许看不太懂，但华夏军杀了讹里里之后又有过一定的宣传，金兵当中，便也有人认出来了。

这是个大功劳，必须拿下。

做好了这个打算之后，围攻者们一开始选择完全封死了这座山头周围的去路，随后逐步地增加了攻势的烈度。

陆续进行了十余次的进攻。第十三次进攻时，尹汗露出了破绽。

他的破绽，并没有对着山上。

……

山的另一侧，奔行到这边的郑七命与宁忌等二十余人，已经在树丛里蹲了小半个时辰。

他们一开始只有十余人，从今天一大早开始，便遇上了前进的女真部队，之后这支还抬着伤员的队伍便辗转逃跑，与女真斥候捉着迷藏，中途汇合了一支七人的斥候队，直到下午发现这一处山头上的鏖战。

“女真人怎么回事？”

“有大动作了吧。”

“为什么咱们今天老碰见……”

“咱们太靠前了……”

“女真人有阴谋……”

一路上众人议论纷纷，遭遇到战场之后，才停留了下来。他们点着身边的人数，知道这是一场极度的冒险，一部分成员对于宁忌的存在亦有顾虑，但宁忌坚决地参与了进来。

“杀起人来，我不拖大家后腿吧？就这么几个人，多一个，多一分机会，看看山上，救人最重要，是不是？”

机会出现在这一天的申时三刻（下午四点半）。尹汗将稍微薄弱的后背，暴露在了这个小队伍的面前。

“杀吧。”

众人匍匐而出。

纵然是军阵的薄弱点，尹汗身边的人数，仍旧要比宁忌所在的这支小部队要多，但这就是最好的机会了。

这一刻，山下的宁忌也好、山上的毛一山也好，都在全神贯注地为了眼前的几十条、几百条性命而搏杀，还没有多少人意识到，他们眼前经历的，便是眼前这场西南战役最大变故的起始点。

在梓州，这一天中午时分，宁毅便已经收到了女真人出现大规模异动的消息，前敌指挥部在第一时间集中兵力，朝对方的几条兵线迎了上去。

宁毅没有对这一消息指手画脚，有些事情早几天就已隐隐察觉，甚至于在更早的时候，他就知道，必然存在某个时刻，某些事物要全面地运作起来，这一天，他也已经为一些事情，做好了准备。

梓州城内，不多的兵力正在集结，一些东西正在从军备库里移出来。

雷岗、棕溪一线，是梓州城前方的无形线条，过了这一条线，山林开始减少，适合大军团腾挪的地形将开始出现，女真人将重新取回他们的兵力优势。

过了这一条线，他们要重新回到剑门关……

——就更加艰难了。

宁毅，走向军队集合的操场。

……

郑七命、宁忌杀向尹汗所在的军阵。

狙击的枪声响起，在同一时刻，试图完成斩首。

片刻，山头上有人注意到了南面这处军阵的变化。

有人奔向毛一山，大喊。毛一山举起望远镜，看了一眼。

营长从他的身边冲过去：“快！突围——”

“一营……三营，都有！南边的——冲锋——”

山的另一侧，热气球上的士兵也发现了这边的变故，女真人的军队疯狂地集结。

“二营二连！随我断后——”

“冲——”

毛一山没有婆婆妈妈，山上的战士犹如出柙的猛虎，朝着山下猛烈地冲锋，毛一山奔出了一段，回过头来：“喂——”

身边还有战士在冲下去，在山的另一侧，女真人则在疯狂地冲上来。山头之上，营长站在那儿，向他挥了挥手，他的手里，提着毛一山忘了穿上的军大衣。

营长看着毛一山，将他那舒服、而且漂亮的军大衣给穿上了，别说，穿上以后，还真有些神气。

“我断后。”

终此一生，营长没有将军大衣再还给他。

第九〇五章 大地惊雷（七）

许多年后，李师师常常会想起武朝景翰十三年的汴梁。

那是女真人南来的前夕，记忆中的汴梁温暖而繁华，眼目间的楼宇、屋檐透着太平盛世的气息，矾楼在御街的东头，夕阳大大的从街道的那一端洒来。时间总是秋天，温暖的金黄色，街市上的行人与楼宇中的诗文乐声交相互映。

那样的繁华，总在雨打风吹去后才在记忆里显得更为深刻。

对于这样的回忆，宁毅则有其它的一番歪理邪说。

“都是颜料的功劳。”

显得没有多少情趣的男人对此总是信誓旦旦：“从古到今这么多年，我们能够利用上的颜色，其实是不多的，比如说砌房子，大红大紫的颜料就很贵，也很难在乡镇农村里留下来，。当年汴梁显得繁华，是因为房子至少有些颜色、有维护，不像农村都是土砖牛粪……等到工业发展起来以后，你会发现，汴梁的繁华，其实也不值一提了。”

说这种话的宁毅在审美上其实也有些不值一提，他后来常常要求人们把墙刷成一整堵白的，让人看了像是到了与山山水水格格不入的另一个地方。他会诗文，但很显然，并不懂得作画。

记忆中的汴梁总是秋天，也总是傍晚，大大的夕阳暖得很漂亮。那是武朝两百年繁华的夕阳，在另一个角度上，或许是因为当时李师师的那段生活也走到了末尾。她作为矾楼花魁倚在窗户边上打盹的日子即将过去了，她在心中犹豫着将来的选择。

没能做下决定。

风流总被雨打风吹去，一个巨大的、变乱的时代，就那样突兀地推到了她的眼前，也推到承平两百年的武朝百姓的面前。

她想起当年的自己，也想起矾楼中来来往往的那些人、想起贺蕾儿，人们在黑暗中颠簸，命运的大手抓起所有人的线，粗暴地撕扯了一把，从那以后，有人的线去往了完全不能预测的地方，有人的线断在了空中。

当视线能够稍稍停下来的那一刻，世界已经变成另一种样子。

***************

如果从另一个角度上来看待，她偶尔也会想起在江宁与宁毅再见的那个片刻。

无论之于这个世界，还是于她个人的人生，那个名字都是数十年间让人无法忽视的存在。她一度为之倾心，后来又为之感到迷惑，甚至感到愤怒和不解……在时间流转和世事变迁中，人们的儿女私情有时候会显得渺小，在那个男人的身边，她总是能看到一些更加巨大的事物的轮廓。

回想最后在矾楼中的那段时日，她正面临人生中最重要的一段选择，这对许多人来说都是这样。女人们选择一位夫婿，与他结为夫妻，并且在此后数十年里相濡以沫、相夫教子……如果这一切顺利地发展，女人们将拥有一段幸福的人生。

如李师师这般的清倌人总是要比别人更多一些自主。清白人家的姑娘要嫁给怎样的男子，并不由她们自己选择，李师师多少能够在这方面拥有一定的自主权，但与之对应的是，她无法成为别人的大房，她或许可以寻找一位性格温和且有才情的男子寄托一生，这位男子或许还有一定的地位，她可以在自己的姿色渐老前生下孩子，来维持自己的地位，并且享有一段或者一生体面的生活。

这样的选择里有太多的不确定，但所有人都是这样过完自己一辈子的。在那如同夕阳般温暖的时日里，李师师一度羡慕宁毅身边的那种氛围，她靠近过去，随后被那巨大的事物带走，一路上身不由己。

很难说是幸运还是不幸，此后十余年的时间，她看到了这世道上更加深刻的一些东西。若说选择，在这其中的某些节点上当然也是有的，例如她在大理的那段时间，又例如十余年来每一次有人向她表达倾慕之情的时候，如果她想要回过头去，将事情交给身边的男性去处理，她始终是有这个机会的。

在小苍河的时候，她一度因靖平之事与宁毅争吵，宁毅说出来的东西无法说服她，她一怒之下去了大理。小苍河三年的大战，他面对中原百万大军的进攻，面对女真人始终都在猛烈地抗争，李师师觉得他就是这样的人，但死讯传来了，她终究忍不住出去，想要寻找一句“为什么”。

宁毅并没有回答她，在她以为宁毅已经去世的那段时日里，华夏军的成员陪着她从南到北，又从北往南。将近两年的时间里，她看到的是已经与太平年月完全不同的人间惨剧，人们凄凉哭喊，易子而食，令人悲悯。

但是在这不仁的天地之间，如果人们的心中真的没有了反抗的意志、嗜血的兽性，光凭着让人怜悯，是活不下来的。矾楼的歌舞只是太平时节的点缀，令人悲悯的小姑娘，最终只能变成冻饿而死的枯骨。

需要多少人的觉醒和反抗才能撑起这片天地呢？宁毅的回答一度让人感到非常的天真：“最好是所有人。”

当年的李师师明白：“这是做不到的。”宁毅说：“如果不这样，那这个世界还有什么意思呢？”没有意思的世界就让所有人去死吗？没有意思的人就该去死吗？宁毅当年稍显轻佻的回答一度惹怒过李师师。但到后来，她才渐渐体会到这番话里有多么深沉的愤怒和无奈。

一个人放下自己的担子，这担子就得由已经觉醒的人担起来，反抗的人死在了前头，他们死去之后，不反抗的人，跪在后头死。两年的时间，她随卢俊义、燕青等人所看到的一幕一幕，都是这样的事情。

她仍旧没有完全的理解宁毅，大名府之战后，她随着秦绍和的遗孀回到西南。两人已经有许多年未曾见了，第一次碰头时其实已有了些许陌生，但好在两人都是性情豁达之人，不久之后，这陌生便解开了。宁毅给她安排了一些事情，也细致地跟她说了一些更大的东西。

“矾楼没什么了不起的。”有时候显得机灵，有时候又格外不会说话的宁毅当时是这样嘚瑟的，“这世上的女子呢，读书之人不多，见过的世面也少，总体上说起来，其实是无趣的。男人为了自己享受啊，创造了青楼，让一些读书识字会说话的女子，出售……爱情的感觉。但我觉得，在独立的两个人之间，这些事情，可以自己来。”

宁毅说起这些并非大言炎炎，至少在李师师这边看来，宁毅与苏檀儿、聂云竹等家人之间的相处，是极为令人羡慕的，因此她也就没有对此进行反驳。

“将来不论男孩女孩，都可以读书识字，女孩子看的东西多了，知道外面的天地、会沟通、会交流，自然而然的，可以不再需要矾楼。所谓的人人平等，男女当然也是可以平等的。”

“当然也不要高兴得太早，人跟人之间平等的基础，实际上在于承担责任，担不起责任的人，实际上是拿不到任何权力的。女人要跟男人平等，前提条件是她们有了自己的能力，条件满足之后，接下来其实还会有一个证明能力、争取权力的过程。”

“这个过程现在就在做了，军中已经有了一些女性官员，我觉得你也可以有意识地位争取女性权力做一些准备。你看，你见多识广，看过这个世界，做过很多事情，如今又开始负责外交之类事务，你就是女性不比男性差、甚至更加优秀的一个很好的例证。”

这是师师在宁毅手上要来一些外联事务后，宁毅跟她详谈时说的话。

师师担起了与川蜀之地士绅望族交流谈判的众多事情。

人们在这世界上，有时候会渐走渐近，有时则渐行渐远。当然，远与近的标准，并没有人们想象的那样明确。

想要说服各地的士绅望族尽量的与华夏军站在一起，许多时候靠的是利益牵扯、威逼与利诱相结合，也有许多时候，需要与人争论和解释这世上的大道理。此后师师与宁毅有过许多次的交谈，有关于华夏军的施政，有关于它未来的方向。

在这些具体的提问面前，宁毅与她说得更加的细致，师师对于华夏军的一切，也终于了解得更为清楚——这是她数年前离开小苍河时不曾有过的沟通。

“……人与人天生是平等的，或者说，我们认为人与人最终是应该平等的。但理想化的平等需要有实际条件的支撑，一个聪明人跟蠢人会平等吗？一个努力的人跟懒惰的人会平等吗？一个读书人跟一个目不识丁的人会平等吗？我们要尽可能地拉近先决条件……”

“……格物的技术已经在给我们普及书本的可能性，人从书本获取智慧，普及书本、普及最基本的识字教育，每个人就都有了提升自己的可能性。我们还要改进教育的方式，不仅仅是让人摇头晃脑地读之乎者也，而是尽可能地研究出适合大众的教育和启蒙方式，要把大道理通过更通俗的方式让更多的人理解……”

“……格物之道也许有极限，但暂时来说还远得很，提粮食产粮的那个家伙很聪明，说得也很对，把太多人拉到作坊里去，种地的人就不够了……关于这一点，我们早几年就已经计算过，研究农业的那些人已经有了一定的眉目，譬如说和登那边搞的养鸡场，再譬如之前说过的选种育种……”

“……但最重要的是，公孙先生那边研究炸药的实验室，近期已经有了一些很有意思的成果，我们做出了一些肥料，也许能几倍地提升稻子的产粮……目前来说我们还没有找到量产的可能，但至少农业那边已经有了一定的方向……其实需要时间，也需要一个太平的环境，这些事情才能安安心心地做，我们现在很缺人手……”

“……皇权不下县的问题，一定要改，但暂时来说，我不想像老牛头那样，抓住所有大户杀了了事……我不在乎他们高不高兴，未来最高的我希望是律法，他们可以在当地有田有房，但只要有欺压他人的行为，让律法教他们做人，让教育抽走他们的根。这中间当然会有一个过渡，也许是漫长的过渡甚至是反复，但是既然有了平等的宣言，我希望人民自己能够抓住这个机会。重要的是，大家自己抓住的东西，才能生根发芽……”

宁毅的话语，有些她能听懂，有一些听不懂。

时代的变迁浩浩汤汤，从人们的身边流过去，在汴梁的夕阳落下后的十余年里，它一度显得极为混乱——甚至是绝望——敌人的力量是如此的强大不可挡，真像是秉承上天意志的巨轮，将往昔天底下一切得利者都碾碎了。

大光明教的教义里说，人们在太平的日子里过得太舒服了，骄奢淫逸，因此上天会降下三十三场大难，才能复得光明——这样的话语，显得如此的有道理。即便是部分反抗者饱含绝望抗争，最终也显得渺茫和无力。

在李师师的回忆中，那两段心情，要直到武建朔朝完全过去后的第一个春天里，才终于能归为一束。

西南大战，对于李师师而言，也是忙碌而混乱的一段时间。在过去的一年时间里，她始终都在为华夏军奔走游说，有时候她会面对讥讽和嘲笑，有时候人们会对她当年妓女的身份表示不屑，但在华夏军兵力的支持下，她也自然而然地总结出了一套与人打交道做谈判的方法。

宁毅的那位名叫刘西瓜的妻子给了她很大的帮助，川蜀境内的一些用兵、剿匪，大多是由宁毅的这位夫人主持的，这位夫人还是华夏军中“平等”思维的最有力呼吁者。当然，有时候她会为了自己是宁毅夫人而感到苦恼，因为谁都会给她几分面子，那么她在各种事情中令对方退让，更像是来自宁毅的一场烽火戏诸侯，而并不像是她自己的能力。

因为这样的原因，西瓜很是羡慕李师师，一方面在于李师师很有文绉绉的气质，另一方面在于她没有身份的困扰。这一年的时间里，两人相处融洽，西瓜一度将师师当成自己的“军师”来对待。

秋末过后，两人合作的机会就更加多了起来。由于女真人的来袭，成都平原上一些原本缩着头等待变化的乡绅势力开始表明立场，西瓜带着人马四处追剿，不时的也让师师出面，去威胁和游说一些左右摇摆、又或是有说服可能的士绅儒士，基于华夏大义，弃暗投明，或者至少，不要捣乱。

西瓜的工作偏于武力，更多的奔跑在外头，师师甚至不止一次地看到过那位圆脸夫人浑身浴血时的冷冽眼神。

师师的工作则需要大量情报和文事的配合，她有时候会前往梓州与宁毅这边接洽，大部分时候宁毅也忙，若有空了，两人会坐下来喝一杯茶，谈的也大都是工作。

前线的厮杀极为惨烈，许多时候师师在宁毅的话语中能够察觉出他掩藏起来的东西——她以往就是干这个的——前线的惨烈对于宁毅造成的，其实也是巨大的压力。宁毅显得从容。

这样的时间里，师师想给他弹一曲琵琶或是古筝，但事实上，最后也没有找到这样的机会。专注于工作，扛起巨大责任的男人总是让人着迷，有时候这会让师师再度想起有关情感的问题，她的脑子会在这样的缝隙里想到过去听过的故事，将军出征之时女子的献身，又或是吐露好感……这样那样的。

但她没有说出来，并不是因为她不再期待这些事了，在有关于自己的很小很小的时间缝隙里，她仍旧期待着有关感情的这样那样的故事。但在与宁毅接触的这一刻，她忽然意识到，将军出征时女子的献身，是因为对女人来说，这是对对方最大的激励和帮助。

如今她有更实际的事情可以做。

华夏军的兵力数量一直很紧张，到得十二月末，最大一波的叛乱出现——这中间并不仅仅是自发的造反，更多的其实早有女真人的预谋，有完颜希尹的操纵与挑拨在内——西瓜领兵追剿镇压，梓州的部分兵力也被分了出去，师师这边则配合着情报部门分析了几家有可能游说策反回来的势力，准备出面将他们说服、放弃抵抗。

这些势力的分析，师师从头到尾都有参与，由于危险的可能较高，情报部原本不打算让师师亲自出面，但师师这边还是选择了两家有儒士坐镇，她的说服可能有效的势力，划到自己的肩膀上。

正月初三，她说服了一族造反进山的大户，暂时地放下武器，不再与华夏军作对。为了这件事的成功，她甚至代宁毅向对方做了承诺，一旦女真兵退，宁毅会当着大庭广众的面与这一家的儒生有一场公正的论辩。

事情谈妥之后，师师便去往梓州，顺道地与宁毅报讯。抵达梓州已经是傍晚了，指挥部里人来人往，报讯的战马来个不停，这是前线战情紧急的标志。师师远远地看到了正在忙碌的宁毅，她留下一份陈结，便转身离开了这里。

她希望节约时间，最快的速度解决第二家，马车趁夜出城，离开梓州半个时辰之后，变故发生了。

对马车的攻击是突如其来的，外头似乎还有人喊：“绑了宁毅的姘头——”。跟随着师师的护卫们与对方展开了厮杀，对方却有一名好手杀上了马车，驾着马车便往前冲。马车颠簸，师师掀开车窗上的帘子看了一眼，片刻之后，做了决定，她朝着马车前方扑了出去。

这是用尽全力的撞击，师师与那劫了马车的凶人一道飞滚到路边的积雪里，那凶人一个翻滚便爬了起来，师师也奋力爬起来，纵身跃入路边因河道狭窄而水流湍急的水涧里。

冬日里的河水冰寒刺骨，如水的瞬间师师便感到心脏猛地一收，脑中晕了一晕。那河水湍急往下，到得一处拐弯，师师的身体在石头上撞了一下，她又醒来了片刻，奋力挣扎。她是在一处满是卵石的河滩边奋力挪上岸的，身体已经感觉不是自己的了，思维很想就此停下来。

但她没有停下来。那不知多长的一段时间里，就像是有什么并非她自己的东西在支配着她——她在华夏军的军营里见过伤残的士兵，在伤兵的营地里见过无比血腥的情景，有时候刘西瓜背着大刀走到她的面前，可怜的孩子饿死在路边发出腐臭的气息……她脑中只是机械地闪过这些东西，身体也是机械地在河床边寻找着柴枝、引火物。

河床边上一处凹陷进去的石壁救了她的命，她找到些许的枯枝，又折了些柴禾，拿出火石用颤抖的手艰难地引火……她脱了衣服，放在火上烤干，夜里的山风呜呜地走，直到临近天明时，来回找了两遍的华夏军士兵才在这处视野的盲区找到了她。

她被抬到伤兵营，检查、休息——风寒已经找上来了，不得不休息。西瓜那边给她来了信，让她好生将养，在别人的诉说之中，她也知道，后来宁毅听说了她遇袭的消息，是在很紧急的情况下派了一小队士兵来寻找她。

这本该是她这一生最接近死亡、最值得诉说的一段经历，但在伤病稍愈之后想起来，反倒不觉得有什么了。过去一年、几年的奔波，与西瓜等人的打交道，令得师师的体质变得很好，一月中旬她伤病痊愈，又去了一趟梓州，宁毅见了她，询问那一晚的事情，师师却只是摇头说：“没什么。”

她又联系上西瓜、情报部，回到了她能够负责的工作里。

参与到整个庞大而又复杂的华夏军工作之中，有时候师师能够感觉到一张若有似无的计划表像是在无形地推进。成都平原上的问题每少一点，便能有多一点的有生力量投入到梓州前线中去。

进入二月下旬，后方的工作看起来已经不再像之前那样棘手，师师随着一队士兵来到梓州，抵达梓州时是二月二十三的上午，梓州城内一如往常的戒严、肃杀。由于宁毅一时间没有空，她先去到伤兵营探望一位早先就有交情的医官，对方恍然大悟：“你也过来了，就说有大动作……”

“什么？”

“……你不知道？”对方愣了愣，“那算了，你自己慢慢看吧。”

长期在军队中，会遇上一些机密，但也有些事情，细心看看就能察觉出端倪。离开伤兵营后，师师便察觉出了城中军队集合的迹象，随后知道了其它的一些事情。

下午，她与情报部、总参方面已经接洽完毕，见到了穿着军装过来的宁毅，打头的军队正从外面的街道上过去。

“他们说你来了，过来看一下。最近没遇上什么危险吧？”

“……你要上战场啊？”

“宗翰很近了，是时候去会一会他了。”

“在……外面决战？他们说……不太好啊，我们人少。”

师师绞尽脑汁，回忆着过去这段时间听到的军事消息，在这之前，其实谁也没有想过这场大战会全都在梓州城的前方打。宁毅是要将所有兵力都投进去了……

“打仗嘛，就是想不到的计划才好用。不用担心，小苍河我也是在前线呆了很久的。”宁毅笑了笑，“辞不失我都是亲手杀的。”

“我一直觉得你就是诗写得最好……”她这样说着话，觉得词不达意，眼泪都要出来了。在这一刻她倒是又感受到了将军出征前恋人献身的心情——比说话其实要好受得多。

“哈哈，诗啊……”宁毅笑了笑，这笑容中的意思师师却也有些看不懂。两人之间沉默持续了片刻，宁毅点头：“那……先走了，是时候去教训他们了。”

“宁立恒……立恒。”师师叫住他，她一向是额头有点大，但极有气质的模样，此时睁着很大的眼睛，许多的思维就像是要在眼睛里化为实质，害怕、焦虑、复杂，为自己词不达意而感到的着急……她双唇颤了几下。

“那个……我……你要是……死在了战场上，你……喂，你没什么话跟我说吗？你……我知道你们上战场都要写、写遗书，你给你家里人都写了的吧……我不是说、那个……我的意思是……你的遗书都是给你家里人的，我们认识这么多年了，你要是死了……你没有话跟我说吗？我、我们都认识这么多年了……”

她没能找到更好的表述方式，说到这里，眼泪便流下来了，她只能偏过头去，一只手用力揪住了大腿上的裙子，一只手撑在旁边的桌子上，让自己只是微微屈膝而不至于蹲下去。泪水啪嗒往下掉。

宁毅看着她，目光复杂，手指也在腿上无意识地敲击着，过了许久，才说道：“我如果能回来……我们再讨论这件事，好吧？”

过得片刻，想要转身，又觉得这句话有点不吉利，伸手在桌子上敲了一下：“放心吧……多大的事……我一定能回来。”

如此这般，转身走了。

这是李师师记忆里的二月二十三，至少在那一刻，前途未卜，命运的狂澜卷到这里，正卷起风萧萧兮易水寒一般的悲壮气息来。

在这一刻，西南、天下、包括女真三十年来纵横天下来，面对的所有抵抗，正要走到尽头。如果失败，那就该是天下的终局了。

师师从房间里出来时，对于整个战场来说数量并不多的士兵正在薄薄的日光里走过城门。

由于颜料的关系，画面中的气势并不饱满。这是一切都显得苍白的初春。

****************

武振兴元年、金天会十五年的春天，二月二十三。

西南的山岭之中，参与南征的拔离速、完颜撒八、达赉、完颜斜保所部的数支军队，在相互的约定中陡然发动了一次大规模的穿插挺进，试图打破在华夏军殊死的抵抗中因地形而变得混乱的战争局势。

穿插展开的同一时间，梓州前方的华夏军指挥部做出了反应，集中部队对女真人前移的弱势兵线进行了一次大规模的分割截击，试图在女真人的强势兵线反应过来前吞下一定的战果。双方进行了一天时间的厮杀。

二月二十三日夜、到二月二十四的这日早晨，一则消息从梓州发出，经过了各种不同路线后，陆续传到了前线女真人各部的主将大营之中。这一消息甚至在一定程度上干扰了女真各路军队随后采取的应对态度。达赉、撒八所部选择了保守的防御、拔离速不紧不慢地穿插，完颜斜保的复仇军部队则是忽然加快了速度，疯狂前推，试图在最短的时间内突破雷岗、棕溪一线。

二月二十三，宁毅亲率精锐部队六千余，踏出梓州城门。

——压向前线。

第九〇六章 俯瞰

从古至今，基于人类的客观属性，为了追求更加美好的生活，人们给自己划定各种各样的规则。

从风俗、到律法、到各种不言而喻的基础道德，人们为自我设限，划定一条又一条不该轻易逾越的边界。可以说，是这些边界，保护了人们生活的基础，它使个体力量孱弱的人们不会轻易地遭受损害，而又能恰到好处地利用起每一位孱弱个体的力量，聚沙成塔，最终创造强大而又辉煌的国家与文明。

由此往上，人类所创造的规则会渐渐地失去它的适用范围，国与国这样的大群体之间，弱肉强食的本质开始更加明显地展露它的獠牙。它会提醒我们这个世界最本质的真理，它会清晰地告诉我们人与人之间相互尊重的基础只在于两点本质上的规律:

其一、人与人之间互相能够利用。

其二、人与人之间互相存在威慑。

当两个模型之间某条规则失衡到一定程度时，一切人造的规则、一切看来天经地义的真善美，都随时可能脱缰而去、荡然无存。战争，由此产生。

那是人类社会间真正无所不用其极的表现形式。一切习俗与道德都无法阻止它的碾进，一切被物理规则允许的事情都有可能在眼前发生，它使人与人之间的差距拉大到帝王与畜生的尺度，使无数人颠沛流离妻离子散，使人们意识到人间是可以比地狱更加恐怖的场所。

但它也在另一方向上穷尽了人们的想象力，它逼迫着想要活下来的人们不断地前进，它提醒人们一切的美好都不是上天的给予而是人们的创造与捍卫，它提醒人们自强的必要，在某些时候，它也会推动这个世界的汰旧更新。

武振兴元年、金天会十五年，岁月已经战争中轮换交替了几十个年头。

曾经有过一场又一场的决定了天下兴亡、决定历史大潮走向的战争，在过去的几十年间，这些战争决定了金人成为这个天下舞台上最为亮眼的角色，它也推动着历史的车轮碾碎了无数人的未来。

二月底，一场这样的战争正要在梓州前线一处名叫望远桥的地方爆发。此时，金国西路军与华夏军在西南的一战已经进行了四个月的时间，人们意识到会有这样的一个节点出现，它必将出现然后为一切划下一个暂时的标点。

只是当它出现时，整个战斗的过程又是如此的令人感到诧异。

诚然在宏观的层面，望远桥之战时整个西南之战的大局充满了宏大而又热血的画面，所有人都在竭尽全力地争夺那一线的胜机，但当整个战斗落下帷幕时，人们才发现这一切又是如此的简单与顺利成章，甚至简单得令人感到诡异。

这场战争在表层的战斗层面，甚至没有任何的奇谋发生。它乍看上去就像是两支军队在短暂的腾挪后径直地走到了对方的面前，一方朝着另一方全力地扑了上去，如此奋战直到战斗的结束。许许多多的人甚至完全没有反应过来，以至于目瞪口呆，难以喘息……

当然，在整个大战的内部，自然存在更多的千丝万缕的因果，若要看清这些，我们需要在以二月二十三为转折点的这一天，朝整个战场，投下宏观的视野。

以西南这一年的二月二十三为节点，梓州前方二十余里的广袤山野里，参与南征的金军部队，实质上已经分为了五束，正一面稳住本阵，一面倾泻南下。

此时金军位于锋线上五股大军主力约有十五万之中，其中最南侧的是完颜斜保率领的以两万延山卫为主体的复仇军，延山卫的稍后方，有多年前辞不失率领的万余直属部队，他们虽然稍稍落后，但两个月的时间过去，这支军队也渐渐地从后方送来了数千战马，在山路崎岖之时顶多弥补一下运输之用，但只要抵达梓州附近的平坦地势，他们就能再度发挥出最大的破坏力。

与延山卫相呼应的，一直是行走在中路，脚步稳健的拔离速大军，他的军队核心是两万余人，但前前后后的斥候、有生力量拉得最多。这位攻破了黄明县的女真将领在战场上看起来有些残暴恣意，并不将人命放在眼中，但整个用兵的手法其实最为稳健，也最让喜欢浑水摸鱼的华夏军感到棘手。

拔离速大军稍稍往北，从雨水溪下来的达赉、撒八军队乃是并行的最大兵力集团，由于兵力太多——整个群体有五万余人——他们的步调反而显得有些臃肿。元月之后，一度在雨水溪露面的西征主帅完颜宗翰消失不见，部分华夏军参谋便猜测他在这支军队中与最习惯运用的左膀右臂完颜撒八同行。

当然，也有部分的参谋部人员认为宗翰有可能坐镇在位置居中的拔离速阵内。事后证明这一推测才是正确的。

再往西北面一点，仍有三万左右的汉军部队，正朝着战场的边线穿插——军队过了雨水溪、黄明县一线后不久，金国部队终于完成了中原、江南归附过来的汉军部队的剥离。或者是在战场上溃败，又或者是派往并不重要的边线位置集中推进。

如今这支三万左右的部队由汉将李如来率领。女真人对他们的期待也不高，只要能在一定程度上吸引华夏军的目光，分散华夏军的兵力且不要败退到主战场上捣乱也就是了。

战争进行四个月，女真能够派到前线的主力，大概便是这十二万的样子，再加上后方的伤兵、留守，总兵力上或许还能提高不少，但后方兵力已经很难往前推了。

反观华夏军这一面，开展之初是四个师五万余人的主力，后来也曾加入两万左右的新兵，打到二月底的这个时间点，第一师的剩余人数大概是八千余，二师经历了黄明县之败，后来补充了一些伤兵，打到二月底，剩下四千余人，四师渠正言手上还带着七千人，五师八千余，再加上军长何志成直属了特种旅、干部团等有生力量六千，棕溪、雷岗前线参与阻击对方十五万大军的，实际上便是这三万四千余人。

西瓜在后方剿匪，手上领了一支特种作战部队，实际上并不多，进入二月后，宁毅终于把原本准备好的人手抠出来。他手上的六千人，包括了警备团、剿匪部队、部分参与了前线作战的特种作战人员以及少量的技术兵。

集结于前线的三万四千余人，实际上并不集中。依靠棕溪、雷岗之前山岭的道路崎岖，大兵团展不开的特性，大量的兵力都被放了出去，分散作战。

二月二十三这天清晨，女真人的几支部队就已经展开了大规模的穿插突袭，华夏军这边在反应过来后，第一时间集结起来的大约是一万五千的部队，首先以四千、五千、六千人的三个集团迎击斜保、拔离速、撒八麾下各一路薄弱力量，战斗从中午开始便在山中打响。

华夏军的力量随后还在不断调集。

宁毅从梓州的出发，与女真人选择的，倒是“不约而同”的一个时间点。但随着他的这一步动作，二月二十三这天，对整个西南战局而言，就有了截然不同的意义。

所有人都能够知道，战局到了极关键的节点上。但没有多少人能理解宁毅做出这种选择的动机是什么。

对于女真人而言，进入剑阁时主力是二十万大军，如今搞到前线只有十二万，能用的汉军几乎消耗殆尽，从历史上来说，是极为难堪的一幕。但战争并不遵循简单的交换比，要用几万人的力量将金兵这样耗下来，华夏军承受的是更加巨大的压力，当兵力渐渐减少，会在某一刻崩溃的，更可能是如今拼拼凑凑只剩下了四万的华夏军。

对于华夏军主动出击籍着山路搅混水的目的，女真人当然理解一部分。守城战需要耗到进攻方放弃为止，野外的运动作战则可以选择攻击对方的首脑，譬如说在这边最复杂的山地地形上，奇袭了宗翰，又或者拔离速、撒八、斜保……只要击溃一部主力，就能获取守城作战无法轻易拿下的战果，甚至会造成对方的提前败退。

为了应对这一可能，宗翰甚至都选择了最谨慎的姿态，不愿意让华夏军知道他的所在。与此同时，他的长子完颜设也马也并未出现在前线战场上。

真正被放出来的诱饵，只有完颜斜保，宗翰的这个儿子在外界以鲁莽著称，但实际上心底细腻，他所率领的以延山卫为主体的复仇军在整个金兵当中是仅次于屠山卫的强军，即便娄室死去多年，在雪耻目的下一直接受训练的这支部队也本是女真人进攻西南的核心力量。

如果华夏军要进行斩首，斜保是最好的目标，但要斩首斜保，需要把命真的搭上来才行。

女真人在过去一个多月的前进里，走得极为艰难，损失也大，但在总体上并没有出现致命的错误。理论上来说，一旦他们越过雷岗、棕溪，华夏军就必须转身回到梓州，打一场不情不愿的守城战。而到那个时候，大量战斗力不高的部队——譬如说汉军，女真人就能让他们长驱直进，在成都平原上尽情地糟蹋华夏军的大后方。

这样会让华夏军很难受，但对方必须这样选择——当然，宗翰等人也一度预测了越过雷岗、棕溪一线的另一种可能，那就是宁毅意识到困守梓州只是坐以待毙，于是壮士断腕放弃成都平原，折回凉山山中继续当他的山大王。那也算是西南之战走到尽头的一种方式。

谁也没想到，宁毅出来了。

壮士断腕到这个程度？一旦过了线，就以四万人展开全面作战？

破釜沉舟哀兵必胜的故事宗翰也知道，但在眼前的情况下，这样的选择显得很不理智——甚至可笑。

因为这样的迷惑，女真军中二十三到二十四过度的这一晚显得极不平静，高层将领一面故作寻常地做出前线调动，一面与拔离速这边的核心指挥群进行商议。

达赉、撒八等人自然都认为有诈。完颜斜保按照他的“设定”开始疯狂前推，做出要抓住第一刻战机的姿态，在后方早已蓄势待发的万余部队也在迅速地挤过来。高庆裔一度提出谏言：“宁毅此人孤注一掷，盘算必然极不寻常，不如勒令宝山大王速速停住，另派军队前去试探。”

完颜设也马持同样的谨慎态度，但宗翰一时间并未作出决定，拔离速则一如既往地做着他稳健的工作——令中路大军沉稳向前，即便有什么事情，也不至于与斜保军队完全脱节。

“……宁毅的六千人杀出来，即便战力惊人，下一步会如何？他的目的为何？对所有踏出雷岗、棕溪的兵力以迎头痛击？他能击败几人？”

半个晚上的时间，宗翰等人都在地图上不断进行推演，但无法推出结果来。天尚未全亮，斜保的使者也来了，带来了斜保本人的书信与陈词。

“……我方十五万人出击，儿子携两万人先出雷岗、棕溪，即便华夏军再强，不过以四万总数相迎，若是如此，儿子即便摆阵，其余各军皆已得出，西南战局已定……若华夏军不能以四万人相迎，仅仅宁毅六千兵力，儿子又有何惧，最不济，他以六千人击败儿子两万，儿子收拢军队与他再战就是……”

“……两军交战，战机稍纵即逝，宁毅既骄其战力，正是儿子迎头猛击之时。唯一可虑者，是宁毅以六千人诱敌，集结正面队伍，余先以包围之策彻底吞下吾手上大军，正是伤十指不如断一指之策，但此事亦不难应对……”

宁毅这般目空一切地杀出来，最大的可能，无非是看见雷岗、棕溪已不可守，想要在十五万大军全部出来之前先集中优势兵力吃下己方一部。但这样又何尝是坏事，作战之中，不怕对方有企图，就怕对方没有，那才难以捉摸。也是因此，宝山道，宁毅想吃，我撑死他就是了。

至于后方，只要拔离速、撒八、达赉等人的军队死死地压住山间的华夏军，使他撤不下多少人，华夏军火中取栗的企图，实现的可能性就不大——若还能撤下兵力，本身就很匪夷所思。

从另一个角度上来说，如果宁毅领着六千人过来，说想要吃斜保手上的两三万主力，而斜保的反应不是“让他吃、请一定吃完”，那女真人其实也不必再争霸天下了。

即便四到五倍于宁毅的力量，率领女真最强军队之一的斜保也做了战败的打算，顶多是“收拢军队与他再战就是”，事实上，女真人口中对对面军队的称谓，也已经不知不觉地从“黑旗军”改成了“华夏军”，这也是过去四个月时间里，华夏军在女真人脸上打出来的尊重。

二十四，宗翰做出了决断，认可了斜保的计划，与此同时，拔离速的大军稳健地前压，而在北面一点，达赉、撒八的军队保持了保守态度，这是为了对应华夏军“宗翰与撒八在一起”的猜测而故意做出的应对。

值得一提的是，取得了父亲的首肯之后，斜保虽然命令后路军不断加快前行的速度，但在前线上，他只是保持了快速的姿态，而令队伍尽量投入到与华夏军主力一支的作战中去，将所有部队过棕溪的时间，尽量拉长了一天。

两万人他还觉得不够保险，因此他要集结三万大军，然后再冲向宁毅——这个动作也是在试探宁毅的真正目的，如果对方真的是试图以六千人跟自己决战，那他就应该等一等自己。

二十六的凌晨，斜保的第一支队伍踏过棕溪，他原本以为会受到对方的迎头痛击，但迎头痛击没有来，宁毅的军队还在数里外的地方集结——他看起来像是要取迎击正当中的女真主力，往旁边挪了挪，摆出了威慑的姿态。

——威慑你麻痹啊！

这个时候，在拔离速的中阵里，已经打出了宗翰的帅旗，正面压迫前线的华夏军主力。山间的厮杀进一步升级，攻防战已经打成阵地模式，华夏军以炮阵封锁山口不断地占便宜，但女真人也确定要死了华夏军的主力让其无法离开。事实上所有人却都在等待着战局的下一步变化，宁毅这边的反应诡异到让人懵逼。

二十八，斜保接近三万人力量都已经陆续集结起来，甚至拉来了三千骑兵。宁毅不紧不慢地挪向前方，斜保也跟着挪向前方，他始终认为对方是该在某个时刻耍诈的，但一直没有，两拨人之间的互动看起来像是两个小孩子的喊话。

“有种你砍啊！”

“我砍了！”

“你砍啊！”

“我砍了！”

“不砍是孙子——”

总要砍一刀的，否则就成司马懿了。

二十八这天下午，前方山间战火连天。望远桥附近，完颜斜保一刀砍了下去。

第九〇七章 几曾识干戈

二月二十八，午时，西南的天空上，风卷云舒。

山麓之上有一颗颗的热气球升起来，最大规模的阻击战发生在名为秀口、狮岭的两处地方，已经集结起来的华夏军士兵依靠火炮与山路，抵御住了女真拔离速部、撒八部的两路强攻。因战争升起的烟尘与火焰，数里之外都清晰可见。

狮岭战场东南侧十里，视野中有小丘起伏，但多是平地，一条溪流聚成的小河流淌而过。离开梓州后路过这里，过石桥后入山，便都是崎岖的道路了。商人们年年月月的通过剑门关将外界的物资运来梓州，再将川蜀的物件运出这片大山，因此河道上的石桥，以望远为名。

战争的双方已经在石桥南侧聚集了。

只率了六千人的宁毅没有耍花样，也是因此，手握三万大军的斜保必须向前。他的军队已经在河岸边列阵，三万人、三千骑兵，旌旗凛冽。抬起头来，是西南二月底难得的晴天。

对面的丘陵上，六千华夏军近在眼前，包括那听闻了许久的人物——心魔宁毅，也正在前方的丘陵上站着。完颜斜保舒了一口气，三万打六千，他不打算让这人还有逃跑的机会。

“周围的草很新，看起来不像是被挖过的样子，可能没有地雷。”副将过来，说了这样的一句。斜保点点头，回忆着过往对宁毅情报的搜集，近三十年来汉人之中最出色的人物，不光擅长运筹帷幄，在战场之上也最能豁出性命，博一线生机。几年前在金国的一次聚会上，谷神点评对方，曾道：“观其内蕴，与宝山相似。”

六千人，豁出性命，博一线生机……站在这种愚蠢行为的对面，斜保在迷惑的同时也能感到巨大的侮辱，自己并不是耶律延禧。

当然，这种侮辱也让他格外的冷静下来。对抗这种事情的正确方法，不是生气，而是以最强的攻击将对方打落尘埃，让他的后手来不及发挥，杀了他，屠杀他的家人，在这之后，可以对着他的头骨，吐一口口水！

跟随在斜保麾下的，目前有四名大将。奚烈、完颜谷麓二人原本战神娄室麾下大将，娄室去后，延山卫便以这两位将领为主。此外，辞不失麾下的拿可、温撒二人亦是当年西北之战的幸存者，而今拿可率步兵，温撒领骑兵。

麾下的这支军队，有关于屈辱与雪耻的记忆已经刻入众人骨髓，以白色为旗帜，代表的是他们永不退却投降的决心。数年以来的练兵就是为了面对着宁毅这只可耻的老鼠，将华夏军彻底埋葬的这一刻。

这一天清晨，意识到对决已在眼前的将领们请出了女真昔日两位大帅的衣冠，三万人向着衣冠沉默，随后额系白巾，才拔营来到这望远桥的对面。宁毅不肯过河，要将战场放在河的这一边，没有关系，他们可以成全他。

正午到来的这一刻，士兵们额头都系着白巾的这支军队，并不比二十余年前护步达岗的那支军队气势更低。

将军们在阵前奔跑，但没有呐喊，更多的已无需细述。

****************

“所以最关键的……最麻烦的，在于怎么教孩子。”

“我觉得，打就行了。”

“所以说你们……不懂教育，这是很讲究的事情，打坏了怎么办？小孩子也是有自尊心的，给他留下了心理阴影怎么办？逆反起来离家出走怎么办？不能随随便便就打，这对他们的将来，都是有影响的……”

“我家两个，还好啊……”

“我家也是。”

风轻柔地从山上吹过，接到一条信息后，宁毅正轻声地与旁边的杜杀等人说话。

战场的气氛会让人感到紧张，过往的这几天，激烈的讨论也一直在华夏军中发生，包括韩敬、渠正言等人，对于整个行动，也有着一定的疑虑。

“六千打三万，万一出了问题怎么办，您是华夏军的主心骨，这一败，华夏军也就败了。”

又或者是：

“就算有一定的把握，耗在完颜斜保的身上，是不是有些浪费，要不然等到宗翰完全出面的时候，再正面进行一次会战。毕竟……也不一定能全歼斜保。”

到得前两日，宗翰在拔离速军中出现，渠正言也提出过要不要修改战略的想法，宁毅考虑了一阵，也都否决了。宗翰的出现就是为了替斜保分散注意力，会冲在最前方的，始终还是斜保的这支部队，假如自己不打，宗翰也不会给出另一个理想的战机的。

在这些议论与疑虑的过程里，另外的一件事始终让宁毅有些挂心。从二十三开始，前线方面暂时的与宁忌失去了联系，虽然说在女真人的第一波穿插下暂时失联的队伍不少，但如果关键时刻宁忌落到对方手里，那也真是太过狗血的事情了。

他顾虑和谋算过许多事，倒是没想过事到临头会出现这种关键的失联情况。到得今天，前线那边才传来消息，宁忌等人斩首了辽东将领尹汗，救了毛一山团，其后几天辗转在山中寻找战机，前天突袭了一支汉军队伍，才又将消息连上的。

在这几天的辗转中，据说宁忌心狠手黑，先后斩杀了两名敌军将领……这委实是让人感到操蛋和闹心的消息，家里这帮人把一个十三岁的孩子练成什么样子了。

要快点结束这场大战，不然家里就要出一个杀人魔王了……

他的心思在大的方向上倒是放了下来，将确认宁忌平安的消息放入怀中，吐了一口气：“不过也好。”他抬头望向对面气势汹汹，旌旗如海的三万大军，“就算我今天死在这里，最起码家里的孩子，会把路继续走下去。”

“我们家两个孩子，从小就是打，往死里打，现在也这样。懂事……”

“……粗人。”

简短的对话在宁毅无奈的神色中结束了。他问了问时间，午时二刻，鼓声轰鸣而起，对面的阵地上，女真军队中担任试探任务的第一拨大约五千人的军队开始往前，步兵在前，火炮在侧。另一边，三千精骑朝战场南侧缓缓绕行。

后方的大军本阵，亦徐徐挺进。

三万人的动作，大地犹如响起雷鸣。

宁毅举起手，下了命令，军队同时挺进。

这一刻，双方兵力锋线距离是一千二百米，三万人的庞大军阵后延，又有将近一里的宽度。

弓箭的极限射距是两百米，有效杀伤则要压到一百二十米以内，火炮的距离如今也差不多。一百二十米，成年人的奔跑速度不会超过十五秒。

亦有床弩与大将们特制的强弓，杀伤可及三百米。

通常来说，百丈的距离，就是一场大战做好见血准备的第一条线。而更多的运筹与用兵方法，也在这条线上波动，例如先徐徐推进，随后猛然前压，又或者选择分兵、固守，让对方做出相对的反应。而一旦拉近百丈，就是战斗开始的一刻。

相隔一公里的距离，列阵前行的情况下，双方还有着一定的时间做出调整和准备。三万人的战阵在视野中逐渐扩大了，华夏军的锋线在前方排成长长的一条线，三排三排的列阵彼此交错，手上拿的皆是长条状的火枪，最前列的火枪上装有刺刀，没有刺刀的士兵背后背大刀。

执火枪的一共四千五百余人，队列之中，兼有铁炮并行。

队列的侧面，被一拨火枪对护卫着前行的是打着“华夏第一军工”旗帜的队伍，队伍的主体有十余辆箱形四轮大车，如今华夏军技术方面担任总工程师的林静微、公孙胜都身处其中。

随队的是技术人员、是士兵、也是工人，不少人的手上、身上、军装上都染了古古怪怪的黄色，一些人的手上、脸上甚至有被烫伤和腐蚀的迹象存在。

华夏军第一军工所，火箭工程研究院，在华夏军成立后长期的艰难前行的日子里，宁毅对这一机构的支持是最大的，从另一个角度上来说，也是被他直接控制和指导着研究方向的机构。当中的技术人员许多都是老兵。

宁毅很早以前就将军中部分动手能力强的、思维能力强的士兵转向这个方面，在基层启蒙还显得不够、人手也吃紧的如今，让这些参与了制造过程的士兵亲手操作，可以在一定程度上降低培训新人产生的损耗。当然，如果战况吃紧，他们也将进一步的投入到战斗里去。

宁毅跟随着这一队人前行，八百米的时候，跟在林静微、公孙胜身边的是专门负责火箭这一块的副总工程师余杭——这是一位头发乱而且卷，右侧脑袋还因为爆炸的烧伤留下了秃顶的纯技术人员，外号“卷毛秃”——扭过头来说道：“差、差不多了。”

车辆停了下来。

“有把握吗？”拿着望远镜朝前看的宁毅，此时也不免有些担心地问了一句。

“毕、毕竟做的试验还不算够，照、照宁老师您的说法，理论上来说，我们……我们还是有出问题的可能的。宁、宁老师您站远、远一点，如果……如果最意外的情况出现，百分之一的可能，这里突然炸、炸、炸了……”

“行了，停，懂了。”

宁毅表情木讷，手掌在空中按了按。一旁甚至有人笑了出来，而更多的人，正在按部就班地做事。

有五辆四轮大车被拆解开来，每两个车轮配一个格栅状的铁架子，斜斜地摆在前方的地上，工人用铁杆将其撑起、固定，另外五辆大车上，长达三米的铁制长筒被一根一根地抬出来，放置于有数个凹槽的工字发射架上。

战阵还在推进，宁毅策马前行，身边的有许多都是他熟悉的华夏军成员。

为了这一场战争，宁毅准备了十余年的时间，也在其中煎熬了十余年的时间。十余年的时间里，已经有许许多多如这一刻他身边华夏军军人的同伴死去了。从夏村开始，到小苍河的三年，再到如今，他埋葬了多少原本更该活着的英雄，他自己也数不清楚了。

作为一个更好的世界过来的、更加聪明也更加厉害的人，他本该拥有更多的优越感，但事实上，只有在这些人面前，他是不具备太多优越感的，这十余年来如李频般许许多多的人认为他傲慢，有能力却不去拯救更多的人。然而在他身边的、那些他尽心竭力想要拯救的人们，终究是一个个地死去了。

小苍河的时候，他埋葬了无数的战友，到了西南，许许多多的人饿着肚子，将肥肉送进研究所里提炼不多的甘油，前方的士兵在战死，后方研究所里的这些人们，被爆炸炸死炸伤的也不在少数，有些人慢性中毒而死，更多的人被毒性腐蚀了皮肤。

一次爆炸的事故，一名士兵被炸得两条腿都断了，倒在血泊里，脸上的皮肤都没了，他最后说的一句话是：“够他们受的……”他指的是女真人。这位士兵全家老小，都早已死在女真人的刀下了。

如今所有人都在静静地将这些成果搬上架子。

在科研推进的过程当中，宁毅首先想要突破的是硝化甘油，实验室制法成功之后，想要工业化量产，基础始终无法达到，甚至引起不少的意外。后来选取的方向是苦味酸，但至今仍旧没有铺平大量工业生产的道路。

整个体量、人手还是太少了。

那就只好慢慢地改良和摸索手工制法，制成之后，他选择运用的地方是火箭弹。事实上，火箭弹基本的设计思路在武朝就已经有了，在另一段历史上，宋朝的火箭辗转流入印度，后来被欧洲人改良，成为康格里夫火箭弹，宁毅的改良思路，实际上也与其类似。更好的炸药、更远的射程、更精准的路径。

这么些年来，到这一年望远桥与完颜斜保对阵的这天，这种带着三米平衡杆的铁制火箭，总产量是六百一十七枚，一部分使用TNT炸药，一部分使用苦味酸填充。成品被宁毅命名为“帝江”。

两军前锋相距七百米，完颜斜保举起望远镜，看到了摆开的架子：“就知道他们有阴谋……”但无论是什么阴谋，多么厉害的东西，这一刻，他能拥有的选择只是以三万大军推垮对方的一切。

同一时刻，整个战场上的三万女真人，已经被完完全全地纳入射程。

女真人前推的锋线进入五百米线，三万人的本阵也进入到六百米左右的范围。华夏军已经停下来，以三排的姿态列阵。前排的士兵搓了搓手脚，他们实际上都是身经百战的战士了，但所有人在实战中大规模地使用火枪还是第一次——虽然训练有许多，但能否产生巨大的战果呢，他们还不够清楚。

天空中流过浅浅的白云，望远桥，二十八，午时三刻，有人听到了背后传来的风声鼓舞的呼啸声，有光芒从侧面的天空中掠过。红色的尾焰带着浓重的黑烟，窜上了天空。

工字发射架每一个具有五道发射槽，但为了不出意外，众人选择了相对保守的发射策略。二十道光芒朝不同方向飞射而出。看到那光芒的一瞬间，完颜斜保头皮为之发麻，与此同时，推在最前方的五千军阵中，将领挥下了战刀。

“冲——”

有两道光芒朝着这处军阵之中落下，炸药的主体是新近制备的苦味酸。尾焰在人群中贯入的一瞬间，轰鸣的爆炸挟着超过三千度的高温火焰朝着人群之中倾泻开去……

第九〇八章 归尘

轰轰轰轰轰——

声浪伴随着火焰，在天空之下相继绽放了一瞬。

人的身体被推开，鲜血飚射在空中，火焰的气息燎过人的面庞，有残破的尸体砸在了士兵的脸上，战鼓还在响，有人反应过来，在呐喊中冲向前方，也有人在突然的变化里愣了愣。未知感令人汗毛竖起。

二十枚火箭弹的爆炸，聚成一条不规则的曲线，划过了三万人的军阵。

然后是沙哑的呼喊声与战马的嘶鸣。

爆炸的那一刻，在近处固然声势浩荡，但随着火焰的冲出，质地脆硬的铸铁弹头朝四面八方喷开，仅仅一次呼吸不到的时间里，关于火箭的故事就已经走完，火焰在近处的碎尸上燃烧，稍远一点有人飞出去，然后是破片影响的范围。

周围还在前行的士兵身上，都是斑斑点点的血痕，有的是因为沾上了飞洒的鲜血，有的则是因为破片已经嵌入了身体的各处。

物理学的规则破坏到这里之后，生物学的规律才随之接手，痛楚并不会在中弹的第一时间升起来，由于爆炸发生得太快也太过诡异，还没有任何心理准备的士兵是在片刻之后才发现自己身上的伤势的，有人从地上坐起来，火焰燎黑了他残破的右半个身躯，破片则破坏了他的手、脚、腰、腹，他用左手迷茫地拍打身上的焦黑，然后内脏流了出来……更多的人在周围发出了惨叫。

对于这些还在前进途中的士兵来说，这些事情，不过是前后眨眼间的变化。他们距离前方还有两百余丈的距离，在袭击从天而降的一刻，有的人甚至不清楚发生了什么。这样的感觉，也最是诡异。

正排着整齐队列沿河岸往南面缓缓包抄的三千马队反应却最大，火箭弹转瞬间拉近了距离，在队伍中爆开六发——在大炮加入战场之后，几乎所有的战马都经过了适应噪音与爆炸的前期训练，但在这片刻间，随着火焰的喷薄，训练的成果无效——马队中掀起了小规模的混乱，乱跑的军马撞向了附近的骑士。

将领奚烈率领的五千延山卫前锋已经朝前方冲锋起来。

这片刻间，二十发的爆炸尚未在三万人的庞大军阵中掀起巨大的混乱，身在军阵中的女真士兵并没有足以俯瞰战场的广阔视野。但对于军中身经百战的将领们来说，冰寒与未知的触感却已经如同潮水般，横扫了整个战场。

奚烈在回首四顾、完颜谷麓立起在稍稍受惊的战马上，将目光摆向周围，帅旗下的斜保回首望了一圈，察觉到了战场上爆开的花朵——其中两声爆炸都在距离他数丈外的人群里发生，反应敏锐的亲兵们已经靠了过来，他的视野之中先是黄色的火焰，然后是黑色的焦尸，接着就是红色的鲜血。更远处还有混乱在发生。

冰凉的触感攥住了他，这一刻，他经历的是他一生之中最为紧张的一瞬。

周围安静下来，心脏狂跳，鲜血的涌动在为他计数。举起望远镜，朝着后方看，然后转向前方，视野的远处，仍有那长筒状的物体被华夏军搬出来放上架子，而军阵的后方，最远的一处爆炸几乎已经超过最末尾的士兵，桥梁在身后的尽头。

延山卫前锋距离华夏军一百五十丈，自己距离那阵容古怪的华夏军军阵两百丈。

十余里外的群山之中，有战争的声音在响。

这一年，完颜斜保三十五岁，他并非骄奢淫逸之人，从战场上一贯的表现来说，长久以来，他并未辜负完颜一族那睥睨天下的战绩与血统。

也是因此，苍狼一般的敏锐直觉在这片刻间，反馈给了他无数的结果与几乎唯一的出路。

“传令全军冲锋。”

勒着战马的缰绳，他望着前方，这样说了一句。某个恐怖的可能性在他的脑海沸腾，以至于他甚至无法听到自己的声音，下一刻他拔出战刀，朝着周围发出了歇斯底里的呐喊：

“传令全军——冲锋！”

相隔两百余丈的距离，如果是两军对阵，这种距离全力奔跑会让一支军队气势直接走入衰弱期，但没有其他的选择。

华夏军阵地的工字架旁，十名技术员正飞快地用炭笔在本子上写下数字，计算新一轮轰击需要调整的角度。

更前方，火炮上膛。士兵们看着前方发力奔来的女真士兵，摆正了火枪的枪口，有人在大口大口地吐出气息，稳定视野，一旁传出命令的声音：“一队准备！”

在女真前锋的队伍中，推着铁炮的士兵也在全力地奔行，但属于他们的可能性，已经永久地失去了。

完颜斜保的身边，负责下令的士兵全力吹响了巨大的号角，“昂——”的声浪扫过三万人的阵型，军队之中身经百战的中层将领们也在游目四顾，他们意识到了方才不寻常的爆炸会带来的影响，也是因此，听到号角声的一瞬间，他们也理解和认同了斜保的选择。

这是超出所有人想象的、不寻常的一刻。跨越时代的科技降临这片大地的第一时间，与之对阵的女真军队首先选择的是压下疑惑与潜意识里翻涌的恐惧，昂扬号角扫过后的第三次呼吸，大地都震动起来。

骑着战马的完颜斜保并未冲锋在最前方，随着他声嘶力竭的呐喊，士兵如蚁群般从他的视野之中蔓延过去。

人的脚步在大地上奔行，黑压压的人群，如海潮、如巨浪，从视野的远处朝这边压过来。战场稍南侧河岸边的马群迅速地整队，开始试图进行他们的冲锋，这一侧的马军将领名叫温撒，他在西北一度与宁毅有过对阵，辞不失被斩杀在延州城头的那一刻，温撒正在延州城下看着那一幕。

在上战场之前的数年时间里，他可以找出许多的理由，用鄙薄或者仅仅是平等的态度看待前方的那名汉人。而在这之前的数天时间，面对着六千人迎向三万人的倨傲举动，他也可以说服自己这名狂傲的汉狗终于疯了，但在那爆炸的物体横穿过近三百丈的战场距离落入马队之中的一瞬间，此时这名已有半头白发的女真老将清晰记起了当年在延州城头对方那睥睨而又冷漠的眼神。

纵横半生的女真大帅辞不失被华夏军的士兵按在了延州城头上，辞不失大帅甚至还在挣扎，宁毅用冷漠的眼神看着手举大刀的种家士兵将刀锋照着那位女真英雄的脖子上斩落，那一刻他们砍下辞不失的头，是为祭奠宁死不降的西军将领种冽。

这一刻，在望远镜的视野里，温撒能看到那冷漠的眼神已经朝这边望过来了。

马队还在混乱，前方手持突火枪的华夏军阵型组成的是由一条条直线队列组成的半圆弧，一部分人还面对着这边的马群，而更远方的铁架上，有更多的钢铁长条状物体正在架上去，温撒带领还能驱使的部分前锋开始了奔跑。

步兵锋线拉近三百米、接近两百米的范围，骑着战马在侧面奔行的将领奚烈看见华夏军的军人落下了火把，火炮的炮口喷出光焰，炮弹飞上天空。

“苍天护佑——”

奚烈放声呐喊，冲锋中的将领同样放声呐喊，声浪之中，炮弹落入了人群，爆炸将人体高高地炸起在空中。

从火炮被大规模运用之后，阵型的力量便被逐步的削弱，女真人这一刻的大规模冲锋，实际上也不可能保证阵型的紧凑性，但与之对应的是，只要能跑到近处，女真士兵也会朝前方掷出点燃的火雷，以保证对方也没有阵型的便宜可以占，只要越过这不到百丈的距离，三万人的进攻，是能够吞没前方的六千华夏军的。

一部分士兵在奔行中被炸飞了，有人摔倒在地，绊倒了正在奔涌的同伴——但即便这样，被干扰到冲锋步伐的士兵仍旧是少数。

距离继续拉近，越过两百米、越过一百五十米，有人在奔跑中挽弓放箭，这一边，火枪阵列的华夏军军官举旗的手还没有动摇，有士兵甚至朝旁边看了一眼。箭矢升上天空，又飞过来，有人被射中了，摇摇晃晃地倒下去。

“不许动——准备！”

呼喊声中蕴着血的、压抑的味道。

一百米，那令旗终于落下，人声呐喊：“放——”

第一排的士兵扣动了扳机，枪口的火焰伴随着烟雾升腾而起，朝向中路的士兵一共是一千二百人，四百发铁弹冲出枪膛，如同屏障一般飞向迎面而来的女真士兵。

鲜血绽放开来，大量士兵在高速的奔行中滚落在地，但锋线上仍有士兵冲过了弹幕，炮弹呼啸而来，在他们的前方，第一队华夏军士兵正在烟尘中蹲下，另一队人举起了手中的火枪。

“第二队！瞄准——放！”

另外四百发子弹扫荡过来，更多的人在奔跑中倒下，接着又是一轮。

发量稀少但身材魁梧结实的金国老兵在奔跑之中滚落在地，他能感受到有什么呼啸着划过了他的头顶。这是身经百战的女真老兵了，当年跟随娄室南征北战，甚至目睹了灭亡了整个辽国的过程，但在望远桥交战的这一刻，他伴随着右腿上突如其来的无力感滚落在地面上。

手中的盾牌飞出了好远，身体在地上翻滚——他努力不让手中的钢刀伤到自己——滚了两个圈后，他咬紧牙关试图站起来，但右边小腿的整截都反馈过来痛楚与无力的感觉。他抓紧大腿，试图看清楚小腿上的伤势，有身体在他的视野之中摔落在地面上，那是跟着冲锋的同伴，半张脸都爆开了，红黄相间的颜色在他的头上溅开。

华夏军的炮弹还在飞舞过去，老兵这才想起看看周围的状况，混乱的人影当中，数不尽的人正在视野之中倒下、翻滚、尸体或是伤兵在整片草地上蔓延，只有寥寥可数的少量前锋士兵与华夏军的人墙拉近到十丈距离内，而那道人墙还在举起突火枪。

同一时刻，他的头顶上，更加恐怖的东西飞过去了。

这一次，整片大地都绽放出了密集的轰鸣声。

仍旧是午时三刻，被短暂压下的恐惧感，终于在部分女真士兵的心中绽放开来——

……

第二轮火箭弹首先装好的，是面对着温撒率领的骑兵方向三个发射架，这一次是满装的十五枚。与此同时，其余七个发射架标定了三万女真大军中路以三十丈为间隔的不同距离区域。

此时，试图绕开华夏军前方锋线的骑兵队与华夏军阵地的距离已经缩短到一百五十丈，但短暂的时间内，他们没能在彼此之间拉开距离，十五枚火箭相继划过天空，落在了呈斜线前突的骑兵冲阵当中。

火焰与气浪席卷地面，烟尘轰然升腾，战马的身形比人更加庞大，炸弹的破片横扫而出时，附近的六七匹战马如同被收割一般朝地上滚落下去，在与爆炸距离较近的战马身上，弹片击打出的血洞如开花一般密集，十五枚火箭弹落下的一刻，大约有五十余骑在第一时间倒下了，但火箭弹落下的区域犹如一道屏障，转眼间，过百的骑兵形成了连锁滚落、踩踏，无数的战马在战场上嘶鸣狂奔，一些战马撞在同伴的身上，混乱在巨大的烟尘中蔓延开去。

步兵的方向上，更多的、黑压压的士兵朝着两百米的距离上汹涌而来，无数的呼喊声震天彻底地在响。同时，三十五枚以“帝江”为名的火箭弹，朝着女真步兵队中进行了一轮饱和发射，这是第一轮的饱和发射，几乎所有的华夏军技术兵都攥了一把汗，火焰的气浪纵横交错，烟尘弥漫，几乎让他们自己都无法睁开眼睛。

三十五道光芒犹如后世密集升空的烟火，扑向由女真人组成的那嗜血的海潮上空，接下来的景象，所有人就都看在了眼睛里。

三万人在歇斯底里的呼喊中冲锋，黑压压的一幕与那震天的喊声喧嚣得让人后脑都为之升腾，宁毅参加过不少战斗，但华夏军成立之后，在平原上进行如此大规模的冲阵交锋，实际上还是第一次。

他脑海中闪过的是多年前汴梁城外经历的那一场战斗，女真人冲杀过来，数十万勤王军队在汴梁城外的野地里溃退如海潮，不管往哪里走，都能看到亡命而逃的自己人，无论往哪里走，都没有任何一支军队对女真人造成了困扰。

如今，是三万这样的女真精锐，从眼前歇斯底里地扑过来了。

“……你说，他们这么大声都在喊什么？”

“杀你全家吧。”

“……哦”宁毅点点头，“这一轮射过之后，让两个发射架对准完颜斜保的帅旗，他想走，就打死他。”

爆炸的气浪正在大地上铺展开来，在这种全军冲锋的阵型下，每一发火箭几乎能收走十余名女真士兵的战斗力——他们或者当场死亡，或者身受重伤滚在地上呼号——而三十五枚火箭的同时发射，在女真人海当中，形成了一片又一片的血火真空。

完颜斜保已经完全明白了划过眼前的东西，到底有着怎样的意义，他并不明白对方的第二轮发射为什么没有冲着自己帅旗这边来，但他并没有选择逃跑。

就在三万军队的整个前锋全部进入百米范围，华夏军枪炮全面响起的时间里，完颜斜保做好了亡命一博的准备。

他是女真人的、英雄的儿子，他要像他的父辈一样，向这片天地，夺取一线的生机。

这个时候，十余里外名为狮岭的山间战场上，完颜宗翰正在等待着望远桥方向第一轮战报的传来……

第九〇九章 挽歌

空气里都是硝烟与鲜血的味道，大地之上火焰还在燃烧，尸首倒伏在地面上，歇斯底里的呼喊声、惨叫声、奔跑声乃至于哭声都混杂在了一起。

不再敢绕弧线的马队奔向华夏军的人墙，他们的前方，整排整排的烟雾升腾起来。

战马在奔跑中滚落了，马上的骑士落向地面，上千斤重的战马将骑士的身体砸断，骨骼断裂挤压血肉，鲜血冲出爆开的皮膜，后方的同伴相继摔落。

全面交锋的一瞬间，宁毅正在马背上眺望着周围的一切。

如果是在后世的影视作品中，这个时候，或许该有宏大而悲壮的音乐响起来了，音乐或者名为《帝国的黄昏》，或者名为《无情的历史》……

找不到主人的海东青在天空中飞翔。

温撒摔倒在一片血泊之中。

他是被火箭弹的第二轮发射间接绊倒的，盔甲摔在地上，让他晕厥了一瞬，醒过来时，嗡嗡嗡的无数声响都在脑子里转。

腿骨折断的战马在一旁嘶鸣挣扎，远处有战马被炸得焦黑的景象，残余的火焰甚至还在地面上烧，有负伤的战马、负伤的人摇摇晃晃地站起……他扭头望向战场的那一端，汹涌的马队冲向华夏军的阵地，随后犹如撞上了礁石的海浪，前头的战马如山一般的倒下，更多的如同飞散的浪花，朝着不同的方向混乱地奔去。

他的脑子里甚至没能闪过具体的反应，就连“完了”这样的认知，此时都没有降临下来。

作为女真的宿将，他经历过无数的战阵，经历过胜利，也经历了失败，在一片同伴的尸体中爬起来的经历也早已有过，但在这一刻那似乎真实又显得虚幻的无力感，他这一生都不曾体验过。

那个名叫宁毅的汉人，翻开了他匪夷所思的底牌，大金的三万精锐，被他按在手掌下了。

这样的认知其实还夹杂了更多的隐隐约约能够察觉到的东西，在开战之前，对于宁毅会有诈的可能，军中的众人并不是没有认知——但最多最多，他们会想到的也只是三万人败阵，撤退之后重整旗鼓的模样。

三万女真精锐被六千黑旗硬吞下去，即便在最恶劣的想象里，也没有人会与同伴讨论这样的可能。

但如果是真的呢？

烟雾与火焰以及充血的视野已经让他看不清华夏军阵地那边的状况，但他依然回想起了宁毅那冷漠的注视。

这个在西北斩杀了辞不失大帅的汉人，在这一天，将之化为了现实。

那么下一步，会发生什么事情……

他的脑中闪过了这样的东西，随后身上染血的他朝着前方发出了“啊——”的嘶吼之声。自护步达岗过去之后，他们肆虐天下，同样的呼喊之声，温撒在对手的口中听到过许多遍。有的来自于对阵的杀场，有的来自于家破人亡战争失败的俘虏，那些浑身染血，眼中有着泪水与绝望的人总能让他感受到自身的强大。

这一刻，是他第一次地发出了同样的、歇斯底里的呼喊。

……

人墙在子弹的前方不断地推进又化为尸首剥离，轰炸的火焰一度形成了屏障，在人群中清出一片横亘于眼前的焚烧之地来，炮弹将人的身体炸成扭曲的形状。

这一天的望远桥，并不能说参战的女真部队缺乏勇气又或者选择了多么错误的应对方式。若从后往前看，渡河而战任由宁毅选择战机固然是一种错误的选择，但在三万对六千的情况下，完颜斜保的这一分让步，也只能算是非战之罪。

面对着跨越了一道门槛的科技进步，不管是谁，总归有人会在头顶挨上这一刀。面对着巨大的变故，斜保第一时间的判断与反应是够得上名将的标准的，他不可能做出开战第一时间让三万人掉头的命令，唯一的选择只能是以快打快，突破对方组成的古怪屏障。

而绝大部分金兵中的中低层将领，也在号声响起的第一时间，收到了这样的紧迫感。

至少在战场交锋的第一时间，金兵展开的，是一场堪称万众一心的冲锋。

然而部分人的恐惧感，在第二轮火箭轰炸后的片刻，也已经产生了。

火箭弹第二轮的饱和发射，以五枚为一组。七组一共三十五枚火箭弹在短暂的时间里拍成长排落于三万人冲阵的中轴上，升腾的火焰甚至一度压倒了女真大军冲阵的声音，每一组火箭弹几乎都会在地面上划出一道曲线来，人群被清空，人体被掀飞，后方冲锋的人群会陡然间停下来，随后形成了汹涌的挤压与踩踏。

有一组火箭弹更是落在了金人的炮兵弹药堆里，形成了更为狂烈的连锁爆炸。

冲锋的中轴，陡然间便形成了混乱。

一些人甚至是下意识地被吓软了脚步。

而在锋线上，四千余把火枪的一轮射击，更是吸收了饱满的鲜血，短时间内上千人的中枪，近两千人的翻摔滚倒，也委实是犹如大坝决堤、洪水漫卷一般的宏伟景象。这样的景象伴随着巨大的烟尘，后方的人转眼间推展过来，但整个冲锋的阵线实际上已经扭曲得不成样子了。

通常来说，久经沙场的人会习惯一种说法。战场之上，普通的军队损失过一成就会崩溃，能承受两成损伤的已经是精兵，能承受三成以上损失而不崩溃的，则是可以纵横天下的强军。但这样的说法，实际上也有他的适用范围。

一成、两成、三成损伤的分别，主要是指军队在一场战斗中一定时间内能够承受的损失。损失一成的普通军队，收拢之后还是能继续作战的，在连续的整场战役中，则并不适用这样的比例。而在眼前，斜保率领的这支复仇军以素质来说，是在普通作战中能够损失三成以上犹然能战的强军，但在眼前的战场上，又不能适用这样的衡量方法。

第一时间的损伤，太大了。

作战第一时间激发起来的勇气，会令人暂时的忘却恐惧，不顾一切地发起冲锋。但这样的勇气当然也有极限，如果有什么东西在勇气的巅峰狠狠地拍下来，又或者是冲锋的士兵突然反应过来，那看似无限的勇气也会陡然跌落谷底。

三排的火枪进行了一轮的射击，随后又是一轮，汹涌而来的大军风险又如同汹涌的麦子一般倒下去。这时候三万女真人进行的是长达六七百米的冲锋，抵达百米的锋线时，速度其实已经慢了下来，呐喊声固然是在震天蔓延，还没有反应过来的士兵们仍旧保持着昂然的斗志，但没有人真正进入能与华夏军进行肉搏的那条线。

穿沉重盔甲的女真将领此时或许还落在后头，穿着轻薄软甲的士兵在越过百米线——或者是五十米线后，实际上已经无法抵抗火枪的穿透力。

火枪机械般的进行了数轮射击，有少量士兵在飞来的箭矢中受伤，亦有数杆火枪在射击中炸膛，反而伤到了射手本人，但在队列当中的其他人只是机械地装弹、瞄准、射击。此后第三轮的火箭弹发射，数十火箭弹在女真人冲锋的百米线上，划了一条歪歪扭扭的线。

恐惧，便再也压不住了。

一些滚落地面的士兵开始装死，人群之中有奔跑的士兵腿软地停了下来，他们望向周围、甚至望向后方，混乱已经开始蔓延。完颜斜保横刀立马，呼喊着周围的将领：“随我杀敌——”

之后又有人喊：“停步者死——”这样的呼喊固然起了一定的作用，但事实上，此时的冲锋已经完全没有了阵型的约束，军法队也没有了执法的余裕。

华夏军的阵地当中，宁毅指挥火箭弹的方阵：“准备三组，往他们的后路划一下，告诉他们，走不了——”

此后，部分女真将领与士兵朝着华夏军的阵地发起了一轮又一轮的冲锋，但已经无济于事了。

午时未尽，望远桥南端的平原之上无数的烟尘升腾，华夏军的火枪兵开始列队前进，军官朝着前方呼喊“投降不杀”。火箭弹不时飞出，落在逃散的或者进攻的人群里，大量的士兵开始往河边溃退，望远桥的位置遭到火箭弹的陆续集火，而绝大部分的女真士兵因为不识水性而无法下河逃生。

平原之上一群又一群的人扔掉武器跪了下来，更多的人试图往周围溃散奔逃，韩敬率领的千余人组成的马队已经朝这边增援过来了，人数虽不多，但用于追捕溃兵，却是再合适不过的事情。

完颜斜保英勇的冲锋，并没有对战局造成太大的影响，事实上，属于他的唯一一次下注的机会，只是在战局开端时的“攻”或“逃”的选择。而在眼见局势崩坏之后，他并未第一时间选择逃亡——他至少要进行一次的努力。

或许——他想——还能有机会。

许多年前，仍无比孱弱的女真军队起兵反辽，阿骨打在出河店以三千七百人对决七千人取胜，其实他们要对阵的又何止是那七千人。此后在护步达岗以两万迎战七十万而取胜，当时的女真人又何尝有胜利的把握。

“没有把握时，只好亡命一博。”

女真的这许多年辉煌，都是这样走过来的。

他在心中向战歌祈祷，光芒照耀着冲锋的军队。在冲锋的过程里，斜保的战马首先被飞来的子弹打死了，他本人滚落地面，随后晕厥过去。不少的亲卫试图冲过来救他，但许多人都被射杀在冲锋途中。

……

我的白虎山神啊，吼叫吧！

我是胜过万人并受到天宠的人！

……

他随后也醒来了一次，挣脱身边人的搀扶，挥刀大喊了一声：“冲——”随后被飞来的子弹打在盔甲上，倒落在地。

迷迷糊糊中，他想起了他的父亲，他想起了他引以为傲的国家与族群，他想起了他的麻麻……

……

南方九山的太阳啊！

东方刚直不屈的祖父啊！

注视我吧——

……

华夏军的士兵过来了，抓起了他，有人稍作检查后，拖起他往前走，斜保心中的热血稍稍的褪去，在这从未尝试过的处境中想到了可能的后果，他奋力挣扎起来，开始歇斯底里地大喊。华夏军的士兵拖着他穿过了一处处黑烟升腾的爆炸点，斜保抬起头，一名身穿长长军大衣的男子朝这边走过来。

这是宁毅。

这也是他第一次正面面对这位汉人中的魔头。他面容如书生，唯有目光凛冽。

……

注视我吧——

……

“我……”

斜保吼叫起来！

“……我杀了你！你使邪法！这是巫术——”

他的双手被绑在了身后，满口是血，朝外头喷出来，面目已经扭曲而狰狞，他的双腿猛地发力，脑袋便要朝着对方身上扑过去、咬过去。这一刻，纵然是死，他也要将面前这魔头吓个一跳，让他明白女真人的血勇。

白虎神与先祖在为他歌唱。但迎面走来的宁毅脸上的神色没有半点变化。他的步伐还在跨出，右手举起来。

几乎在斜保扑出的下一刻，宁毅的重拳呼啸而出，轰在了斜保的侧脸上。

脑中的歌声嗡的停了下来。斜保的身体在空中翻了一圈，狠狠地砸落在地上，半张嘴里的牙齿都掉落了，脑子里一片混沌。

艰难转身，宁毅站在他的前方，正冷漠地看着他的脸，华夏军士兵过来，将他从地上拖起。

“不要让他死，我要在完颜宗翰的面前，当场处决他。”

在斜保再度疯狂挣扎起来之前，有人卸掉了他的下巴，随后将他五花大绑起来。

望远桥的交战，始于二月二十八这天的午时三刻，未时未至，主体的战斗实际上已经落下帷幕，后续的清理战场则花去了一两个时辰。未时过去后，宗翰等人在狮岭大营之中收到了来自望远桥的第一份情报。完颜设也马大喊：“这必是假的，绑了那传讯人！”

确认情报实际上也用不了多久。

接下来，都是从未体验过的滋味。

第九一〇章 历史轮转 因果延伸

二月的凉风轻轻地吹过，仍旧带着些许的寒意，华夏军的队列从望远桥附近的河畔上穿过去。

望远桥附近的正面战斗，此时已经完全停止了。

一拨又一拨投降的俘虏被看押在河畔几处呈三角形凹陷的区域里，华夏军的火枪阵守住了朝外的口子，还有少量部队去到对岸，以避免俘虏渡河逃生。原本更大区域的战场上，金人的旗帜倾倒、辎重混乱，尸体在交战的锋线上最为密集，惨烈的景象朝着河道这边蔓延过来。

遭受火箭弹肆虐之处，火已经灭了，留下的是触目惊心的焦尸与爆炸、焚烧后的土壤，负伤的金人士兵们还在风里呻吟，在部分被驱赶着看押起来的士兵脸上，甚至能够看到流下的眼泪。

望远桥头，地面变成了一片又一片的黑色。

“帝江”的准确度在眼下仍旧是个需要大幅度改良的问题，也是因此，为了封锁这近乎唯一的逃生通道，令金人三万军队的减员提升至最高，华夏军对着这处桥头前后发射了超过六十枚的火箭弹。一处处的黑点从桥头往外蔓延，小小的石桥被炸坍了一半，眼下只余了一个两人能并排走过去的口子。

宁毅揉着自己的拳头，走过了凉风拂过的战场。

在他的身边，所有人的情绪都显得兴奋，甚至于附近持枪的华夏军老兵们，都有些意外于这场战斗的胜利，喜形于色。唯独宁毅在望着周围这一幕又一幕景象时，目光显得有些疏离。

“望远桥……距离梓州多远？”

“十一里。”

“……哦。”宁毅点了点头。

公元一八六零年九月二十一日，北京郊外，八里桥，超过三万的清军对阵八千英法联军，鏖战半日，清军伤亡一千二百余，英法联军死亡五人，伤四十七人。

这是另一段历史里，第二次鸦片战争中整个中华最为屈辱的一幕。

当然许多时候历史更像是一个毫无自主能力的小姑娘，这就如同韩世忠的“黄天荡大捷”一样，八里桥之战的记录也充满了奇奇怪怪的地方。在后世的记录里，人们说僧王僧格林沁率领万余蒙古骑兵与两万的步兵展开了骁勇的作战，虽然抵抗顽强，然而……

然而到最后清军伤亡一千二百人，便导致了三万大军的溃败。部分法国军官回国后大肆宣传清军的英雄善战，说“他们顶住了使他惨遭伤亡的强压火力……宁愿一步不退，勇敢坚持，全体就地阵亡”诸如此类，但也有议员认为发生在八里桥的不过是一场“可笑的战争”。

历史的真相如何呢？

在此时倒更像是并不重要的细枝末节了。

那一段历史会因为自己来到这个世界而消亡吗？想来是不会的。

他绕过焦黑的弹坑，轻轻地叹了口气。

技术的代差似乎是不可逾越的高山，但真要说完全不可逾越，那也未必。在那段历史之中，中华民族屈辱与落后了一百多年的时间，一直到一九五零年开始的抗美援朝，中国也始终处于巨大的落后当中。

在名叫上甘岭的地方，美国人每天以数万发的炮弹与炸药对区区三点七平方公里的阵地轮番轰炸了四十三天，炮弹打了一百九十万发，飞机投掷的炸弹五千余，整个山头的花岗岩都被削低两米。

而连炸药都缺乏的志愿军甚至将美国人投掷下来未曾爆炸的哑弹拆除，用来挖掘防空洞。

在当时，是承受了百年屈辱的中国人用烈火打磨出来的意志抹平了更大的技术代差，为后来的中国赢得了数十年的喘息空间。

而武朝天下，已经承受十余年的屈辱了。

伤兵的惨叫还在继续。

那是在先前的战斗中受到爆炸波及的女真老兵，坐在血泊之中，一只脚已经被炸断了，他从晕厥中醒来，巨大的痛楚令他在战场上呼喊。

宁毅走到他的面前，静静地、静静地看着他。

军大衣只在风里微微地摆动，宁毅的目光之中没有悲悯，他只是静静地打量这断腿的老兵，这样的女真士兵，必然是经历过一次又一次征战的老卒，死在他手上的敌人甚至于无辜者，也早已不计其数了，能在今天踏足望远桥战场的金兵，大都是这样的人。

那女真老兵的喊声甚至在这目光中渐渐地停下来，牙关打着战，眼睛不敢看宁毅。宁毅踩着血泊，朝远处走过去了。

“立恒……不开心？”身边的红提轻声问了一句。

宁毅回过头望了望战场上收尾的景象，随后摇摇头。

“没有。”

他说道。

此时，捷报正朝着不同的方向传出去。

即便是华夏军内部，不久之后也要迎来一波震惊的冲击了……

……

女真的大营之中，则是完全不一样的另一种景象。

人们正在等待着战场消息的确认，设也马喊出“这必是假的……”之后，坐在椅子上的宗翰便没有再表达自己的看法，斥候被叫进来，在设也马等人的追问下详细叙述着战场上发生的一切，然而还没有说到一半，便被完颜设也马一脚狠狠地提了出去。

“这是乱我军心的奸细！”

设也马斩钉截铁地说话，一旁的拔离速也加了一句：“或许真的是。”

等待第二轮讯息过来的空隙中，宗翰在房间里走，看着有关于望远桥那边的地图，随后低声说了一句：“斜保粗中有细，即便宁毅有诈、猝然遇袭，也不至于无法应对。”

设也马点头：“父帅说的没错。”

营帐里此后安静了许久，坐回到椅子上的宗翰道：“我只担心，斜保虽然聪慧，但心底始终有股傲岸之气。若当退之时，难以决断，便生祸端。”

设也马没有说话。

申时二刻（下午四点），更为详细的情报传来了，藏身于望远桥远处的斥候细述了整个战场上的混乱，一部分人逃离了战场，但其中有没有斜保，此时尚未知晓，余余已经到前方接应。宗翰听着斥候的描述，抓在椅子栏杆上的手已经微微有些颤抖，他朝设也马道：“真珠，你去前方看一看。”

设也马离开之后，宗翰才让斥候继续述说战场上的景象，听到斥候说起宝山大王最后率队前冲，最后帅旗倾倒，似乎不曾杀出，宗翰从椅子上站了起来，右手攥住的扶手“咔”的一声断了，宗翰将它扔在地上。

斥候还在形容那可怖的火器对望远桥桥头的轰炸，延绵的火焰与爆炸令得大量奔跑到桥头的士兵无法过去，有的士兵身上着了火，惨叫着在人群中奔跑，有的人在岸边投入了仍旧冰凉刺骨的河水当中。北人本不善泳，大半投河的士兵就此淹死了。

“够了——”

宗翰打断了斥候的描述。斥候跪在那儿，噤若寒蝉。

但过得片刻，他又听见宗翰的声音传来：“你——继续说那火器。”

斥候这才敢再度开口。

申时三刻（下午四点半）左右，人们从望远桥前线陆续逃回的士兵口中，逐渐得知了完颜斜保的英勇冲锋与生死未卜，再过得片刻，确认了斜保的被俘。

这个时候，整个狮岭战场的攻防，已经在参战双方的命令之中停了下来，这证明两边都已经知道了望远桥方向上那令人震惊的战果。

所有人也大都能够明白那战果中所蕴含的意义。

六千华夏军战士，在携带新型火器参战的情况下，于半个时辰的时间内，正面击溃斜保带领的三万金军精锐，数千士兵当成死亡，两万余人被俘，逃脱者寥寥。而华夏军的伤亡，屈指可数。

大部分时间，其实彼此双方都在确认这犹如天书般的战果是否真实。华夏军一方，于仲道前后让传令兵确认了三次情报的来源，才接受了这个现实，渠正言拿着情报坐在地上，沉默了好半晌，才又让人去做一次确定，至于参谋陈恬接了讯息后先是失笑：“这是谁在消遣我，一定是以前被我……”然后反应过来，勃然大怒：“不管怎么样也不能拿军情来开玩笑啊——”

人们以各种各样的方式，接受着整个讯息的落地。

下午尚未结束，宁毅已经与韩敬汇合，拉着部分装了“帝江”火箭弹与发射架的大车往狮岭前线过去。一边骑马前行，宁毅一边与韩敬、与数名技术人员、参谋人员复盘整个战场上出现的问题。

“火枪枪膛的强度，一直以来都还是个问题，前几轮还好一点，发射到第三轮之后，我们注意到炸膛的情况是在提升的……”

“三轮之后，弹药的纸壳有些卡壳了……”

“对付骑兵是占了运气的便宜的，女真人原本想要慢悠悠地绕往南边，我们提前发射，所以他们没有心理准备，后来要加快速度，已经晚了……我们注意到，第二轮发射里，女真骑兵的头头被波及到了，剩余的骑兵没有再绕场，而时选择了直线冲锋，恰好撞上枪口……如果下一次敌人有备而来，骑兵的速度恐怕还是能对咱们造成威胁……”

“火箭弹的损耗倒是没有预期的多，他们一吓就崩了，如今还能再打几场……”

人们叽叽喳喳的议论之中，又说起火箭弹的好用来。还有人说“帝江”这个名字威武又霸气，《山海经》中说，帝江状如黄囊，赤如丹火，有翼无面，最重要的是还会跳舞，这火箭弹以帝江为名，果然惟妙惟肖。宁先生真是会取名、内涵深刻……

韩敬往这边靠近过来，支支吾吾：“虽然……是个大喜事，不过，帝这个字，会不会不太妥当，咱们杀皇帝……”他以手为锯，看起来像是在空中锯周喆的人头，倒没有继续说下去。

宁毅偏了偏头：“帝江嘛……”

“是啊，帝江。”

“浆啊……”

“江……是江嘛。”韩敬咀嚼半天，策马跟上去，“什么意思啊？”

太阳落山之际，狮岭前线近了。

梓州。

李师师也收到了宁毅离开之后的第一轮战报，她坐在布置简单的房间里，于桌边沉默了许久，随后捂着嘴巴哭了出来。那哭中又有笑容……

许多年了，她一度质疑宁毅那天在金銮殿上杀了周喆的行为是否理智，如今这件事已经彻底不需要询问了。在这场几乎决定了整个族群存续问题的战役的最关键时刻，他率兵出击的第六天，轻松覆灭兵力五倍于己方的完颜斜保。

夕阳从小屋的窗口，洒了进来……

第九一一章 狮岭前沿

距离梓州十余里，狮岭如卧狮一般横亘在群山之前。

夕阳西下，黑烟已经停止了弥漫，六天的时间以来，战斗的声音第一次的停了下来，山体附近在火焰中焚成焦炭的树木映在这夕阳的光芒里，显出一股奇特的安静氛围来。

仍旧有人奔跑在一个又一个的防御阵地上，士兵还在加固防线与检查炮位，人们望着视野前方的金兵阵地，只低声说话。

“你们说，金狗今天还来不来？”

“不想这些，来就干他娘的！”

“听说望远桥打胜了，干了完颜斜保。”

“宁先生带的人，记得吗？二连撤下去的那些……斜保以为自己有三万人了，不够他嘚瑟的，冲着宁先生去了……”

“怎么打的啊……”

“现在还不清楚……”

如此的窃窃私语之中，阳光呈金黄色划过前方的山谷，女真人的收敛与安静，已经持续一个多时辰了。

山的稍后方便有伤兵营，战场在不寻常的安静中持续了许久之后，有柱着拐棍缠着绷带的伤员们从帐篷里出来，远眺前方的狮岭山背。

“怎么了？”

人们如此的互相询问。

热气球中，有人朝下方迅速地挥动旗语，报告着女真营地里的每一分动静，有参谋部的高级官员便直接在下方等着，以确认所有的重要端倪不被遗漏。

狮岭、秀口两处地方的阻击战，持续了将近六天的时间，在后世的记录之中，它常常会被望远桥大捷的跨时代的意义与光辉所掩盖，在整个持续了五个月之久的西南战役当中，它们也常常显得并不重要。但事实上，他们是望远桥之战取胜的重要支点。

在整个六天的时间里，渠正言、于仲道阻击于秀口，韩敬、庞六安战于狮岭。虽然说起来女真人指望着越山而过的斜保所部在宁毅面前玩出些花样来，但在狮岭与秀口两点，他们也没有丝毫的放水或是松懈，轮番的进攻让人数本就不多的华夏军兵线绷到了极致，稍有不慎便可能全盘崩溃。

虽然依靠着地形、大炮眼下还能占点防御的便宜，但六天的时间下来，华夏军两边的战力减员也达到七千之巨。这样的减员速度，在某些方面来说其实比黄明县、雨水溪防御战时的状况，是要惨烈更多的。

尤其是在狮岭方向，宗翰帅旗出现之后，金兵的士气大振，宗翰、拔离速等人也使尽了这么多年以来的战场指挥与兵力调配功力，以精锐的士兵不断震荡整个山间的防御，使突破口集中于一点。有的时候，即便是参与防守的华夏军军人，也很难感受到在何处减员最多、承受压力最大，到某处阵地被破，才意识到宗翰在战术上的真正意图。这个时候，便只能再做调配，将阵地从金兵手上夺回来。

这是华夏军将领与宗翰这等层次的女真名将在战术层面始终都有的差距，但在单兵素质以及基层士兵小规模的战术配合上，华夏军方面已经抛开这些“满万不可敌”的女真士兵一截。

这其中，尤其是由庞六安率领的一度丢了黄明县城的第二师上下，作战奋勇异常，面对着拔离速这个“宿敌”，心存雪耻复仇之志的第二师士兵甚至一度改变了稳打稳扎最擅防守的作风，在几次阵地的反复争夺间都展现出了最坚决的战斗意志。

这样的作战意志一方面当然有政工的功劳，另一方面，也是因为师长庞六安一度置生死与度外，几次都要亲自率兵上前。为了保护师长，第二师下头的旅长、团长每每首先挑起大梁。

女真人方面拔离速一度亲自上场破阵，然而在占领一处阵地后，遭到了第二师士兵的疯狂反击，有一队士兵甚至试图挡住拔离速去路后让炮兵不分敌我轰击阵地，炮兵方面虽然没有这样做，但第二师这样的态度令得拔离速不得不灰溜溜地退走。

事实上，记在第二师士兵心里的，不光是在黄明县死去士兵的血仇，部分士兵不曾突围，此时仍落在女真人的手中，这件事情，或许才是一众士兵心中最大的梗。

狮岭激烈鏖战、反复争夺，后来军长何志成不断从后方调集轻伤士兵、民兵以及仍在山中穿插的有生力量，也是投入到了狮岭前线，才终于维持住这条颇为紧张的防线。若非如此，到得二十八这天，韩敬甚至无法抽出他的千余马队来，望远桥的大战之后，也很难快速地扫荡、收场。

金兵在这天下午的停战、畏缩很明显是得到了望远桥战报之后的应对，但阵地上的华夏军将领并没有放松警惕，何志成、庞六安都在不断提醒前线士兵巩固防线，对于望远桥的信息，也没有做正式的公布，避免士兵就此轻敌，在女真人的最后反击中吃了对方的亏。

酉时二刻左右，何志成、庞六安等人在狮岭山背的道旁，看到了从望远桥过来的大车与大车前方约百人左右的马队，宁毅便在马队之中。他走近了下马，何志成笑道：“宁先生出马，此战可定了……太不容易。”

他的脸上亦有硝烟，说这话时，眼中其实蕴着泪水。一旁的庞六安身上更是已经挂彩带血，由于黄明县的失利，他此时是第二师的代师长，朝宁毅敬了个礼：“华夏第五军第二师受命防御狮口前线，幸不辱命。”

“多亏你们了。”

如果在平时以宁毅的性格或许会说点俏皮话，但这时没有，他向两人敬了礼，朝前方走去，庞六安看看后方的大车：“这便是‘帝江’？”

宁毅点头：“其实整个构想在小苍河的时候就已经有了，最后一年完成手工操作。到了西南，才慢慢的开始，几年的时间，第一军工里为了它死的、残的不下两百，勒紧裤腰带慢慢磨了这么些东西。我们原本还担心，够不够，还好，斜保撞上来了，也起到了作用。”

或许是回想到这些年的历程，他的语气严肃，但并不紧张，是带着些许放松感觉的严肃。朝前走了片刻，又道：

“其他人都还在望远桥，俘虏了两万多人，看押起来不容易，一时半会很难处理干净。我们担心女真人在这边发疯，所以先拖着这些过来。原本是六百多发，开战前担心够不够，能不能在第一战里给女真人最痛的打击，但最后只用了不到三百——宗翰这边怎么反应的？”

“反应速度很快，姜是老的辣。”何志成笑了笑，前方便是山路了，他抬了抬手，又朝后方看了看，“这些车……”

“慢慢拖上去吧，有些可能靠马驮，不急，找个好地方。”宁毅笑道，“实测射程，正常来说超过四百丈，找不到应对办法之前，够宗翰喝一壶了。”

“不过，宗翰有了防备。”

“……这么快？”

“小半个时辰前就开始了，他们的兵线在后撤。”何志成道，“一开始只是简单的后撤，大概是应对望远桥失利的状况，显得有些仓促。但一刻钟之前，有了很多的调整，动作不大，极有章法。”

众人一路走上山坡，跨过了山脊上的高线，在夕阳之中看到了整个狮岭战场的状况，一片又一片被鲜血染红的阵地，一处又一处被炮弹炸黑的土坑，前方的金兵营地中，大帐与帅旗仍在飘荡，金人构筑起了简单的木头城墙，墙外有交织的木刺——前方兵力的退却令得金人的整个布置显出守势来，营地中队伍的调动换防看来还在继续。

宁毅拿着望远镜朝那边看，何志成等人在一旁介绍：“……从半个时辰前看到的状况，一部分人正在往后方的山口撤，前线的退却最为明显，木墙后方的帐篷未动，看起来似乎还有人，但汇总各个观察点的情报，金人在大规模的调动里，正在抽走前方帐篷里的士兵。另外看后方山口的高处，先前便有人将铁炮往上搬，看来是为了退却之时封锁道路。”

“宗翰这些人，确实当世人杰啊。”宁毅吐了一口气，喃喃说了一句。

一旁的总工程师林静微也在好奇地看着那边的情况，此时开口道：“确实是纵横天下三十年的宿将，若我异地处之，恐不会在一个时辰内相信有火箭弹这等奇物的存在。”

“就算信了，怕是心里也难转过这个弯来。”一旁有人道。

“面对现实是名将的基本素质，不论如何，望远桥战场上的确出现了可以远及四五百丈的火器，他就必须针对此事做出应对来，要不然，他难道等帝江落到头上以后再确认一次吗？”宁毅拿着望远镜，一面思考一面说道，随后笑了笑：“不过啊，你们可以再多夸他几句，以后写进书里——这样显得我们更厉害。”

众人便都笑了起来，有人道：“若宗翰有了准备，恐怕咱们的火箭难以再收奇兵之效，眼下女真大营正在调动，要不要趁此机会，赶快撞上火箭，往他们营地里炸上一拨？”

何志成等人互相望望，大都思考起来，宁毅低着头显然也在想这件事情。他方才说面对现实是名将的基本素质，但事实上，宗翰做出决断、面对现实的速度之快，他也是有些钦佩的，如果是自己，如果自己还是当年的自己，在商场上经历当头棒喝时，能在如此短的时间里承认现实吗——还是在儿子都遭遇厄运的时候？他也没有任何的把握。

而此时扔出去这些火箭，又能有多大的作用呢？

宁毅的舌头在嘴唇上舔了舔：“虚则实之实则虚之，火箭架起来，防备他们示敌以弱再做反攻，直接轰，暂时不用。除了炸死些人吓他们一跳，恐怕难起到一锤定音的作用。”

周围的人点了点头。

“从今日起，女真满万不可敌的年代，彻底过去了。”

宁毅道：“完颜宗翰现在的心情一定很复杂。待会写封信扔过去，他儿子在我手上，看他有没有兴趣，跟我谈谈。”

夕阳正在落下去，二月将尽的时刻，万物生发。即便是已然苍老的生物，也不会停止他们对这个世界的反抗。世间的传续与轮回，总是这样进行的。

第九一二章 逆风起时

月冷清辉，繁星满天。

西南，梓州前线的群山之间，诡异的气氛正在数以十万计的人群之中蔓延。

军队也是一个社会，当超乎常理的战果突如其来的发生，消息扩散出去，人们也会选择用各种各样不同的态度来面对它。

惊讶、愤怒、迷惑、求证、惘然、不解……最后到接受、应对，成千上万的人，会有成千上万的表现形式。

入夜之后，火把仍旧在山间蔓延，一处处营地内部气氛肃杀，但在不同的地方，仍旧有战马在奔驰，有信息在交换，甚至于有军队在调动。

金军的内部，高层人员已经进入会面的流程，有的人亲自去到狮岭，也有的将领仍旧在做着各种的布置。

与狮岭对应的秀口集前线，临近子时，一场战斗爆发在仍在戒严的山麓西北侧——试图绕道突袭的女真部队遭遇了华夏军巡逻队的阻击，随后又有数股部队参与战斗。在秀口的正前沿，女真部队亦在撒八的带领下组织了一场夜袭。

匆匆抵达秀口军营时，宁曦看到的便是黑夜中激战的景象：大炮、手雷、带火的箭矢在山的那一侧飞舞纵横，士兵在营地与前线间奔行，他找到负责这边战事的渠正言时，对方正在指挥士兵上前线支援，下完命令之后，才顾及到他。

“宁曦。怎么到这边来了。”渠正言一贯眉头微蹙，言语沉稳踏实。两人互相敬了礼，宁曦看着前线的火光道：“撒八还是铤而走险了。”

“有两拨斥候从北面下来，看来是被截住了。女真人的孤注一掷不难预估，望远桥的三万人折得莫名其妙，只要不打算投降，眼下肯定都会有动作的，说不定趁着我们这边大意，反倒一举突破了防线，那就多少还能扳回一城。”渠正言看了看前方，“但也就是铤而走险，北边两队人绕不过来，正面的进攻，看起来漂亮，其实已经有气无力了。”

宁曦点点头，他对于前线的接触其实并不多，此时看着前线激烈的声响，大概是在心中调整着认知：原来这还是有气无力的样子。

随后不好意思地笑了笑：“望远桥打完了，父亲让我过来这边听听渠叔叔吴伯伯你们对下一步作战的看法……当然，还有一件，便是宁忌的事，他应该在朝这边靠过来，我顺道来看看他……”

渠正言点头，不露声色地望了望战场西北侧的山麓方向，随后才来拍了拍宁曦的肩膀，领着他去一旁作为指挥所的小木棚：“这样说起来，你下午在望远桥。”

“嗯，我跟随在后防的小队里远远地看着，后来倒是参与了俘虏的看押，天黑之后才启程往这边来。”

“好，那你再详细跟我说说战斗的过程与火箭弹的事情。”

下午的时候自然也有其他人与渠正言汇报过望远桥之战的情况，但传令兵传递的情况哪有身在现场且作为宁毅长子的宁曦了解得多。渠正言拉着宁曦到棚子里给他倒了杯水，宁曦便也将望远桥的状况整个复述了一遍，又大致地介绍了一番“帝江”的基本属性，渠正言斟酌片刻，与宁曦讨论了一下整个战场的趋势，到得此时，战场上的动静其实也已经渐渐平息了。

铤而走险却不曾占到便宜的撒八选择了陆陆续续的后撤。华夏军则并没有追过去。

此时已近午夜，宁曦与渠正言交流完后不久，在作战回营的人群中看见了半身染血的宁忌，这位比其他人还矮一个头的少年正跟随着一副担架往前奔行，担架上是一名受伤严重、腹部正不断流血的士兵，宁忌动作娴熟而又迅速地试图给对方止血。

收治伤兵的营地便在不远处，但事实上，每一场战斗之后，随军的大夫总是数量不够的。宁曦挽起袖子端了一盆热水往宁忌那边走了过去。

担架布棚间放下，宁曦也放下热水伸手帮忙，宁忌抬头看了一眼——他半张脸上都沾满了血渍，额头上亦有擦伤——见识兄长的到来，便又低下头继续处理起伤员的伤势来。两兄弟无言地合作着。

看到这一幕，渠正言才转身离开了这里。

事实上，宁忌跟随着毛一山的队伍，昨天还在更北面的地方，第一次与这边取得了联系。消息发去望远桥的同时，渠正言这边也发出了命令，让这支离队者迅速朝秀口方向汇合。毛一山与宁忌等人应该是迅速地朝秀口这边赶了过来，西北山间第一次发现女真人时，他们也恰巧就在附近，迅速参与了战斗。

宁曦过来时，渠正言对于宁忌能否安全回来，事实上还没有完全的把握。

跟随军医队近两年的时间，本身也得到了良师教导的小宁忌在疗伤一道上对比其他军医已没有多少逊色之处，宁曦在这方面也得到过专门的教导，帮忙之中也能起到一定的助力。但眼前的伤员伤势委实太重，救治了一阵，对方的目光终于还是渐渐地黯淡下去了。

宁曦这几年跟随着宁毅、陈驼子等人学习的是更大方向的运筹帷幄，这样残酷的实操是极少的，他原本还觉得兄弟齐心其利断金一定能将对方救下，看见那伤员渐渐死去时，心中有巨大的挫败感升上来。但跪在一旁的小宁忌只是沉默了片刻，他试探了死者的鼻息与心跳后，抚上了对方的眼睛，随后便站了起来。

“哥，我们去那边帮忙。”

宁曦反应过来，跟随而上。

兄弟俩作为搭档，此后救下一名重伤者，又为一名轻伤员做了包扎，军营棚下到处都是走动的军医、护理，但紧张气氛已经减弱下来。两人这才到一旁洗了手和脸，慢慢朝军营一侧走过去。

夜空中漫天星斗。

宁曦望着身边小自己近四岁的弟弟，犹如重新认识他一般。宁忌扭头看看四周：“哥，初一姐呢，怎么没跟你来？”

“她在望远桥那边领着女兵帮忙，爹让我过来与渠叔叔他们聊聊之后的事情，顺便看你。”宁曦说着，这才想起一件事，从怀中拿出一个小小的包裹来，“对了，初一让我给你带的米糕，已经全凉了……我也饿了，咱们一人吃一半吧。”

“初一姐给我的，你怎么能吃一半？”

“给你带了一路，没有功劳也有苦劳吧。呐，你要大的一半还是小的一半？”

“我是习武之人，正在长身体，要大的。”

“你不知道孔融让梨的道理吗？”

“我知道啊，哥如果是你，你要大的还是小的？”

“我当然说要小的。”

“所以我要大的，哈哈哈哈……”

“哈哈哈哈……”

兄弟说到这里，都笑了起来。这样的话术是宁家的经典笑话之一，原出处可能还来自于宁毅。两人各捧半边米糕，在军营一旁的空地上坐了下来。

“哥，听说爹在望远桥出手了？”

“嗯，爹把家当都翻出来了，六千人干翻了斜保的三万人，咱们伤亡不大。女真人要头疼了。”

“这么厉害，怎么打的啊？”

宁忌一个晚上都在行军，后来还参与了战斗，对于望远桥的消息也只是后来零零碎碎地听了几句，宁曦便又跟他详细叙述了一遍：

“……听说，傍晚的时候，父亲已经派人去女真军营那边，准备找宗翰谈一谈。三万精锐一战尽墨，女真人其实已经没什么可打的了。”

说话的过程中，兄弟两都已经将米糕吃完，此时宁忌抬起头往向北边他方才还是战斗的地方，眉头微蹙：“看起来，金狗们不打算投降。”

“消化望远桥的讯息，总得有一段时间，女真人初时可能铤而走险，但只要我们不给他们破绽，清醒过来之后，他们只能在前突与后撤中选一项。女真人从白山黑水里杀出来，三十年时间占得都是狭路相逢勇者胜的便宜，不是没有前突的危险，但总的来说，最大的可能性，还是会选择后撤……到时候，我们就要一路咬住他，吞掉他。”

宁忌已经在战场中混过一段时间，虽然也颇有成绩，但他年纪毕竟还没到，对于大方向上战略层面的事情难以发言。

宁曦笑了笑：“说起来，有一点也许是可以确定的，你们如果没有被召回秀口，到明天估计就会发现，李如来部的汉军，已经在迅速后撤了。不管是进是退，对于女真人来说，这支汉军已经完全没有了价值，咱们用火箭弹一轰，估计会全面倒戈，冲往女真人那边。”

宁忌眨了眨眼睛，招子忽然亮起来：“这种时候全军后撤，咱们在后面只要几个冲锋，他就该扛不住了吧？”

“说是这么说，但接下来最重要的，是集中力量接住女真人的孤注一掷，断了他们的妄想。一旦他们开始撤离，割肉的时候就到了。还有，爹正打算到粘罕面前显摆，你这个时候，可不要被女真人给抓了。”宁曦说到这里，补充了一句：“所以，我是来盯着你的。”

星光之下，宁忌目光忧郁，脸扁了下去。

此时，已经是这一年三月初一的凌晨了，兄弟俩于军营旁夜话的同时，另一边的山间，女真人也从未选择在一次突如其来的惨败后投降。望远桥畔，数千华夏军正在看守着新败的两万俘虏，十余里外的山间，余余已经带领了一支队伍星夜兼程地朝这边出发了。

等待在他们前方的，是华夏军由韩敬等人主导的另一轮阻击。

狮岭前线的黑暗树林当中，同样有零星却又诡谲的斥候冲突，在这个夜里不断地爆发，女真人正焦灼地尝试着每一种突破的手段，与之对应的，是华夏军在狮岭东侧暗中挺进的一支小队。

夜晚有风，呜咽着从山间掠过。

技工小队在精锐斥候的伴随下，在山麓边缘立好了铁甲，有人已经计算了方向。

“……测试水平线……西往被四十三度，发射仰角三十五度，预定距离三百五十丈……两发……”

热气球在狮岭的山峰上飘，昏暗之中站在热气球上的，却已经是庞六安等华夏军的几名高层军官，他们每人一只望远镜，有人搓着手，静静地等待着武器展示的一刻。

金人的军营中，灯火点点，某一刻，火箭弹拖着明亮的尾巴，从军营的东侧山间升了起来。

爆炸掀翻了营地中的帐篷，燃起了大火。金人的军营中热闹了起来，但并未引起大规模的变乱或者炸营——这是对方早有准备的象征，不久之后，又有数枚火箭弹呼啸着朝金人的军营中落下，虽然无法起到一锤定音的哗变效果，但引起的声势是惊人的。

女真人的斥候队露出了反应，双方在山间有了短暂的交手，如此过了一个时辰，又有两枚火箭弹从另一个方向飞入金人的狮岭营地之中。

星与月的笼罩下，看似宁静的一夜，还有不知多少的冲突与恶意要爆发开来。

只要有一线的可能，双方都不会给对方以任何喘息的空间。

宗翰、高庆裔、韩企先、拔离速、完颜设也马、达赉等人在狮岭后方的营帐里聚集。人们在计算着这场战斗接下来的变数与可能，达赉力主孤注一掷冲入成都平原，拔离速等人试图冷静地分析华夏军新武器的作用与破绽。

宗翰并没有过多的说话，他坐在后方的椅子上，仿佛半日的时间里，这位纵横一生的女真老将便衰老了十岁。他如同一头老迈却仍然危险的狮子，在黑暗中回忆着这一生经历的无数艰难险阻，从往昔的困境中寻找着力量，智慧与决然在他的眼中交替浮现。

几十年前，从女真人仅有数千支持者的时候，所有人都畏惧着巨大的辽国，唯独他与完颜阿骨打坚持了反辽的决意。他们在浮沉的历史大潮中抓住了族群兴亡关键一颗，于是决定了女真数十年来的兴盛。眼前的这一刻，他知道又到同样的时候了。

这一刻是突如其来的，甚至于聚集在身边的人杰如高庆裔、韩企先等人或许都难以在第一时间意识到这一点。但宗翰是常年间背负着族群兴衰之人，仿佛在冥冥之中，那令人浑身颤抖、泛起鸡皮疙瘩的感受便已降临下来，真正可怕的甚至不是自己儿子斜保的被俘，那三万人的战败，是会在根本上决定整个金国未来命运的预兆。

宗翰甚至无法完全的理解这一预兆，他在黑暗中看见了飞入军营的随后爆开的火箭弹，诚然它可能有着这样那样的弱点，但走到大的战场上，即便有着这样的弱点，女真与华夏军之间拉开的距离，也可能已经变成了无法逾越的天堑。

甚至于这样的距离，有可能还在不断地拉开。

希尹曾经跟他说过西南正在研究的格物之学的可能性，宗翰并不完全理解——甚至于谷神本人，或许都没有料到过西南战场上有可能发生的这一幕。他的脑中闪过南征的初衷：女真人的下一代已经开始耽于逸乐了，或许有一天他们甚至会变成当年武朝一般的模样，他与希尹等人维持着女真最后的辉煌，希望在余晖灭尽之前解决掉西南的心腹大患。

时间已经来不及了吗？往前走有多少的希望？

往后退，或许金国将永远失去机会了……

“……但凡一切火器，首先一定是害怕雨天，因此，若要应付对方此类火器，首先需要的依旧是阴雨连绵之日……而今方至春季，西南阴雨绵绵，若能抓住此等契机，并非毫无致胜可能……另外，宁毅此时才拿出这等物什，或许证明，这火器他亦不多，咱们此次打不下西南，来日再战，此等火器可能便铺天盖地了……”

“……焉知不是对方故意引咱们进来……”

“……若是如此，他们一开始不守雨水、黄明，咱们不也进来了。他这火器若无穷无尽，到了梓州城下，一战而定又有何难，几十万人，又能受得了他多少？”

“……此言倒也有理。”

众人都还在议论，事实上，他们也只能照着现状议论，要面对现实，要退兵之类的话语，他们终究是不敢带头说出来的。宗翰扶着椅子，站了起来。

“自去年开战时起，到如今算来，已有四月之多的光阴，咱们大军一路向前，想要踏平西南。但关于打不过，要一路退出剑门关的办法，是从头到尾，都没有做过的。”

宗翰说到这里，目光缓缓地扫过了所有人，帐篷里安静得几欲窒息。只听他缓缓说道：“做一做吧……尽快的，将后撤之法，做一做吧。”

高庆裔、拔离速等人目光沉下去，深邃如古井，但没有说话，达赉捏住了拳头，身体都在发抖，设也马低着头。过得一阵，设也马走出来，在帐篷中间跪下。

“儿臣，愿为大军殿后。”

苍白的气息正降临这里，这是所有金军将领都不曾品尝到的味道，无数念头、五味杂陈，在他们的心中翻涌，任何细致的决定自然不可能在这个夜里做出来，宗翰也没有回答设也马的请求，他拍了拍儿子的肩膀，目光则只是望着帐篷的前方。

“天明之时，让人回报华夏军，我要与那宁毅谈谈。”

几十年来的第一次，女真人的军营周围，空气已经有了微微的凉意。若从后往前看，在这冲突的黑夜里，时代转变的讯号令许许多多的人措手不及，有些人明显地感受到了那巨大的落差与转变，更多的人可能还要在数十天、数月乃至于更长的时间里慢慢地咀嚼这一切。

天明时分，余余领军营救望远桥的企图被阻击的军队发现，铩羽而归，华夏军的前线，仍旧守得如金汤一般，无隙可寻。女真方面回复了宗翰与宁毅见面“谈一谈”的讯息，几乎在同样的时刻，有另外的一些消息，在这一天里先后传入了双方的大营当中。

在清晨的阳光中，宁毅细细看完了那加急传来的消息，放下情报时，他长长地、长长地叹了一口气。这消息之中，既有捷报，也有噩耗。

这些年来，捷报与噩耗的性质，其实都大同小异，捷报必然伴随噩耗，但噩耗不见得会带来捷报。战争只有在小说里会令人慷慨激昂，在现实当中，或许只有伤人与更伤人的区别。

长沙之战，胜利了。

第九一三章 冰与火之歌（一）

莺飞草长的三月初，西南前线上，战痕未褪。

过了正午，天反倒稍稍有些阴了。望远桥的战争过去了一天，双方都处于从未有过的微妙氛围当中，望远桥的战报犹如一盆冷水倒在了女真人的头上，华夏军则在观望着这盆冷水会不会产生预期的效果。

太过强烈的刺激，会让人产生不可预料的反应。对付逃兵，需要的是剩勇追穷寇的果断；面对困兽，猎手就得先退后一步摆开更牢的架子了。

苍莽的山间犹有厮杀，狮岭前线一片宁静。炮弹将地面炸成黑色，血腥的气息仍在萦绕，对峙线上，双方各有一队人马出来了，在空地上摆放简单的两把椅子、木桌，支起小小的凉棚，双方都仔细检查了各种事物以及附近地面的状况。

完颜宗翰的回信到来之后，便注定了这一天将会与望远桥一般载入后世的史册。虽然双方都存在不少的劝说者，提醒宁毅或是宗翰提防对方的阴招，又认为这样的见面实在没什么大的必要，但事实上，宗翰回信之后，整个事情就已经敲定下来，没什么转圜余地了。

“我装个逼邀他见面，他答应了，结果我说算了我不敢去。不太好。我也是要面子的，丢不起这个人。”

宁毅在华夏军中，如此笑嘻嘻地回绝了一切的劝谏。女真人的军营之中大抵也有着类似的情况发生。

见面的时间是这一天的下午未时二刻（下午两点），两支卫队检查过周围的状况后，双方约定各带一人参与会晤。宁毅带的是随军的高级参谋林丘——红提一度想要跟随，但谈判并不仅仅是撂几句狠话，高层的几句谈判，关联的往往是众多细务的处理，最终还是由林丘随行。

由于华夏军此时已稍稍占了上风，顾虑到对方可能会有的斩将冲动，秘书、保卫两个方面都将责任压在了林丘身上，这使得办事一向干练的林丘都颇为紧张，甚至数度与人承诺，若在危急关头必以自身生命护卫宁先生安全。不过到临出发时，宁毅只是简单对他说：“不会有危险，沉着些，考虑下一步谈判的事。”

这个时候宁毅的脸色已经严肃起来，与所有人看来都有着疏离感，但极具威严。他穿着以黑色为主体的军大衣，在红提等人的护送下出了营门。对峙的战场上只有两队卫士仍旧身处中心附近未走，身披将军大髦的宗翰与高庆裔也从那边营地里出来了。

华夏军这边的营地间，正搭起高高的木头架子。宁毅与林丘走过卫队所在的位置，随后继续向前，宗翰那边亦然。双方四人在中央的凉棚下碰面时，双方数万人的军队都在各地的阵地上看着。

宁毅打量宗翰与高庆裔，对方也在打量这边。完颜宗翰须发半白，年轻时当是肃穆的国字脸，眉宇间有杀气，年老后杀气则更多地转为了威严，他的身形有着北方人的厚重，望之令人生畏，高庆裔则面目阴鸷，颧骨极高，他文武双全，一生杀人如麻，也素来是令敌人闻之胆寒的对手。

相对于戎马一生、望之如虎狼的宗翰与高庆裔，宁毅与林丘二人看来则年轻得多了。林丘是华夏军中的年轻军官，属于宁毅亲手培养出来的少壮派，虽是参谋，但军人的作风浸入了骨子里，步伐笔挺，背手如松，面对着两名肆虐天下的金国支柱，林丘的目光中蕴着警惕，但更多的是一但需要会毫不犹豫朝对方扑上去的坚决。

宁毅的神色没有笑容，但并不显得紧张，只是维持着自然的严肃。到了近处，目光扫过对面两人的脸时，他便直接开口了。

“粘罕，高庆裔，终于见到你们了。”他走到桌边，看了宗翰一眼，“坐。”

宗翰背着双手走到桌边，拉开椅子，宁毅从大衣的口袋里拿出一根两指长的竹筒来，用两根手指压在了桌面上。宗翰过来、坐下，之后是宁毅拉开椅子、坐下。

“仗打了四个多月，是时候见一见了。”宗翰将双手放在桌子上，目光之中有沧桑的感觉，“十余年前，若知有你，我不围太原，该去汴梁。”

宗翰的话语稍带沙哑，在这一刻，却显得陈恳。双方的国战打到这等程度，已涉及百万人的生死，天下的大势，口头上的较量其实并没有太多的意义。也是因此，他第一句话便承认了宁毅与华夏军的价值：若能回到十余年前，杀你当是第一要务。

宁毅的目光望着宗翰，转向高庆裔，随后又回到宗翰身上，点了点头。那边的高庆裔却是阴鸷地笑了笑：“来之前我曾提议，当趁此机会杀了你，则西南之事可解，后世有史书说起，皆会说宁人屠愚蠢可笑，当此时局，竟非要做什么单刀赴会——死了也丢人。”

宁毅没有看高庆裔，坐在那儿沉默了片刻，仍旧望着宗翰：“……靠一口气，顺风顺水了三十年，你们已经老了，丢了这口气，做不了人……一年以后想起今天，你们会后悔，但不是今天。你们该担心的是华夏军发生政变，火箭弹从那边飞过来，掉在我们四个人的脑袋上。。不过我为此做了预防……说正事吧。”

“我想给你们介绍一样东西，它叫做水枪，是一根小竹子。”宁毅拿起先前放在桌上的小根的竹筒，竹筒后方是可以拉动的木制活塞，宗翰与高庆裔的目光皆有疑惑，“乡村孩子经常玩的一样东西，放在水里，拉动这根木头，把水吸进去，然后一推，嗞你一脸。这是基本原理。”

宁毅将竹筒放在桌子上，推到前方，然后看了看两人。他的脸上，除了严肃以外，没有其它表情。

“通过格物学，将竹子换成更加坚固的东西，把推动力改成火药，打出弹丸，成了武朝就有的突火枪。突火枪华而不实，首先火药不够强，其次枪管不够结实，再次打出去的弹丸会乱飞，比起弓箭来毫无意义，甚至会因为炸膛伤到自己人。”

“所以我们把炮管换成厚实的铸铁，甚至百炼的精钢，加强火药的威力，增加更多火药，用它击出弹丸，成了你们看见的铁炮。格物学的进化非常简单，第一，火药爆炸的威力，也就是这个小竹筒后方的木头能提供多大的推力，决定了这样东西有多强，第二，竹筒能不能承受住火药的爆炸，把东西发射出去，更大力、更远、更快，更加能够破坏你身上的盔甲甚至是盾牌。”

他微微停了停，对面宗翰拿着那竹筒在看，随后开口道：“宁人屠……有以教我？”

双方像是极其随意的谈话，宁毅继续道：“格物学的研究，很多的时候，就是在研究这两样东西，火药是矛，能承受火药爆炸的材料是盾，最强的矛与最牢固的盾结合，当突火枪的射程超过弓箭之后，弓箭就要从战场上退出了。你们的大造院研究铁炮，会发现无限制的放入火药，铁炮会炸膛，钢铁的质量决定你们能造多大的炮，在战场上能不能有优势。”

“在锻炼钢铁的过程里，我们发现很多规律，比如有些钢铁更加的脆，有些钢铁锻造出来看起来密实，实际上中间有很小的气泡，容易爆炸。在锻造钢铁到达一个极限的时候，你需要用几百几千种办法来突破它，突破了它，可能会让突火枪的距离增加五丈、十丈，然后你会遇上另外一个极限。”

宁毅说到这里，嘴角微微的、神经质地扯动了一下，像是在笑，但显得狰狞：“但是跟弓箭不同的是，弓箭从发明到现在，都没有增加太多的射程，炼钢虽然会遇到一个又一个的极限，但它们都可以突破，只是工作非常多，非常细，每一个极限的跨越，甚至会需要几年、十几年的时间，每跨过一步，它会坚固一点点。”

他顿了顿。

“……从小苍河到今天，你们看到的，只是我们对你们在这些奇巧淫技上的一步领先，一步的领先你们可以靠人跨过去。但是从百丈距离狙击枪的出现，距离已经是两步了，你们也好，甚至希尹也好，都没有意识到这一点。而到了望远桥，是第三步。”

“你们应该已经发现了这一点，然后你们想，也许回去以后，自己造成跟我们一样的东西来，或者找到应对的法子，你们还能有办法。但我可以告诉你们，你们看到的每一步距离，中间至少存在十年以上的时间，就算让希尹全力发展他的大造院，十年以后，他依然不可能造出这些东西来。”

“我们在很艰难的环境里，依靠凉山贫乏的人力物力，走了这几步，现在我们富有西南，打退了你们，我们的局势就会稳定下来，十年以后，这个世界上不会再有金国和女真人了。”

天空依然是阴的，山地间起风了，宁毅说完这些，宗翰放下了小小的竹筒，他偏过头去看看高庆裔，高庆裔也看着他，随后两名金国老将都开始笑了起来，宁毅双手交握在桌上，嘴角渐渐的变成弧线，随后也跟着笑了起来。三人笑个不停，林丘背负双手，在一旁冷漠地看着宗翰与高庆裔。

“宁人屠说这些，莫非以为本帅……”

完颜宗翰大笑着说话，宁毅的手指敲在桌子上，也在笑：“大帅是在笑我空口说白话，是吗？哈哈哈哈……”

“哈哈，宁人屠虚言恫吓，实在可笑！”

“哈哈哈哈，我待会杀了你儿子。”

“……”

宗翰的神色僵硬了一瞬，随后继续着他的笑声，那笑容里渐渐变成了血色的杀意。宁毅盯着他的双眼，也一直笑，许久之后，他的笑容才停了下来，目光依旧望着宗翰，用手指按住桌上的小竹筒，往前方推了推。一字一顿。

“十多年来，中原上千万的人命，包括小苍河到现在，粘在你们手上的血，你们会在很绝望的情况下一点一点的把它还回来……”

“我把它送给你们所有人。”

小小的凉棚下，宁毅的目光里，是一样凛冽的杀气了。与宗翰那迫人的气势不同，宁毅的杀意，冷漠异常，这一刻，空气似乎都被这冷漠染得苍白。

凉棚之下在两人的目光里仿佛分割成了冰与火的两极。

高庆裔微微动了动。

林丘盯着高庆裔，便也微微的动了动。

对峙持续了片刻。天云流转，风行草偃。

第九一四章 冰与火之歌（二）

笑声持续了许久，凉棚下的气氛，仿佛随时都可能因为对峙双方情绪的失控而爆开。

凉棚下不过四道身影，在桌前坐下的，则仅仅是宁毅与宗翰两人，但由于彼此背后站着的都是数万的大军上百万甚至千万的人民，氛围在这段时间里就变得格外的微妙起来。

宗翰是从白山黑水里杀出来的勇者，本身在战阵上也扑杀过无数的敌人，如果说之前显示出来的都是为将帅甚至为王者的克制，在宁毅的那句话后，这一刻他就真正表现出了属于女真勇者的野性与狰狞，就连林丘都感觉到，似乎对面的这位女真元帅随时都可能掀开桌子，要扑过来厮杀宁毅。

而宁先生，虽然这些年看起来文质彬彬，但即便在军阵之外，也是面对过无数刺杀，甚至直接与周侗、林宗吾等武者对峙而不落下风的高手。即便面对着宗翰、高庆裔，在携望远桥之胜而来的这一刻，他也始终显示出了磊落的从容与巨大的压迫感。

林丘盯着高庆裔，但在这一刻，他的心中倒是有着极其异样的感觉在升起。假如这一刻双方真的掀飞桌子厮杀起来，数十万大军、整个天下的未来因这样的状况而产生变数，那就真是……太戏剧性了。

宗翰的手挥起在空中，砰的砸在桌子上，将那小小的竹筒拿在手中，高大的身形也霍然而起，俯视了宁毅。

“……为了这趟南征，数年以来，谷神查过你的许多事情。本帅倒有些意外了，杀了武朝皇帝，置汉人天下于水火而不顾的大魔头宁人屠，竟会有此刻的妇人之仁。”宗翰的话语中带着沙哑的威严与轻蔑，“汉地的千万人命？讨还血债？宁人屠，此刻拼凑这等言辞，令你显得小气，若心魔之名不过是这样的几句鬼话，你与妇人何异！惹人耻笑。”

“东西，我会收下。你的话，我会记住。但我大金、女真，无愧这天地。”他在桌前行了两步，大手张开，“人生于世间，这天地便是猎场！辽人残暴！我女真以区区数千人兴师反抗，十余年间覆灭整个大辽！再十余年灭武朝！中原千万人命？我女真人有多少？即便真是我女真所杀，千万之人、居富庶之地！能被区区数十万军队所杀，不懂反抗！那也是暴殄天物，死有余辜。”

“宁人屠，你，说过这话。”

宗翰一字一顿，指向宁毅。

“到今时今日，你在本帅面前说，要为千万人报仇讨债？那千万人命，在汴梁，你有份屠杀，在小苍河，你屠杀更多，是你杀了武朝的皇帝，令武朝局势动荡，遂有我大金第二次南征之胜，是你为我们敲开中原的大门。武朝的人求过你，你的好友李频，求你救天下众人，无数的儒生劝你向善，你不为所动，嗤之以鼻！”

“你，在乎这千万人？”

宗翰缓慢、而又坚决地摇了摇头。

“你不在乎千万人，只是你今日坐到这里，拿着你毫不在乎的千万人命，想要让我等觉得……悔不当初？言不由衷的口舌之利，宁立恒。妇人行径。”

他最后四个字，是一字一顿地说出来的，而宁毅坐在那里，有些欣赏地看着前方这目光睥睨而轻蔑的老人。待到确认对方说完，他也开口了：“说得很有力量。汉人有句话，不知道粘罕你有没有听过。”

“……说。”

“君子远庖厨。”宁毅道，“这是中国以前有一位叫孟轲的人说的话，君子之于禽兽也，见其生，不忍见其死；闻其声，不忍食其肉。是以君子远庖厨。意思是，肉还是要吃的，但是存有一分仁善之心很重要，倘若有人觉得不该吃肉，又或者吃着肉不知道厨房里干了什么事情，那多半是个糊涂蛋，若吃着肉，觉得弱肉强食乃天地至理，没有了那份仁善之心……那就是禽兽。”

他只是坐着，以看禽兽的目光看着宗翰：“武朝的人，吃到了肉，忘了厨房里是有厨子在拿刀杀猪的，赶走了屠夫和厨子以后，口称良善，他们是蠢货。粘罕，我不一样，能远庖厨的时候，我可以当个君子。但是没有了屠夫和厨子……我就自己拿刀下厨。”

“如果良善有用，跪下来求人，你们就会停止杀人，我也可以做个良善之辈，但他们的前头，没有路了。”宁毅缓缓地靠上椅背，目光望向了远处：“周喆的前头没有路，李频的前头没有路，武朝善良的千万人面前，也没有路。他们来求我，我嗤之以鼻，不过是因为三个字：办不到。”

“所以从头到尾，武朝口口声声的十年振奋，到头来没有一个人站在你们的面前，像今天一样，逼得你们走过来，跟我平等说话。像武朝一样做事，他们还要被屠杀下一个千万人，而你们从始至终也不会把他们当人看。但今天，粘罕，你站着看我，觉得自己高吗？是在俯视我？高庆裔，你呢？”

他说到这里，才将目光又缓缓转回了宗翰的脸上，此时在场四人，只是他一人坐着了：“所以啊，粘罕，我并非对那千万人不存怜悯之心，只因我知道，要救他们，靠的不是浮于表面的怜悯。你若是觉得我在开玩笑……你会对不住我接下来要对你们做的所有事情。”

周围安静了片刻，随后，是先前出言挑衅的高庆裔望了望宗翰，笑了起来：“这番话，倒是有些意思了。不过，你是否搞错了一些事情……”

“当然，高将军眼下要说我空口白言。”到得此时，宁毅笑了笑，挥手之间便将之前的严肃放空了，“今日的狮岭，两位之所以过来，并不是谁到了穷途末路的地方，西南战场，诸位的人数还占了上风，而就算处于劣势，白山黑水里杀出来的女真人何尝没有遇到过。两位的过来，说白了，只是因为望远桥的失利，斜保的被俘，要过来聊聊。”

“没有问题，战场上的事情，不在于口舌，说得差不多了，我们聊聊谈判的事。”

他突然转变了话题，手掌按在桌子上，原本还有话说的宗翰微微蹙眉，但随即便也缓缓坐下：“如此甚好，也该谈点正事了。”

“正事已经说完了。剩下的都是杂事。”宁毅看着他，“我要杀了你儿子。”

他一字一顿地说完这句，微微转身指向后方的高台：“等一下，就在那边，我的人会将完颜斜保押上去，我会当着你们这边所有人的面，打爆完颜斜保的头，我们会宣布他的罪行，包括战争、谋杀、强奸、反人类……”

宁毅的话语如同机械，一字一句地说着，气氛安静得窒息，宗翰与高庆裔的脸上，此时都没有太多的情绪，只在宁毅说完之后，宗翰缓缓道：“杀了他，你谈什么？”

“谈谈换俘。”

“你杀了斜保，再谈换俘？”

“杀你儿子，跟换俘，是两回事。”

宗翰靠在了椅背上，宁毅也靠在椅背上，双方对望片刻，宁毅缓缓开口。

“仗打了四个月，从你那边陆陆续续投降过来的汉军告诉我们，被你抓住的俘虏大概有九百多人。我在望远桥抓了两万多人，这两万人乃是你们当中的精锐。我是这么想的：在他们当中，肯定有很多人，背后有个德高望重的父亲，有这样那样的家族，他们是女真的中坚，是你的支持者。他们本该是为金国一切血债负责的主要人选，我原本也该杀了他们。”

“但是今天在这里，只有我们四个人，你们是大人物，我很有礼貌，愿意跟你们做一点大人物该做的事情。我会忍住我想杀他们的冲动，暂时压下他们该还的血债，由你们决定，把哪些人换回去。当然，考虑到你们有虐俘的习惯，华夏军俘虏中有伤残者与正常人交换，二换一。”

宁毅朝前方摊了摊右手：“你们会发现，跟华夏军做生意，很公道。”

“我们要换回斜保将军。”高庆裔首先道。

“斜保不卖。”

“那就没得换。”高庆裔道。

“那就不换。”宁毅盯着宗翰，看也不看高庆裔，双手交握，片刻后道，“回到北方，你们还要跟很多人交代，还要跟宗辅宗弼掰腕子，但华夏军中没有这些山头势力，我们把俘虏换回来，出自一颗善心，这件事对我们是锦上添花，对你们是雪中送炭。至于儿子，大人物要有大人物的担当，正事在前头，死儿子忍住就可以了。毕竟，中原也有无数人死了儿子的。”

宗翰道：“你的儿子没有死啊。”

“流产了一个。”宁毅道，“另外，快过年的时候你们派人偷偷过来刺杀我二儿子，可惜失败了，今天成功的是我，斜保非死不可。我们换其他人。”

“没有斜保谁都不换。”高庆裔逼近一步。

“那就不换，准备开打吧。”

宗翰没有表态，高庆裔道：“大帅，可以谈其他的事情了。”

“没什么事了。”宁毅道。

宗翰盯着宁毅，宁毅也坐在那儿，等待着对方的表态，高庆裔又低声说了两句。事实上，这样的事情也只能由他开口，表现出坚决的态度来。时间一分一秒地过去，宁毅朝后方看了看，随后站了起来：“预备酉时杀你儿子，我原本以为会有夕阳，但看起来是个阴天。林丘等在这里，如果要谈，就在这里谈，如果要打，你就回来。”

“是。”林丘敬礼应诺。

宁毅的手指敲了敲桌面，偏过头看了一眼宗翰与高庆裔，然后又看了一眼：“有些事情，痛快接受，比拖泥带水强。战场上的事，向来拳头说话，斜保已经折了，你心中不认，徒添痛苦。当然，我是个仁慈的人，如果你们真觉得，儿子死在面前，很难接受，我可以给你们一个提案。”

他身体转正，看着两人，微微顿了顿：“怕你们吞不下。”

“说来听听。”高庆裔道。

“那接下来不要说我没给你们机会，两条路。”宁毅竖起手指，“第一，斜保一个人，换你们手上所有的华夏军俘虏。几十万大军，人多眼杂，我不怕你们耍心机手脚，从现在起，你们手上的华夏军军人若还有损伤的，我卸了斜保双手双脚，再活着还给你。第二，用华夏军俘虏，交换望远桥的人，我只以军人的健康论，不谈职衔，够给你们面子……”

他的话说到这里，宗翰的手掌砰的一声重重地落在了木桌上。宁毅不为所动，目光已经盯了回去。

“不要动气，两军交战你死我活，我肯定是想要杀光你们的，如今换俘，是为了接下来大家都能体面一点去死。我给你的东西，肯定有毒，但吞还是不吞，都由得你们。这个交换，我很吃亏，高将军你跟粘罕玩了黑脸白脸的游戏，我不打断你，给了你路走，你很有面子了。接下来不要再讨价还价。就这么个换法，你们那边俘虏都换完，少一个……我杀光两万人砌一座京观送给你们这帮王八蛋。”

他说完，猛地拂袖、转身离开了这里。宗翰站了起来，林丘上前与两人对峙着，下午的阳光都是惨白惨白的。

宁毅回到营地的一刻，金兵的军营那边，有大量的传单分几个点从树林里抛出，洋洋洒洒地朝着营地那边飞过去，此时宗翰与高庆裔才走到一半，有人拿着传单奔跑而来，传单上写着的便是宁毅对宗翰、高庆裔开出两个可供“选择”的条件。

回过头，狮岭前方的木台上，有人被押了上去，跪在了那儿，那便是完颜斜保。

他在木台之上还想反抗，被华夏军人拿着棒子毫不留情地打得头破血流，然后拉起来，将他绑好了。

此时是这一天的申时一刻（下午三点半），距离酉时（五点），也已经不远了。

这或许是女真如日中天二十年后又遭遇到的最屈辱的一刻。同样的时刻，还有更加让人难以接受的战报，已经先后传到了女真大营希尹、宗翰等人的手上。

拔离速的兄长，女真大将银术可，在长沙之役中，殁于陈凡之手。

而真正决定了长沙之战胜负走向的，却是一名原本名不见经传、几乎所有人都不曾注意到的小人物。

——武朝将领，于明舟。

第九一五章 冰与火之歌（三）

莺飞草长的初春，战乱的大地。

时间，是距离女真人第一次南下后的第十三个年头，武朝南渡后的第十一年，在历史之中一度壮丽辉煌，领风骚两百余载的武朝朝廷，在这一刻名存实亡了。

维系起武朝最后一系血脉的队伍，将这一年命名为振兴元年。在这战火延绵的岁月里，背负振兴之志的武朝新帝周君武暂时也并未成为时代注视的焦点。

正月里于福建靠岸的长公主队伍在成舟海等人的辅助下轻取了重镇福州，到得元月中旬，浩浩荡荡的龙船舰队沿海岸北上，接应君武队伍的主力上船，辅助其南奔，船队一度进入钱塘入海口，逼近与威慑临安。

考虑到追杀周君武的计划已经难以在短期内实现，二月初雪融冰消时，宗辅宗弼宣布了南征的胜利，在留下部分队伍坐镇临安后，率领浩浩荡荡的大队，拔营北归。

考虑到这次南征的目标，作为东路军，宗辅宗弼已经可以胜利凯旋，此时武朝在临安小朝廷与女真队伍过去半年多时间的运作下，已经四分五裂。不曾抓捕住周君武完全覆灭周氏血统只是一个小小瑕疵，弃之固然稍显可惜，但继续吃下去，也已经没有多少滋味了。

另一方面，气势汹汹准备覆灭西南的西路军陷入战争的泥沼当中，对于宗辅宗弼而言，也算得上是一个好消息。诚然作为同族，宗辅宗弼还是希望宗翰等人能够取胜——也必然会取胜——但在取胜之前，打得越烂也就越好。

西南的战争，到得眼下，成为整个天下注视的核心目标，有人幸灾乐祸，也有人为之焦急。在这期间，与之对应展开的长沙之战，也被许多人所瞩目，考虑到长沙附近双方的战力对比，到得这一年二月底它首先落下帷幕的时候，许许多多的人都被报来的战果惊呆了眼睛。

参与整个长沙战役的士兵，站在金国一边的，前前后后达数十万人之多，其中由女真老将银术可率领的金国精锐部队，就多达三万余人，这三万人中更有半数是希尹从宗弼手上要来的骑兵队伍。在银术可部队之外，先后赶来的投降汉军，则有超过三十万的数字。

而在华夏军中，由陈凡率领的苗疆部队不过万余人，即便加上两千余战力坚强的特种作战部队，再加上零零总总的如朱静等热血汉将率领的杂牌军、乡勇，在整体数字上，也不曾超过四万。

虽然在去年战争初期，陈凡以七千精锐长途奔袭，在开展不到一月的短暂时间里边迅速击溃了来犯以李投鹤、于谷生等人为首的十余万汉军，但随着银术可主力的到达，此后持续半年左右的长沙战役，对华夏军而言打得极为艰难。

陈凡一度放弃长沙，后来又以回马枪攻破长沙，接着再放弃长沙……整个作战过程中，陈凡部队展开的始终是依托地形的运动作战，朱静所在的居陵一度被女真人攻破后屠杀干净，此后也是不断地逃亡不断地转移。

若从后往前看，整个长沙会战的大局，即便在华夏军内部，整体也是并不看好的。陈凡的作战原则是依靠银术可并不熟悉南方山地不断游击，抓住一个机会便迅速地击溃对方的一支部队——他的兵法与率军能力是由当年方七佛带出来的，再加上他自己这么多年的沉淀，作战风格稳定、坚决，表现出来便是奔袭时异常迅速，捕捉机会异常敏锐，出击时的进攻极其刚猛，而一旦事有未果，撤退之时也绝不拖泥带水。

即便在银术可的追捕压力下，陈凡在数十万大军包围的夹缝中也打出了数次亮眼的胜局，其中一次甚至是击溃了银术可的偏师，吞下了近六百金兵精锐后扬长而去。

但再优秀的指挥也不过是这个程度了，如果面对的全都是投降后的武朝部队，陈凡领着一万人或许能够从江南杀个七进七出，但面对银术可这种层次的女真老将，能够偶尔占个便宜，就已经是兵法运筹的极限。

在华夏军的内部，对整体趋势的预测，也是陈凡在不断周旋之后，逐步进入苗疆深山坚持抵抗。不被剿灭，便是大胜。

谁也没有料到长沙之战会以银术可的败阵与死亡作为结局。

谁也没有料到，在武朝的军队当中，也会出现如于明舟那般坚决而又凶戾的一个“异数”。

****************

长沙之战落幕于这一年的二月二十四。

完颜青珏被俘于二月二十一这天的傍晚。他记得硝烟弥漫、夕阳通红，长沙东南面，浏阳县附近，一场大的会战实际上已经展开了。这是对朱静所率部队的一次围堵截杀，根本目的是为了吞下前来救援的陈凡所部。

在那夕阳之中，那名性格暴戾但颇得他好感的武朝年轻将领陡然的一拳将他打落在马下。

完颜青珏甚至都没有心理准备，他晕厥了一瞬，待到脑子里的嗡嗡作响变得明晰起来，他回过头有了反应，眼前已经展现为一片屠杀的情景，战马上的于明舟居高临下，面目血腥而狰狞，之后拔刀出来。

这是完颜青珏对那一天的最后记忆，其后有人将他彻底打晕，塞进了麻袋。

这是完颜青珏第二次被华夏军俘虏。

醒来之后他被关在简陋的营地里，周围的一切都还显得混乱。其时还在战争当中，有人看管他，但并不显得上心——这个不上心指的是如果他逃狱，对方会选择杀了他而不是打晕他。

完颜青珏没能找到逃亡的机会，短时间内他也并不知道外界事情的发展，除了二月二十四这天的傍晚，他听见有人在外欢呼说“胜利了”。二月二十五，他被押解往长沙城的方向——晕厥之前长沙城还归己方所有，但显然，华夏军又杀了个回马枪，第三次拿下了长沙。

路途之中押解俘虏的士兵俨然已经忘了金兵的威胁——就仿佛他们已经获得了彻底的胜利——这是不该发生的事情，即便华夏军又取得了一次胜利，银术可大帅率领的精锐也不可能就此损失干净，毕竟胜负乃兵家之常。

他一路缄默，没有开口询问这件事。一直到二十五这天的夕阳之中，他接近了长沙城，夕阳如橘红的鲜血般在视野里浇泼下来，他看见长沙城城内的旗杆上，挂着银术可大帅的甲胄。甲胄一旁悬着银术可的、狰狞的人头。

道路上还有其他的行人，还有军人来去。完颜青珏的步伐摇摇晃晃，在路边跪倒下来：“怎么、怎么回事……”

他声音沙哑而虚弱地询问，但刀柄打在了他的背上，催促他往前走。完颜青珏双目通红，他指着旗杆上的人头回望看押的士兵，表情狰狞得可怕。士兵抬起一脚狠狠地蹬在了他的脸上，把他踢翻在泥地里。

没有人跟他解释任何的事情，他被看押在长沙的大牢里了。胜负变换，政权更替，即便在牢狱之中，偶尔也能察觉出外界的动荡，从走过的狱卒的口中，从押解来去的罪犯的呼喊中，从伤者的呢喃中……但无法因此拼凑出事情的全貌。一直到二月二十七这天的下午，他被押解出去。

从牢狱中离开，穿过了长长的走廊，随后来到大牢后方的一处院落里。这边已经能看到不少士兵，亦有可能是集中看押的囚犯在挖地做事，两名应该是华夏军成员的男子正在走廊下说话，穿军装的是中年人，穿长袍的是一名油头粉面的年轻人，两人的表情都显得严肃，油头粉面的年轻人朝对方微微抱拳，看过来一眼，完颜青珏觉得眼熟，但随后便被押到旁边的空房间里去了。

空房间简单而宽敞，开了窗户，能够看见前前后后士兵站岗的景象。过得片刻，那微微有些眼熟的年轻人走了进来，完颜青珏眯了眯眼睛，之后便想起来了：这是那奸人于明舟手下的一名随从，并非于明舟最为倚重的左右手，也是因此，过往的时日里，完颜青珏只依稀看见过一两次。

年轻人长得挺好，像个戏子，回忆着过往的印象，他甚至会觉得这人乃是于明舟养着的**——于明舟性情焦躁、暴戾，又有贪图玩乐的世家子习气，便是如此也并不奇怪——但眼前这一刻完颜青珏无法从年轻人的面目中看出太多的东西来，这年轻人目光平静，带着几分阴郁，开门后又关了门。

他走了过来，完颜青珏的手被拴在桌子上，无法动弹，抬起头微微挣扎了一下，随后咬牙道：“于小狗呢？这个时候派个手下来支应我，没有礼数了吧，他……”

对峙的这一刻，考虑到银术可的死，长沙会战的大败，身为希尹弟子骄傲半生的完颜青珏也已经完全豁了出去，置生死与度外，正要说几句讽刺的脏话，站在他面前俯瞰他的那名年轻人眼中闪过凶戾的光。

猛烈的一拳照着完颜青珏的脸上，落了下来。

嗡的一声，完颜青珏整个脑子都响了起来，身体扭曲到一旁，待到反应过来，口中已经满是鲜血了，两颗牙齿被打掉，从口中掉出来，半张嘴的牙都松了。完颜青珏艰难地吐出口中的血。

“唔……你……”

“于明舟很早以前就说过，迟早有一天，他要一拳亲手打在你那张自鸣得意的脸上，让你永远笑不出来。”

“咳……让他来啊……”完颜青珏艰难地说话。

“他来不了，所以办完事情之后，我来看你一眼。”

“畜生！”完颜青珏仰了仰头，“他连自己的爹都卖……”

“他只卖光了自己的家当，于世伯没死……”年轻人在对面坐了下来，“这些事情，也都是被你们逼的。”

“让他来见我，当面跟我说。他现在是大人物了，了不起了……他在我面前就是一条狗。”完颜青珏道，“他没脸来见我吧，怕被我提起来吧，他是狗！”

年轻人的双手摆在桌子上，缓缓地挽着袖子，目光没有看完颜青珏：“他不是狗……”他沉默片刻，“你见过我，但不知道我是谁，认识一下，我叫左文怀，字家镇，对这个姓，完颜公子你有印象吗？”

“去！你！娘！的！杀了我啊！”完颜青珏奋力挣扎。

眼前名叫左文怀的年轻人眼中闪过悲哀的神色：“比起令师完颜希尹，你确实只是个不值一提的纨绔子弟，相对明舟，你也差得太远。左继筠是我的族叔，我左氏族中其中一位叔爷爷，叫做左端佑，当年为了杀他，你们可也是出过大赏金的。”

完颜青珏反应过来。

武朝的大族左家，武朝南迁后跟随建朔朝廷到了江南，大儒左端佑据说一度到过几次小苍河，与宁毅坐而论道、争吵未果，后来虽然立足于江南武朝，但对于小苍河的华夏军，左家一直都怀有好感，甚至一度传出左家与华夏军有私下勾连的情报。

这样的传言或许是真的，但始终未曾定论，一是因为左端佑在武朝儒人圈中负有盛名，家族根系深厚，二来自建朔南渡后，太子长公主对华夏军亦有好感，为周喆复仇的呼声便逐渐降低了，甚至有一部分家族与华夏军展开贸易，希望“师夷长技以制女真”，关于谁谁谁跟华夏军关系好的传言，也就一直都只是传言了。

只有女真方面，一度对左端佑出过人头赏金，不仅因为他确实到过小苍河受到了宁毅的礼遇，另一方面也是因为左端佑之前与秦嗣源关系较好，两个原因加起来，也就有了杀他的理由。

左端佑最终不曾死于女真人手，他在江南自然死去，但整个过程中，左家确实与华夏军建立了千丝万缕的联系，当然，这联系深到怎样的程度，眼下自然还是看不清楚的。

宗辅宗弼联手希尹击破江南防线后，希尹一度对左家投去关注，但在当时，左氏全族已经悄无声息地消失在人们的眼前，希尹也只觉得这是大家大族避祸的智慧。但到得眼下，却有这样的一名左氏子弟走到完颜青珏眼前来了。

完颜青珏回忆片刻，开口说道：“成王败寇，我棋差一招，如今尔等自然怎么说都行……”

他针对的是左文怀对他“纨绔子弟”的评价，左文怀望了他片刻，又道：“我乃华夏军军人。”

“……尔等小狗自然都是华夏军军人。嘿嘿，你知道于明舟做过些什么……”

左文怀摇了摇头：“我今日过来见你，便是要来告诉你这一件事，我乃华夏军军人，一度在小苍河念书，得宁先生授课。但送给你们这场惨败的于明舟，从头到尾都不是华夏军的人，由始至终，他是武朝的军人，心系武朝、忠于武朝的千万黎民。为武朝的境遇痛心疾首……”

左文怀盯着他，一字一顿：“你记住了——你和银术可，是被这样的人打败的。”

完颜青珏偏了偏头，先前的那一拳令他的思维转得极慢，但这一刻，在对方的话语中，他终于也意识到一些什么了……

“哈哈……于明舟……怎么样了？”

他脑中闪过的，是二月二十一那天傍晚于明舟从战马上望下来的、暴戾的眼神。

硝烟弥漫，夕阳如火。有些年月的有些仇恨，人们永远也报不了了。

于是某些心情，才会在这样的情绪中变得清晰起来……

第九一六章 冰与火之歌（四）

“……于明舟……与我自幼相识。”

下午的阳光从窗口射进来，二月的空气还有些凉。完颜青珏的疑问中，只见前方的年轻人望着自己摆在桌上的手指，平静地回忆和开口。

“我与他第一次见面，是在景翰九年，我五岁那年的冬天……我左家是代代传文的大族，于家靠带兵起来，兴盛不过两代，与我左家旁系有过姻亲，那一年于明舟也五岁，他自幼聪慧，于世伯带着他上门，希望拜在我左家门下，专修文事……”

“其实武朝尚算兴盛，金国伐辽，眼见就要成功，武朝北伐之声正炽。叔爷爷见于明舟果然有几分机灵，便劝他文武兼修，于左家的私塾学文，后又着请几位朝中有名的武将，教习武艺谋略，我左家亦有几名孩子跟过去，我是其中之一，久而久之，与于明舟成了好友……”

“于明舟武将之家出身，身体康健，但性情平和。我自左家出来，虽非主脉，幼时却自视甚高……”

房间里，在左文怀缓缓的讲述中，完颜青珏渐渐地拼凑起整个事情的来龙去脉。当然，许多的事情，与他之前所见的并不一样，例如他所见到的于明舟乃是个性情暴戾脾气极坏的年轻武将，自第一次败于陈凡之手后便嚷着要杀光华夏军的一切，哪里有半点性情平和的姿态。

而眼前这名叫左文怀的年轻人油头粉面，目光平静，看起来兔儿爷一般。除了见面时的那一拳，倒是没有了幼时“自视甚高”的痕迹。

这是完颜青珏以往不曾听过的南方故事了。

景翰九年，两名五岁的男孩在左家相识，之后由于性格的互补成了好友，左文怀心高气傲，常常是这对好朋友之中占主导地位的一人，而于明舟出身武将家庭，脾性相对柔和，在许多事情中，对左文怀总是能够给予迁就。

孩提时的事情也并没有太多的新意，一道在私塾中逃课，一道挨罚，一道与同龄的孩子打架。当时的左端佑大概已经意识到了某个危机的到来，对于这一批孩子更多的是要求他们修习武事，熟读军略、熟悉排兵布阵。

武将门下有武将门下的氛围，除了打架斗殴的事情多一点，到得七八岁时，一帮心高气傲的天之骄子已经能够初步理解为武将的意义。在一次次打架之后疗伤的空隙里，一帮孩子们也都在立志将来要振兴武朝、收复幽燕，成为能为武朝横扫天下的卫青、霍去病。

景翰朝过去，靖平之耻到来时，两名孩子还只在十岁出头的年纪上打转，无法为国分忧，其时外界都闹哄哄的，人心惶惶，左家也在忙着转移与避祸。作为河东大族，即便在中原初步沦陷之后，左端佑仍旧在当地坐镇，一面与投降女真的势力虚与委蛇，一面资助着中原的众多义军、反抗势力，展开抗争。但对于家中妇孺、孩子，那位老人还是先一步地将他们迁往江南，保留下未来的火种。

左文怀与于明舟便是在这样的情况下转移到江南的，他们不曾感受到战火的威胁，却感受到了一直以来令人焦虑的一切：老师们换了又换，家中的大人不见踪影，世道混乱，无数的难民迁移到南方。

曾经趾高气扬的孩子们眼前压下了混乱的阴影，但现实的压力对于孩子们来说暂时还算不了什么。然后到得建朔二年，左文怀与于明舟都到了十三岁的时候，有了八年以来第一次真正意义上的分别。

此时的十三岁，距离这个年代孩子们的“成年”也已经不远了，少年们已经有了基本的逻辑构架，相约着等到再会的一日，能够携手奋战，屠灭金狗，复兴大武。

当时的于明舟并不知道左文怀的去向，左文怀自己对家中的安排其实也并不清楚。在左端佑的授意下，一批年轻的左家少年被迅速地安排北上，到小苍河交由宁毅教导学习，这样的学习过程持续了两年多的时间。

建朔三年，女真人开始进攻小苍河，掀开小苍河三年大战的序幕，宁毅一度想将这些孩子交回左家，以免在大战之中受到损伤，对不住左家的托付。但左端佑写信回来，表示了拒绝，老人要让家中的孩子，承受与华夏军子弟一样的打磨。若不能成材，即便回来，也是废物。

建朔四年的秋天，左文怀等人才随着第一批离开的妇孺转移南下，其时他们已经体会过了小苍河被封锁时的艰难，见证了华夏军军人作战时的英姿。

在这个年纪上，有一些东西，是见证过一次，便会镌刻在灵魂之中的。

去到西南，参与了一定时间的建设后再度回到左家，左文怀已经是十六岁的“成年人”了。他与于明舟再度相见，灵魂之中的东西更类似于钢铁，当时小苍河三年大战刚刚落下帷幕，宁先生的死讯传了出来，左文怀的心中受到巨大的冲击，一方面是不能相信，另一方面则不由自主地开始思考着天下的未来。

于明舟在虚假的歌舞升平中过了几年的时间，虽然思维仍旧阳光正直，但对于女真人的凶残理解已然不足，对于南武歌舞升平后的软弱亦只有些许的警惕，脑海中充满乐观的情绪。

满十六岁的两人已经能够决定自己的未来，出于在小苍河学习到的严格的保密教育，左文怀一时间没有对于明舟表露三年以来的去向，他领着学业已成的于明舟离开江南，跨过长江，遍游中原，甚至一度抵达金国边境。

小苍河大战结束后的一两年，是中原的情况最为混乱的时间，由于华夏军最后对中原各处军阀内部安插的奸细，以刘豫为首的“大齐”势力动作几乎疯狂，各地的饥荒、兵祸、各级官府的残暴、无数惨无人道的景象一一呈现在两名年轻人的面前，即便是经历了小苍河战争的左文怀都有些承受不了，更别提一直生活在歌舞升平之中的于明舟了。

如此游历了一年之后，左文怀才渐渐地向于明舟讲述华夏军的事迹，向他说明过去几年在他小苍河见证的一切。

然而此时也仅有十七岁的左文怀心中关于“把事情说开就能获得理解”的想法也仅是幻想。他最关键的三年，见证了小苍河、见证了华夏军的一切，而于明舟最关键的三年，却是生活在忠于武朝、刚直不阿的武将的教导之下。当听左文怀坦白了想法之后，两名好友展开了剧烈的争吵。

“中原的一切都是华夏军造成的”、“宁立恒不过是鲁莽的屠夫”、“黑旗军才该背上整个天下的血债”……当左文怀说出华夏军的事迹，于明舟也开始了另一个方向上的控诉，情同手足的两人争吵了半个月，从口角升级为动手，当看起来文弱的左文怀一次次地将于明舟击倒在地上，于明舟选择了与左文怀的割袍断义。

“武朝必然会有黑旗之外的出路！”

抱持着这样的信念，与左文怀分道扬镳之后，于明舟在中原那混乱的大地上又游历了将近一年，没有人知道他又看到了多少惨绝人寰的景象。左文怀则回到江南，进入到自己该做的工作里，一年以后他知道于明舟回来继续学习军略，对于左文怀很可能已经变成华夏军成员的事情，倒是从始至终不曾与其他人透露过。

建朔九年开始，女真预备了第四次的南征，十年，天下陷入战火，才刚刚二十出头的于明舟做了一些事情，但必然是无济于事的。没有人知道，眼看着天下沦陷，这位还没有根基与能力的年轻人心中有着怎样的焦灼。

如此一直到十一年的秋天，意外的情况才发生了，此时于谷生为求自保，投靠女真，被希尹支应着要前去攻打长沙，于明舟通过暗线联系到了左文怀。

两人的再度见面，左文怀看见的是已经做出了某种决意的于明舟，他的眼底潜藏着血丝，隐约带着点疯狂的意味：“我有一个计划，或许能助你们击败银术可，守住长沙……你们能否配合。”

能够争取到援军，左文怀自然是连连点头答应，然而当于明舟大概说了个开头之后，左文怀则为这样的计划大大地摇了头。放弃自家的五万军队，争取女真上层的一个信任，以期待在关键的时候发挥决定性的作用，这样的想法太过考验运气，若真打算这样做，还不如尝试说服于谷生携大军反正。

但于明舟只是讽刺地大笑：“投靠了金狗，便有半数家人已经落在他们的监视之下，且不说家父那个软蛋有没有反正的胆子，即便与你们携手作战，那五万老爷兵恐怕也经不起银术可的一次冲锋。凑人数的东西，你们要来何用。”

事后想来，当时决定出卖自家军队甚至出卖生父的于明舟，必然已经经历了一系列让他感到绝望的事情：中原的惨剧，江南的溃败，汉军的不堪一击，千万人的溃散与投降……

在通过左文怀将军队的讯息转交给陈凡后，经历了第一次大败的于明舟在女真的军营中，遭遇了匆匆赶来的小王爷完颜青珏。

……

“有关于你的讯息，在当时才由我转交给于明舟，你见到的诸多细节，这才在以后的时日里，一一完善。你见到的那个暴躁又无能为力的于明舟，实际上，都来自于他对于你的模仿……”

左文怀的说话声中，完颜青珏双手砰的砸在了桌面上，因为这句话中蕴含的羞辱，愤怒已极……

……

完颜青珏的到来，增加了于明舟计划成功的可能性。

作为希尹的弟子，金国的小王爷，完颜青珏在此次的长沙之战中，有着超然的地位。而他当然也不可能想到，当初他被华夏军俘虏的那段时间里，华夏军的参谋部，对他进行了大量的观察与分析，包括让人模仿他的行为、说话，扮演他的样貌。在陈凡最初击溃的三支军队中，李投鹤带领的一支，便是被扮成小王爷的华夏军队伍所迷惑，收到假的情报后遭遇到了斩首袭击而溃败。

左文怀在华夏军中为于明舟做出了担保，此后完颜青珏的资料被交到于明舟的手上。

在第一次的遇袭溃败当中，虽然于谷生大军被陈凡击退，但于明舟在溃败中表现出了一定的指挥实力，他收拢军队残部且战且退，显得颇有章法。但对汉军心防甚深的女真人并不会因为他的才能而赏识他，于明舟必须选择其他的方向。

陈凡率领的部队人员不多，对于十余万的军队，只能选择击溃，但无法进行大规模的歼灭，于家军队溃败之后又被收拢起来。第二次的溃败选择在完颜青珏遇袭时发生，情报本身是由于明舟传出去的，他也率领了军队朝着完颜青珏靠近，巨大的混乱之中，于谷生遇袭而“死”，于明舟指挥着军队残部顽强作战，护住完颜青珏转移。

这一战中，于明舟不仅“失去”父亲，而且失去左手的三根手指。

……

“他的手指，是被他自己亲手剁下来的……我后来说，一根也就行了，他说一刀斩下，只掉一根太小气了，若剁了四根，手就废了，他舍不得。”

房间里左文怀平静的话语中，带着令人惊心动魄的战栗。完颜青珏深吸了一口气，当时那血淋淋的手与那几乎仇恨到癫狂的年轻将领的样子，他自然是记得的。

……

于明舟杀死了自己的一位叔叔，亲手绑架了自己的父亲，剁掉自己的三根手指之后，开始扮演起想对华夏军复仇的疯狂将领。

他的仇恨与后来肆意发泄的丑态，完颜青珏感同身受。

当年被华夏军轻轻松松地俘虏，是完颜青珏心中最大的痛，但他无法表现出对华夏军的报复心来。作为决策者尤其是谷神的弟子，他必须要表现出运筹帷幄的镇定来，在私下里，他更加畏惧着旁人因此事对他的嘲笑。

于明舟表现出的那种更加不堪的丑态，让他找到了一面镜子，没错，自己也想要让华夏军人付出惨重的代价，也想屠杀对方的全家，看着对方嚎哭与求饶。这些庸俗的念头让他感到羞耻，也是因此，于明舟的痛苦，让他感到愉悦。

恰巧于明舟还真不是个无能的将领，他有着不错的统率与运筹的能力，对于武朝的官场、军队中的许多事情，也了若指掌，在私下里，于明舟也格外懂得武朝的享乐之道，他会看似不经意地为完颜青珏提供一些享乐的渠道，会缴获一些完颜青珏心仪的珍玩，而后以绝不张扬的形式转交到完颜青珏的手上，而他也会换走一些用作“复仇”的军资，扬长而去。

四个月时间的相处，完颜青珏终于完全信任了于明舟，于明舟所指挥的部队，也成为了长沙会战中最被金人倚重的汉军队伍之一。到得二月二十一，一场大规模的会战已经展开，于明舟在反复的计算后选择了动手。

图穷匕见。

……

左文怀最后一次见到于明舟，是他满眼血丝，终于决定动手的那一刻。

十余年的好友，虽然也有过几年的分隔，但这几个月以来的碰头，彼此已经能够将许多话说开。左文怀其实有很多话想说，也想劝说他将整个计划再过一遍，但于明舟在这件事上，仍旧表现得刚愎自用。

“这是我的事情。宰了银术可，我们再来看看是谁厉害。”于明舟如此说着，神色傲岸，“……武朝也有能胜的办法。若多给我二十年，我用不着你们。”

他说完这些，微微有些犹豫，但终于……没有说出更多的话语。

在整个作战的过程中，于明舟的机会只有一次。他抓住完颜青珏，随后搅乱了传讯的系统，发出早先草拟的假命令，以完颜青珏的名义将银术可的部队引入山中，以山势分割部队，随后调动大量的汉军堵住道路。

他为银术可设下了大规模的地雷阵做埋伏，但计划仍旧没能赶上变化，作为纵横一生的女真老将，银术可先一步察觉出了问题，地雷阵并未对其造成巨大的损伤。山中的形势一片混乱，银术可率领精锐冲杀而出，要与大部队汇合。

陈凡的部队尚在山间奔突，未曾赶到。于明舟亲率队伍上前堵截，意识到问题所在的银术可直扑于明舟本阵，于明舟使尽浑身解数，在山间或纠缠或逃跑，牵制住银术可。

二月二十四这一天的清晨，鏖战整晚的于明舟率领数量不多的亲卫队，被银术可堵在了山间——他投降太久，许多事情需要保密，身边真正有战力的部队毕竟不多，大量的部队在银术可的冲杀下不堪一击，最终只是漫山遍野的逃亡，到得被堵住的这一刻，于明舟半身染血，甲胄碎裂，他手持单刀，对着前方冲来的银术可部队放声大笑，发出挑战。

“哈哈哈哈，银术可！爷爷是武朝人于明舟！是我让你走到这一步的！想要报仇，你可敢与我单挑——”

他的手在颤抖，几乎已经拿不住染血的长刀了，但一面喊，他还在一面往前走，眼中是刻骨铭心的、嗜血的仇恨，银术可接受了他的挑战，单枪匹马，冲了过来。

朝阳升起的时候，于明舟朝着金国的敌人，毫无保留地扑上前去，全力拼杀——

……

“于明舟不能来见你，二十四的早上，他在跟银术可的作战里牺牲了。”左文怀说着话，“跟华夏军不同的是，他的同伴太少了，直到最后，也没有多少人能跟他并肩作战。这是武朝灭亡的原因。但生而为人，他确实没有输给这世界上的任何人。”

“他……”

左文怀斟酌片刻，眼中闪过深深的悲戚，但没有再说话。

他面对的问题太巨大，他面对的世界太惨烈，要背负的责任太沉重，所以只能以这样决绝的方式来抗争，他出卖父亲，杀死亲人，自残肢体，放下尊严……是他的本性残暴吗？只因世事太糜烂，英雄便只能如此反抗。

他一路厮杀，最后仗刀前行。有谁能比得过他呢？

左文怀缓缓站起来，离开了房间。

……

情报的混乱，主帅的离队在战场上造成了巨大的损失，也是决定性的损失。

银术可死于于明舟牺牲后的下一个时辰，陈凡率领部队追上了他。

有人告诉了陈凡于明舟的死讯，不久之后，陈凡从战马上下来，走向穷途末路的女真主帅。

“翻译给他听，银术可！给你个机会！你我二人，来决定这场战争的胜负！”

银术可的战马已经死在了于明舟的刀下，他挥住卫队，扔开头盔，持枪往前。不久之后，这位女真宿将于浏阳县附近的坡地上，在激烈的厮杀中，被陈凡活生生地打死了。

第九一七章 冰与火之歌（五）

三月初一的这个下午，宁毅与完颜宗翰碰面过后的狮岭前方，风走得不紧不慢。

阵地前方的小木棚里，偶尔有双方的人过去，传递互相的意志，进行初步的谈判。负责交谈的一边是高庆裔、一边是林丘，距离宁毅扬言要宰掉斜保的时间点大概有一个小时，女真一方面正拼尽全力地提出条件、做出威胁、恐吓，甚至摆出玉碎的姿态，试图将斜保挽救下来。

甚至于在只有双方两人的情况下，高庆裔还试图与林丘攀谈，先是试探对方的家境情况，后又试探性地许诺以重利，试图让对方释出某些底限的信息，但林丘不为所动。

“我的家人，大多死于中原沦陷后的动乱之中，这笔账记在你们女真人头上，不算冤枉。眼下我还有个姐姐，瞎了一只眼睛，高将军有兴趣，可以派人去杀了她。”

代替宁毅谈判的林丘坐在那儿，面对着高庆裔，语气平静而冰冷。高庆裔便知道，对这人一切威胁或利诱都没有太大的意义了。

中原沦陷后的十余年，大部分中原人都与女真充满了刻骨铭心的血仇。这样的仇恨是话术与诡辩所不能及的，十余年来，女真一方见惯了面前敌人的怯弱，但对于黑旗，这一套便统统都行不通了。

若然面对的是武朝的其它势力，高庆裔还能凭借对方的心虚或是不坚定，以难以抗拒的巨大利益换取偶然落在对方手上的人质。但在黑旗面前，女真人能够提供的利益毫无意义。

这帮人在举世皆敌的时候就能够扔出“凛凛人如在，谁云汉已亡”这种充满绝笔味道的句子，宁毅十年前能够在西北斩杀娄室，能够在几乎是绝境的延州城头斩杀辞不失，到得眼下，他说会打爆完颜斜保的人头，就能打爆斜保的人头。

“……中原陷落，你我双方为敌十余年，我大金抓的，不止是眼前的这点俘虏，在我大金境内依然有你黑旗的成员，又或是武朝的英雄、家眷，但凡你们能够提出名字的皆可交换，抑或是将来由我方提出一份名单，用以交换斜保。”

女真大营方面一番合计，最终又由高庆裔提出了这份建议：“我知此事若要进行，必然旷日持久，但只须留下斜保性命，以他与大帅的关系，我方无事不可商量。何必非在今日杀了他……此事你不能决定，望转达宁毅，由他再做决断。”

阵地前方传令兵来来去去，各式各样的提议与回应也来来去去，女真大营内的众人并未浪费这气氛压抑的一个时辰，一方面众人在提出种种可能让黑旗心动的条件——甚至于将可能有价值的华夏军俘虏名单迅速地回忆起来，送去阵地前方给高庆裔作为筹码；另一方面，营地内部的各种讯息，也一刻不停地往周围发出。

宗翰站在营帐前方，远远地看着对面那高台之上的身影，阴霾的天色下，参差的白发在空中舞动。

时间正一分一秒地逼近酉时。

华夏军营地之中，亦有一队又一队的传令兵从后方而出，奔向仍旧疲倦的各个华夏军部队。

“……告诉高庆裔，没得商量。”

有第六份协商的提议传来，宁毅听完之后，做出了这样的回答，随后吩咐参谋部众人：“接下来对面所有的提议，都照此回应。”

“是不是让他们不必再将提议传回来？”

“当然有必要传回来。”从座位上起来的宁毅披上了大衣，“传讯的本身就是一种试探，为了救斜保，女真人方面提出的筹码，不是还有不少我们不知道的情况吗。另外，也该给他们一点希望。”

他说着，从房间里出去了。

沿着战场间的道路穿过山岗，穿过严阵以待的华夏军阵地，宁毅沿着阶梯踏上简易的木台。斜保正被押在上头，他满脸是血，口中缺了几颗牙齿，眼角也被打破了，正被绑在台子上跪着。斜保是块头极大的北方汉子，纵然被打得狼狈，此时目视前方，其实也有一股刚烈悲壮之气在。

阵地的那边，其实隐隐约约能够看到女真大帐前的身影，完颜宗翰在那边看着自己的儿子，斜保在这里看着自己的父亲。

宁毅站在一旁，也远远地看了片刻，随后叹了口气。

“是啊，战争这种事情，真是残酷……谁说不是呢。”

他说着，掏出一块手帕来，很是敷衍地擦了擦斜保眼角的鲜血，然后将手帕扔掉了。女真营地那边正在传出一片大的动静来，宁毅拿了个木架子，在一旁坐下。

“你们那边提了很多交换的条件，希望把你换回来，你的兄长正在调兵遣将，想要正面杀过来救你，你的父亲，也希望这样的威慑能有效果，但他们也知道，杀过来……就是送死。”

木台下方，兵戈肃杀，华夏军也早已做好了迎战的准备，并没有因为对方可能是虚张声势而掉以轻心。

斜保扭头望向宁毅，宁毅将堵住他嘴的布条扯掉了，斜保才操着并不熟练的汉话道：“大金，会为我报仇的。”

宁毅摇了摇头：“摆在你们面前的最大问题，是怎么从这座山里跑回去。劳师远征，深入敌人腹地，再往前走，你们回不去了，我今天在你父兄面前杀了你，你的父兄却只能选择后撤，接下来，女真人的士气会一落千丈，一个不好，你们都很难退回黄明县和雨水溪。”

斜保的目光微微的愣了愣，他被押上这高台，对于接下来的命运，或许有所想象，但宁毅轻描淡写地告诉他将死的事实，多少还是对他造成了一些冲击。过得片刻，他哈哈笑了起来。

宁毅目光淡漠，他拿起望远镜望着前方，没有理会斜保此时的大笑。只听斜保笑了一阵，说道：“好，你要杀我，好！斜保轻敌冒进，损兵折将铸下大错，正该以死谢罪，宁毅你别忘了！我大金基业是在何等弱势的情况下杀出来的！正好用我一人之血，振奋我大金的士气，破釜沉舟哀兵必胜，我在九泉之下等你！”

“不要动不动就说什么哀兵。”宁毅放下望远镜，“所谓哀兵必胜，是让所有的士兵明白，自己处于劣势，而且不拼命只会更惨才会出现的事情。你们昨天还觉得老子天下第一，抢钱抢粮抢女人要回去享受，你带着三万大军要过来杀了我，今天忽然就说你们不是天下第一了，而且要成哀兵。哀你母亲，把这个事情说出来，大家不炸营逃跑就怪了。”

“望远桥之战，三万人一战尽墨，你们正面已经没有机会了，但眼下知道这一点的，只是你父兄和高层的少数人。你父亲是有认清现实的魄力的，会死多少人才是他需要考虑的事情。当然，我希望你的父兄倒真的能被激起哀兵之志，为大军殿后留在这里，能杀你们一家三口，我心里就舒服多了。”

他说到这，拿着望远镜又笑了笑：“你用兵的风格粗中有细，脑子还算好用，我说的这些，你一定都明白。”

斜保沉默了片刻，又露出带血的笑容：“我相信我的父亲和兄弟，他们乃盖世的英雄，遇上何等难关，都必定能走过去。倒是宁人屠，要杀便杀，你找我来说这些，犹如小人得志，也实在让人觉得可笑。”

宁毅不以为侮，点了点头：“参谋部的命令已经发出去了，在前线的谈判条件是这样的，要么用你来换华夏军的被俘人员……”他简单地跟斜保复述了前方出给宗翰的难题。

“如我所说，战争很残酷，看看你爹，他一路筚路蓝缕，走到这里，最终要承受白发人送黑发人的痛苦，你也是一生拼杀，最后跪在这里，看见你们女真走进一个死胡同……西南之战无果，宗翰和希尹回到金国，你们也要变成宗辅宗弼嘴里的肉了。但是有更多的人，在这十多年的时间里，经历了远甚于你们的痛苦。”

“父亲看着儿子死，儿子为父亲收敛骸骨，夫妻分离、全家死光……在发生了这么多的事情之后，让你们感受到痛苦，是我个人，对死难者的一种尊重和怀念。出于人道主义立场，这样的痛苦不会持续很久，但你就在绝望里死吧。宗翰和你其他的家人，我会尽快送过来见你。”

“哈哈哈哈……”斜保明白过来，张着嘴笑起来，“说得没错，宁毅，就是我，杀过你们很多人，无数的汉人死在我的手上！他们的妻女被我奸淫，有的是一起干的！我都不知道有没有干到过你的亲人！哈哈哈哈，宁毅，你说得这么心痛，肯定也是有什么人被我杀了、干了的吧？说出来给我高兴一下啊，我跟你说——”

他说到这里，正要做出兴高采烈的样子往下继续说，宁毅伸手捏住他的下巴，咔的一声将他的下颌掰断了。

斜保面目扭曲而狰狞，疼得浑身发抖，宁毅拿出擦了擦手上的鲜血与口水：“是啊，打仗就是这个样子，输了的人输掉所有，赢了的人，也只是赢来了坐在这里缅怀战友的机会，你说的……有道理。”

他望着远方，与斜保一道静静地呆着，不再说话了。过得片刻，有人开始大声地宣判斜保“杀人”、“奸淫”、“纵火”、“施虐”……等等等等的各种罪行。

……

高庆裔将拳头砰的砸在了木桌上：“若然斜保死了，我方才说的所有在大金幸存的华夏军军人，全都要死！待我大军北归，会将他们一一杀死！”

林丘点了点头：“我们还有两万人可以换。”

“除了斜保，谁都不换！你速速去告诉宁毅，若杀了斜保，我让你们追悔莫及——”

“好。”林丘召来传令兵，“你还有什么要补充的，我让他一并转达。”

“斜保不能死——”

高庆裔的呼喊声，几乎要传到对面的高台上去。

……

女真的营地当中，完颜设也马已经聚集好了部队，在宗翰面前苦苦请战。

“……若那些口舌上的谈判未果，宁毅说不定便真要杀人，父王，不可将希望全托付在谈判之上啊，儿臣原亲率军队，做最后一搏……救不下斜保，我从今往后都无法安睡啊父王——”

宗翰背负双手，望着那高台，双唇紧抿，一言不发。

韩企先等人并不在这大帐外，他们正在宗翰的命令下对大军做出其他的安排与调配，无数的命令紧张地发出，到得临近酉时的一刻，却也有人从营帐中走出，远远地望向了那座高台。

虽然在过往的数年里，华夏军早就有过对女真的各种恶意，但在战阵上杀死娄室、辞不失这类事情，与眼下的情况，终究还是有所不同。

当着宗翰的面，杀死他的儿子斜保，这是侮辱也是挑衅，是过往数十年间整个天下不曾发生过的事情。宗翰的儿子，在宗翰未死之前，是可以牵涉无数利益的筹码，毕竟在过往数十年里，宗翰是真正碾压了整个天下的英雄。

……

西南昼长，临近酉时，西沉的太阳破开云层，斜斜地朝这边吐露出苍白的光芒，望远桥、狮岭、秀口……宁毅与指挥部的命令正在一支又一支的部队中传递开来。

“……望远桥一战后，女真人前行之路已近，接下来必谋其退路，但我军各部不可掉以轻心，在最具可能性的推演下，女真人必将组织发动一场大规模的进攻，其进攻目的，是为了将汉军部队调动至最前线区域，而将女真部队调动至后撤最佳位置……”

“……故你部各队都须做好承受进攻的准备，不排除将遭遇女真精锐假戏真做、破釜沉舟的可能性。而在做好准备打消敌第一波进攻的同时，组织精锐做好一切前突、歼灭之规划，由秀口至雨水溪，狮岭至黄明，在未来数日内都将成为歼灭战之关键区域，必须坚决做好战斗决心与规划……”

“……对汉军部队，采取以招降、驱赶、策反为主的战略，对于各处要道、关隘要进行坚决的穿插切断，与敌军抢时间、断其退路……”

“……情报、斥候各部，动用一切力量，联络、接洽、策反一切可能反正之汉军将领，即便不能策反的，也要将此战状况清晰有力地传递到对方眼前……”

“……二师二旅，在接下来的战斗中，负责击溃李如来所部……”

“……五师，负责进攻前方达赉所部军队，配合渠正言、陈恬所部往雨水溪方向的穿插挺进，尽量给敌人造成巨大的压力，令其无法轻易转身……”

“……望远桥各部……”

各种各样的命令，由指挥部到师、由师至旅、由旅至团，一层一层一级一级的分发下去，在望远桥之战结束后的此刻，各个部队都已经进入更加肃杀、蠢蠢欲动的状态里，刀枪磨厉、枪炮上膛、望远桥附近的河面上，看守俘虏的船只巡弋而过……

……

夕阳从山的那一端照射过来。

小棚子里，高庆裔屏住了呼吸，那边的高台上，宁毅已经下去了。阵地另一边的营地大门，完颜设也马披甲持枪，奔出了大营，他奋力奔跑、大声呼喊。

大帐前的宗翰双目不瞬，一动不动，握紧了双拳。许多人从不同方位朝那边看过去。

不少人心中其实还有侥幸，或许这是宁毅的故作姿态。

或许，他会将斜保留下来，换取更多的利益。

或许，他让斜保活着，彼此都能多一条路。

毕竟，这是国战，理智的领导人，都该多留一丝余地。

长长的火枪枪管对准了斜保的后脑勺，夕阳是苍白色的，夕阳下的风走得不紧不慢。

砰——

——

——

斜保的脑袋爆开了，身体倒了下去。

有怒吼与咆哮声，在战场之中响起来，女真营地之中人声爆开了。宁毅听着这愤怒的咆哮，这些年来，有过无数的愤怒的咆哮，他闭上眼睛，长长呼吸着这一天的空气。

“把人头……送给他爹……”

第九一八章 冰与火之歌（六）

破碎的半个人头被装在一只竹筐里，送到前方的谈判桌前。

高庆裔的咆哮停了下来，据传他在见到斜保的人头后，沉默了许久，然后对林丘说道：“欺人至此，你们便不觉得该害怕吗？”

林丘回答道：“这十多年，你们做了无数件这样的事情，见到他的下场，是该开始后怕。”

谈判终止了半个多时辰。

天色渐渐的黯淡下去，火把亮起来，阵地上各个军队都肃穆以待，夜色之中侦查小队一拨一拨地出去。

不久之后，高庆裔回到了谈判桌前，要求华夏军送回完颜斜保的尸体，林丘依然表示了拒绝：“宁先生只交代我与高将军谈判交换俘虏之事，与此无关者，我没有交涉的权限。还是说，高将军仍旧要将宝贵的时间浪费在一具尸体上？”

“那……”高庆裔目光冰冷，但最终咬牙说道，“待会你们的人回去通报消息时，请顺便将此请求待会去，呈交宁先生。”

整个谈判是在这种咬牙切齿的气氛中开始的，一个多时辰之后，传令兵带回了宁毅对斜保尸体的处理：“若换俘之事顺利进行，斜保的尸体将在换俘之后作为礼物送回，以慰粘罕大帅丧子之痛。”

高庆裔表示了感谢。

……

夜色静悄悄。

狮岭前方看似和平的谈判氛围中，漆黑的山林间有更多的交错与厮杀正在发生。

亥时未至，狮岭西南面数里外的山岭间，便爆发了两次中等规模的厮杀，斥候队在林间相遇，于黑夜之中展开了最为冒险也最为致命的对杀，女真宿将余余亲至前线，领队杀出。

亥时一刻，“帝江”的光焰升起在远处的黑暗之中，狮岭这边都隐隐约约能够看见，火箭弹对着余余等人集结的山坡进行了五枚射击，火焰点亮了树林，杜杀率领的斥候队对女真斥候做出了一次大规模的突袭。

对望远桥方向的突破与营救被再次阻击，狮岭的谈判进程中，随后加入了相互指责和推卸责任的环节。

女真军营方面，完颜设也马、拔离速等人组织的更多营救与突破方案亦在同时进行。

临近午夜时分，东北方向山岭之中的汉军李如来所部大营之中，光芒显得低沉而阴暗，大帐之中只有豆点般的光芒在亮，李如来在营帐中已经收到了华夏军的信息，正在等待着华夏军谈判者的到来。

火光与混乱陡然在大帐外的营地里爆发开来，有人大喝着：“抓奸细！”风火凛冽中，还夹杂了无数女真人的呼喊，他掀开大帐的帘子出去，副将奔跑过来：“完颜撒八来了……”

“那边……”李如来皱着眉头，望向混乱的那一头，副将道：“有奸细潜入，幸好被人发现，引起了混乱，奸细似乎趁乱逃出了。”

“逃出了？”

“……逃出了。”

“封营大索，我要彻查此事！”

他皱眉望去，完颜撒八马队的火把已经到了近处，待到大队奔行到面前时，他看见身披大髦的完颜撒八从战马上下来：“李将军，大帅正要在狮岭、望远桥方向发动大规模的进攻，黑旗军已生畏惧，我方探子侦知，对方今夜开始便要有大的异动，大帅命我前来协助李将军进攻。”

汉将行礼跪了下去：“李如来遵令！”

侧耳倾听，黑暗之中的厮杀声，化为风的声音低咆而来。

*************

望远桥。风呜咽而过。

凌晨时分，仆散浑感觉到了寒冷。

已不知道是什么时候了，他打了个盹，醒过来时，漫天的星辰，他感到身边的人正在发抖。他的手也在发抖。

他已经多年没有感觉到寒冷了。

世上最冷的，是北地的冬天，大雪呼啸延绵数月，家里人围着火塘蜷缩在一起。冬日里的粮食常常不够，在他少年时，许许多多的人就在这样的冬天里冻饿至死。

参军之后便很少有这样的日子了。

仆散浑是在平辽末期参的军，当时他已经二十出头，第一轮大的军功他没有赶上，但由于女真人的身份，敢打敢拼，参军之后作为军队的中坚，他还是打过不少仗，杀过不少人，也捞到过不少的好处。

天会十一年，他作为精锐进入延山卫，升谋克（百夫长）。金国女真人少，一般的女真战士只要头脑清楚，升官都很快，但仆散浑的谋克与其他军中的又有不同，他的麾下，多是以女真人为骨干的精锐战士。这是为维护女真“满万不可敌”之名而始终存在的精锐战力，放之于金国一般的军队，千夫长也当得，若在汉军面前，便相当于万夫之首的将军。

其时延山卫虽然经历了娄室之死的大挫，但本身的士兵素质是极高的，宗翰希尹等人为西南之战提前布局，以斜保亲自统领这支军队，作为仅次于屠山卫的强军来打造，显出了极大的重视，仆散浑这样的军中骨干，自然也受到大量的优待。

荣华富贵、封地宅邸、美女金钱，对于此刻的女真人来说，这类享受不在话下。此刻三十余岁的仆散浑并未在其中迷失，事实上，恰如许多筚路蓝缕杀出来的第一代创业者一般，他们的成功是经历了真正考验的，经历厮杀、经历生死，真正能令他们感到痴迷的，是十余年来，自衣服都没得穿的境地里逐渐成为人上之人的那种力量感。

杀过无数的人，金钱美人自然而然就来了，打过一场一场的仗，他人的恭维与尊敬便理所当然地呈现。仆散浑热爱战斗时的感觉，热爱“满万不可敌”的名誉，这会给他们带来一切美好、解决一切问题。

加入有败战“污名”的延山卫后，军队一直在为征讨黑旗做准备，上层也高呼着要为娄室雪耻，仆散浑对此是没有太大感觉的。偶尔的败阵并不代表什么，娄室大帅死于黑旗军的一场伏击，这并不代表军队就有问题。其时延山卫在斜保的统率下平了几次小的叛乱，也曾与草原上一支狡猾的敌人展开过厮杀——对方望风而逃——所有的战斗都所向披靡。女真依旧满万不可敌。

延山卫中经历了西北之战的老兵偶尔会说起那场战斗中遭遇的敌人，在极少数的情况下，会有士兵认为黑旗的战力强大。仆散浑对这样的说法嗤之以鼻，敌人强大，那又如何？即便是势均力敌的对手，正面将之击溃就是！大金的崛起，难道只因敌人过于弱小不成？

吃了败仗，便再打一仗，有了血债，便朝敌人讨回来。女真人在刀光剑影中把握住了自己的命运，这些年来，仆散浑也始终都在感受着这样的强大。

随着第四次南征的开始，对于仆散浑而言，更像是一场大规模的游山玩水开始了。西路军一路南下，在晋地、襄阳有所停留，战争之中也曾遇上过几个对手，但对延山卫这样的精锐而言，敌人顽强或是脆弱，最终的结果其实都差不多，仆散浑享受着一场场战争胜利后的感觉，这期间，他杀过一些人，抢到过一些奇物珍玩，用过一些女人，但那也不过是战斗之中附带的消遣而已。

即便是在剑阁之后前行缓慢，华夏军抵抗激烈而顽强，跟随延山卫前行的仆散浑也始终保持着旺盛的斗志与作战的决心。

这一切，直到望远桥。

三万大军自山中杀出时，他得知前方面对的便是西南的那位宁先生。对于这人的说法有很多，即便在大金军中，往往也会承认此人是难缠的对手，杀了汉人的皇帝，与天下人对抗的疯子。

这人以数千军力朝着三万人迎上来，军中众人也只能认为他有这样那样的阴谋诡计，例如伏兵、例如地雷、例如所谓的破釜沉舟。当然，能给他们思考的时间并不多，也得不出具体的结果来，大战打到现在，华夏军总数也不过五六万人，即便有什么埋伏、奇兵，三万延山卫也足可与其一战。

没有人想到过，会是这样的一战。

不到一个时辰的时间里，数千黑旗军将战斗意志与决心都处于巅峰的三万延山卫，狠狠地咋砸翻在地。

数千人在战场上死了，两万余人被俘。这一刻，在望远桥附近河道边的滩涂上，放眼望去全是挤在一起的漆黑人影，一艘艘小船亮着灯火在河床上巡弋而过。在手臂的颤抖中，仆散浑脑海中浮现的，是过去数年时间里，延山卫中部分战士提起黑旗与西北大战时的情形。

黑旗很强……

打起来不要命……

那宁毅，很擅长在绝境中的争杀……

谁能想象，数年的时间以后，黑旗的强，会是这样的强呢？

前日下午战败之后，所有的俘虏就不曾进食，即便是老兵，大战之中半个时辰的奋战就能耗光一个人的体力，在战败后数个时辰的时间里，俘虏们在混乱中被驱赶分割，一是无法接受战败的事实，二是惊慑于战场上发生的一切，脑中甚至还以为遭遇了妖法。到得初一这天，饥饿渐渐的回来了，理智也渐渐的走了回来。

发生了什么事情……

天下会怎样……

大金会怎样……

也有的会开始想：黑旗有妖法，谷神与萨满们，什么时候会过来，大帅有没有应付的方法……

甚至是……如何反抗？

华夏军已经没收了所有的刀枪辎重，俘虏们被分割在河道旁的空地上，三月初一的一整天，仆散浑都在望着不远处的小河。延山卫都是北方人，会水性的不多，但毕竟河流不宽，若能冒险下水，说不定有可能逃到对岸？又或者顺水而下，逃脱追赶？

即便在河流对岸，此时也仍旧是华夏军所辖的地盘，马队沿原野而走，逃亡者并没有太大的机会。但没有太大的机会，总比毫无机会，要好一点点。

战败的当天夜里，众人惊惧交加，大多没有睡觉，初一整个白天，仆散浑脑中思绪翻飞，腹中饥饿，精神也始终紧张。脑海中想起的，是这一路上抢来的、搜刮的珍玩。金军连战连捷之际，他并不觉得这些事物有多少珍贵的，但此时想起，心中浮现的，是自己或许带不回这些好东西了。

还有家中的女人、孩子，也不知能不能再见到。

这些想法，渐渐的变成最后的勇气，他想要做点什么。如此一直到夜深，他竟不由自主地打了个盹，醒过来时，已经是这样的凌晨了。他的目光望向河床那边，感受到了手臂的颤抖，这颤抖源自饥饿、寒冷，也源自恐惧。

他正要行动，陡然间，有尖锐的声音在夜色中响起来！

三月初二的凌晨，狮岭、秀口一线厮杀变得剧烈的同时，望远桥附近，混乱也开始了。

这是一场意料之外的变故，在随后的时间里变成了无可收拾的惨剧。

……

丑时二刻，长夜正酣，隐匿于望远桥以北数里外山间的女真斥候看见了黑夜之中升腾而起的光芒。望远桥方向上，爆炸的火光在黑夜里显得格外璀璨。

斥候往前狂奔，在最好的视野上以望远镜确认了河对岸发生的混乱：一场大屠杀正在视野之中爆发，在望远桥的那一端，暴动的俘虏们试图冲击华夏军的阵地、又或者奔入河流尝试逃亡，华夏军先是以枪阵迎击，随后组织起长长的枪盾阵，将冲来的女真俘虏阻隔在屠杀的血线外。

一具一具的尸体在小河上漂起来，在岸边堆积。

对于经历了多年征战厮杀的女真斥候而言，这样的景象，早已看见过无数遍，但发生在女真人身上，或许还是多年以来的第一次。

华夏军竟敢屠杀女真俘虏！

在当着所有人的面杀死宝山大王后，他们竟敢屠杀已然投降的延山卫俘虏！

屈辱与怒火在斥候的脑中炸开了，再度确认眼前的画面后，他朝狮岭方向狂奔而回，不久，在这长夜之中尚未休息的女真高层，都得知了这一残暴甚至惨无人道的消息。

强袭望远桥未果的完颜设也马穿着半身是血的盔甲狂奔入大营，满目血红、牙呲欲裂：“欺人太甚，姓宁的欺人太甚，我必将杀其全家、诛其九族！如若不然，设也马愧对女真历代先人——”

谩骂与狂呼是女真大营之中的主要声音，就连一向稳重淡然的韩企先都在桌子上狠狠地砸碎了茶杯，有人大喝：“当此状况，只能与华夏军决一死战！不必再退！”

亦有人自请为先锋，不破华夏军，便死在战场上。方才经历了丧子之痛的完颜宗翰双拳紧握，在众人的议论呼喊中，一拳砸在桌子上：“有用吗！？都在乱喊些什么！宁毅行此举动，便是要逼我等此时与其决战！尔等不知轻重，枉为大将！！！”

宗翰的狂怒之中，众人的的义愤填膺这才停下来。事实上，能够跟随宗翰走到这一刻的金军将领，哪一个不是战略眼光出众的豪杰？只是到得如今，他们只能说出鼓舞士气的话来，而后退的决定，也只能由宗翰亲自来做出。

战败后的屠杀，落到自己的头上，确实令人愤慨、难受，但往日的时光里，他们杀过的又何止十万百万人？西北被杀成白地、中原十室九空，这都是他们曾经做过的事情，到得眼前，宁毅也这样凶残，一方面，分明是战胜后小人得志，逞凶发泄，另一方面，显然也是要激怒所有女真军队，留在这里，进行一场大会战。

众人的狂怒背后，是这样的推测与计算，在华夏军狮岭指挥部中，呈现的却是另一番光景。

才睡下不到一个时辰的宁毅被人自睡梦中叫醒，报告了望远桥一带爆发的事情。宁毅面色阴沉，同样的拍了桌子：“干的什么事情！”抓着情报便往外走。

这个夜晚女真人会做出许多激烈反应早在预料之中，前线也已经安排好了各种对策，爆发了怎样的冲突都并不出奇。但望远桥的疏忽确实出乎意料之外。

事实上，这也是由于华夏军兵力数量不足所导致的问题。望远桥之战后，能够转往前线的战士都已经往前方转移过去，更多的军队甚至已经开始准备更进一步的进攻，停留在望远桥附近看守俘虏的，到初一这天入夜，仅剩下接近三千左右的华夏军士兵。

全副武装的三千华夏军军人，面对两万余解除了武装的延山卫，心理上并没有任何的恐惧，但在高强度的作战节奏下，对俘虏们的看守工作，实际上也很难在短时间内就变得细致。初一这天前前后后大规模的兵力调动，也很难立刻对十倍于己的俘虏进行转移，更别提还有许多的伤兵需要安置。

而经历了三月初一一整天的饥饿后，女真俘虏们的肚子固然空空如也，但前一天被打懵的心思，到得此时终于还是开始活泛起来。

初二这天凌晨，部分女真士兵选择铤而走险，逃出简陋的俘虏营地，经河道尝试逃亡。这逃亡的举动立刻便被发现了，负责巡逻的士兵将逃亡者以长枪捅死在河里，而在营地当中，有匿藏的女真将领大声疾呼，试图趁着夜色，钻华夏军人数不足的空子，煽动起大规模的逃亡。

这是延山卫数年以来的第一次战败，虽然惨烈，但经历了一天的时间，仍旧能够捡回一部分的勇气。

有被分割开来的两个俘虏营地大概六千余人参与了这场逐渐扩大规模的逃亡。由于河流地形的限制，他们能够选择的方向不多。负责迎击他们的是大约五百人的火枪队，在每一个营地口，进行了三次警告后，火枪队毫不犹豫地开始了射击，两轮射击过后，士兵换上刀盾、长枪，结阵朝前方推进。

作为女真最精锐的部队之一，延山卫士兵的凶残天下有数，即便没有兵刃，徒手的他们对于普通人而言都是致命的武器、暴戾的凶兽。但在这方面，华夏军的军人并不见得有丝毫的逊色。面对着排成长列的单薄盾墙，延山卫的士兵们豁出性命，试图凭借好不容易凝聚起来的凶性撞开一条道路，他们随后犹如呼啸的海潮扑上了坚定的礁石。

集结的盾墙抵御住了巨大的冲击，长枪随即刺出，将前列的女真士兵刺穿在血泊中，之后盾墙翻开，刀光挥斩，将第一波冲来的女真战士斩杀在眼前。之后盾牌翻回，再度形成盾墙，迎接下一波冲击。

帝江的光焰也朝着营地那端靠近河流的方向发射了出去。

“逃亡者死——”冰冷的呼喊响彻夜空，这一刻，对于这些还敢反抗的女真俘虏，华夏军的看守者们事实上也并未给予丝毫的怜悯。

有将近两千人死在这一夜的混乱之中。延山卫两万余人的反抗意志，也随后熄灭了。

宁毅在指挥部里静静地听完了望远桥边压制叛乱的过程，他的面色阴沉：“负责望远桥看守任务的，是二师的陈威吧？”

庞六安点头：“是的。他的人才从前方撤下去，原本想让他稍作休整……”

“撤旅长职，立刻交代问题，为什么要搞成这个样子？是有意的疏忽还是无意的疏忽。我知道他的家人有死在女真人手上的，他的战友有死在女真人手上的，但这样子搞下去，他不用再领兵了！”

指挥部中的气氛顿时凝重起来。宁毅敲打桌子：“你们以为这就大快人心？两万多人刀枪都放下了，全杀了又有什么了不起的！但你们是军人！给你们的任务是让这群猴子听话，不是让人报仇杀着玩的！这几天大家都累，如果是无意的疏忽，我降他职，如果是有意的，他就不配当一个军人！瞎搞！”

庞六安点了点头：“要撤查这件事。”

整个事情就此定调，负责谈判事宜的林丘站出来道：“这件事情，现在估计那边也知道了，天亮之后，或许会借题发挥，我们该怎么应付？”

众人看着宁毅，宁毅挥了挥手：“知道了又怎么样？把火箭弹拉出来，照宗翰那边射几发，炸死那帮王八蛋！另外，今晚死了多少人，明天把人头给我拖过来送给他们，你跟高庆裔说，他们的人偷偷过来，煽动俘虏逃亡，再有这种事情，不用再谈了！立刻打！”

……

女真大营之中，高庆裔道：“天明之后，我必以此事质问华夏军！”

……

华夏军的技术队拖着火箭弹，往前方靠了过去，对女真人煽动望远桥俘虏逃亡的事情，做出了报复。

……

夜尽天明，狮岭阵地。林丘走向高庆裔，在对方开口之前，将其骂了一顿，暴怒的对骂就此展开。

*************

三月初，西南，掩藏在狮岭谈判的和平氛围当中，一场大规模的战役在山林里犬牙交错地拉开了厮杀的帷幕，数十万人在剑阁与梓州之间的山道上逃亡、追逐。黑色的烟柱与火焰蔓延，无数的人的鲜血与尸骨肥沃着这片本就茂密的丛林你。

这是整个天下局面逆转的开端。

数日后，这犹如谎言的消息在江南的大地上蔓延开去，有人惊愕、有人质疑、有人暴怒、有人茫然、有人流泪、有人欣喜、有人杂陈五味、有人无所适从……

世界似乎在梦境中，换了一副模样……

第九一九章 战战兢兢 注视深渊

时间早已过了惊蛰，这一年的临安城，里里外外都显出了沉重与破旧的样子来。

城内纵横的宅邸，有的早已经失修了，主人家死后，又经历兵祸的肆虐，宅邸的废墟成为流民与破落户们的聚集点。反贼偶尔也来，顺道带来了捕杀反贼的官兵，有时候便在城内再度点起烟火来。

御街之上有的青石已经破旧，不见修补的人来。春雨过后，排污的水道堵了，污水翻涌出来，便在街上流淌，天晴之后，又化作臭味，堵人鼻息。掌管政务的小朝廷和衙门始终被无数的事情缠得焦头烂额，对于这等事情，无法管理得过来。

事实上，在这样的年月里，些许的臭气污水，早已扰不了人们的清净了。

一年前的临安，也曾经有过诸多金碧辉煌花花绿绿的地方，到得此时，颜料渐褪，整个城市大多被灰色、黑色占领起来，行于街头，偶尔能见到不曾死去的树木在院墙一角绽出新绿来，便是亮眼的景色。城市，褪去颜料的点缀，剩余了土石材质本身的厚重，只不知什么时候，这本身的厚重，也将失去尊严。

二月里，女真东路军的主力已经撤离临安，但持续的动荡并未给这座城池留下多少的生息空间。女真人来时，屠杀掉了数以十万计的人口，长达半年时间的停留，生活在夹缝中的汉人们依附着女真人，渐渐形成新的生态系统，而随着女真人的撤离，这样的生态系统又被打破了。

底层帮派、亡命徒们的火拼、厮杀每一晚都在城池之中上演，每日天明，都能看到横尸街头的死者。

相对于一年前的临安，此时城中的人口已经锐减，但每个人享有的生存空间并未随之扩大，而是大幅度地缩减了。这是因为城中的物资降低的幅度更大，皮包骨头的人们为着往日里看都不愿看的微小利益，将同胞杀死在暗巷里，为了几斤米、为了一个肉铺的利益，在火拼中死上几十人，也算不得是太过奇怪的事情了。

我们无法指责这些求活者们的凶残，当一个生态系统内生存物资大幅度缩减时，人们通过厮杀降低数量原本也是每个系统运作的必然。十个人的口粮养不活十一个人，问题只在于第十一个人如何去死而已。

只有少数人，仍旧保持着不错的生活。

雨下一阵停一阵，吏部侍郎李善的马车驶过了脏水四溢的长街，马车旁边跟随前行的，是十名卫士组成的随从队，这些随行的带刀士兵为马车挡开了路边试图过来乞讨的行人。他从车窗内看着想要冲过来的怀抱孩子的女人被卫士推倒在地。襁褓中的孩子竟是假的。

“穷**计。”他心中这样想着，烦闷地放下了帘子。

这一刻，真正困扰他的并不是这些每一天都能见到的糟心事，而是自西面传来的各种诡异的消息。

自去年开始，以他的恩师吴启梅、铁彦等人为首的原武朝官员、势力投靠金国，推举了一名据说与周家有血缘关系的旁系皇族上位，建立临安的小朝廷。最初之时固然战战兢兢，被骂做汉奸时多少也会有些脸红，但随着时间的过去，一部分人，也就渐渐的在他们自造的舆论中适应起来。

其实建立这武朝的小朝廷，在眼下整天天下的局势中，或许也算不得是最最糟糕的选择。武朝两百余年，到眼下的几位皇帝，无论是周喆还是周雍，都称得上是昏庸无道、倒行逆施。

即便是夹在中间在位不到一年的靖平帝周骥，也是求神问卜的昏人。他以所谓的“天师”郭京为将迎战女真人，结果自己将城门打开，令得女真人在第二次南征时不费吹灰之力进入汴梁。当初或许没人敢说，如今看来，这场靖平之耻以及此后周骥遭遇的半生屈辱，都算得上是咎由自取。

武朝的气运，毕竟是不在了。中原、江南皆已沦陷的情况下，些许的反抗，或许也将要走到尾声——也许还会有一番混乱，但随着女真人将整个金国的状况稳定下来，这些混乱，也是会渐渐的消亡的。

毕竟，这是一个朝代取代另一个朝代的过程。

是接受这一现实，还是在接下来可以预见的混乱中死去。如此对比一番，有些事情便不那么难以接受，而在另一方面，许许多多的人其实也没有太多选择的余地。

历史的洪流太大、太激烈，最近这段时日，李善时常觉得自己只是掉入了怒潮中的普通人，或者抓住手中唯一能用的木板，努力地苟延残喘，或者放开手，被潮水吞没。他能够在这样的小朝廷里走到吏部侍郎的位置，更多的，或许并不是因为能力，而不过在于运气：

他拜了吴启梅为师，吴启梅成为朝廷的右相，他跟随而上。若不这样走，他其实也没有更多的选择。

近来的几个月时间，总的来说，以吴启梅为首的势力“钧社”的发展是颇为可喜的。小朝廷之中，吴启梅原本屈居右相，权力最大的乃是左相铁彦，可铁彦的不少势力来自于福建的军队，年初长公主周佩用计拿下福州，杀死铁彦堂弟铁三悟后，铁彦的声势便降了下来。而步伐更为稳健的吴启梅不仅扩大了声势，也在一定程度上更多的得到了女真人的赏识。

眼下的临安朝堂，并不讲究太多的制衡，吴启梅声势大振，其余的人便也鸡犬升天。作为吴启梅的弟子，李善在吏部虽然仍旧只是侍郎，但即便是尚书也不敢不给他面子。近两个月的时间里，虽然临安城的底层状况依旧艰难，但许许多多的东西，包括珍玩、地契、美人都如流水般地被人送到李善的面前。

这样的状况中，李善才这辈子第一次感受到了什么叫做大势，什么叫做时来天地皆同力，这些好处，他根本不需要开口，甚至拒绝不要都觉得伤害了别人。尤其在二月里，金兵主力相继撤离后，临安的底层局面再度激荡起来，更多的好处都被送到了李善的面前。

在可以预见的不久之后，吴启梅领导的“钧社”，将成为整个临安、整个武朝真正只手遮天的统治阶层，而李善只需要跟着往前走，就能拥有一切。

毕竟朝代已经在更替，他只是跟着走，只求自保，并不主动害人，自问也没什么对不起良心的。

如果没有最近几日传过来的那些信息，他所经历的这一切，都算得上是天堂一般的美梦了。

长沙之战，陈凡击溃女真军队，阵斩银术可。

西南，黑旗军大败女真主力，斩杀完颜斜保。

这两拨大消息，第一拨是早几天传到的，所有人都还在确认它的真实性，第二拨则在前天入城，如今真正知道的还只是少数的高层，各种细节仍在传过来。

相隔数千里的距离，八百里加急都要数日才能到，第一轮消息往往有误差，而确认起来周期也极长。难以确认这中间有没有其他的问题，有人甚至觉得是黑旗军的细作趁着临安局势动荡，又以假情报来搅局——这样的质疑是有道理的。

各种各样的揣测之中，总的来说，这消息还没有在数千里外的这边掀起太大的波澜，人们按捺着想法，尽量的不做任何表述。而在真实的层面上，在于人们还不知道如何应对这样的消息。

去年年底，西南之战讹里里被杀的信息传来，人们还能做出一些应对——并且在不久之后黄明县便被攻破，西南金军也取得了自己的成果，一些议论随即平息。可到得今天……黑旗真的能击溃女真。

不是说，女真军队以西朝廷为最强吗？完颜宗翰这样的传奇人物，难不成言过其实？

到底是怎么回事？

完颜宗翰到底是怎样的人？西南到底是怎样的状况？这场战争，到底是怎样一种模样？

各种疑问在李善心中盘旋，思绪躁动难言。

马车一路驶入右相府邸，“钧社”的众人也陆陆续续地到来，人们互相打招呼，说起城内这几日的局面——几乎在所有小朝廷涉及到的利益层面，“钧社”都拿到了大头。人们说起来，互相笑一笑，随后也都在关注着练兵、征兵的状况。

只有在很私人的小圈子里，或许有人提起这数日以来西南传来的情报。

作为吴启梅的入室弟子，李善在“钧社”中的地位不低，他在师兄弟中虽然算不得举足轻重的人物，但与其他人关系倒还好。“大师兄”甘凤霖过来时，李善上去攀谈，甘凤霖便与李善走到一旁，寒暄几句，待李善稍稍提及西南的事情，甘凤霖才低声问起一件事。

“当年在临安，李师弟认识的人不少，与那李频李德新，听说有过往来，不知关系如何？”

“李德新在临安时，我确实与其有过来往，也曾登门讨教数次……”

李善皱了皱眉，一时间不明白甘凤霖问这件事的目的。事实上，吴启梅当年隐居养望，他虽是大儒，弟子众多，但这些弟子当中并没有出现太过惊才绝艳之人，当年算是高不成低不就——当然如今可以说是奸臣当道怀才不遇。

那李频李德新与宁毅的决裂，当年不知为何闹得沸沸扬扬，传得很广，自他在临安城中办报纸后，名望提升极快，甚至足以与吴启梅等人相提并论。李善当年本就没什么成就，姿态也低，在临安城中到处走访学习套关系，他与李频姓氏相同，说得上是本家，几次参与集会，都有过说话的机会，后来拜访请教，对外称得上是关系不错了。

但在吴系师兄弟内部，李善通常还是会撇清此事的。毕竟吴启梅辛辛苦苦才攒下一个被人认同的大儒名声，李频黄口小儿就靠着与宁毅吵了一架，便隐隐成为儒学领袖之一，这实在是太过沽名钓誉的事情。

跟宁毅吵架有什么了不起的，梅公甚至写过十几篇文章斥责那弑君魔头，哪一篇不是洋洋洒洒、雄文高论。不过世人无知，只爱对低俗之事瞎起哄罢了。

“师弟与那李频，都聊过些什么？”

“呃……”李善有些为难，“大多是……学问上的事情吧，我初次登门，曾向他询问大学中诚意正心一段的问题，当时是说……”

李善将双方的交谈稍作复述，甘凤霖摆了摆手：“有没有提起过西南之事？”

“西南……何事？”李善悚然而惊，眼前的局面下，有关西南的一切都很敏感，他不知师兄的目的，心中竟有些害怕说错了话，却见对方摇了摇头。

“老师着我调查西南状况。”甘凤霖坦白道，“前几日的消息，经了各方印证，如今看来，大致不假，我等原以为西南之战并无悬念，但现在看来悬念不小。往日皆言粘罕屠山卫纵横天下难得一败，眼下想来，不知是言过其实，还是有其他原因。”

“另一方面，这数年以来，我等对于西南，所知甚少。故此老师着我查询与西南有涉之人，这黑旗军到底是何等凶残之物，弑君之后到底成了怎样的一个状况……知己知彼方可百战不殆，如今总得心中有数……这两日里，我找了一些情报，可更具体的，想来知道的人不多……”

李善心中明白过来了。

长久以来，临安人们说起西南，实际上只是说起了一片黑幕。人们谩骂、谴责、诅咒，但对于西南的具体状况，临安的众人了解得真是太少了。这一方面缘于女真人无时无刻不在施加的巨大压力，另一方面，在于面对女真这样的“敌人”，大家还能用理智的姿态去对待，对西南这种弑君的“叛逆”，人们说起来，反而只能用更为极端激烈的态度来应对。

倒行逆施，天下共伐，总之是要死的——这一点毫无疑问。至于以国战的态度对待西南，说起来大家反而会觉得没有面子，人们愿意了解女真，但实际上却不愿意了解西南。

形成这种局面的理由太过复杂，分析起来意义已经不大了。这一次女真人南征，对于女真人的强大，武朝的众人其实就有些难以衡量和理解了，整个江南大地在东路军的进攻下沦陷，至于传说中更为强大的西路军，到底强大到怎样的程度，人们难以以理智说明，对于西南会发生的战役，实际上也超出了数千里外水深火热的人们的理解范围。

也不需要过多的理解，总之，粘罕这支天下最强的军队杀过去以后，西南是会完全覆灭的。

但到得此时，这一切的发展出了问题，临安的人们，也不由得要认真地理解和衡量一下西南的状况了。

金国发生了什么事情？

粘罕真的还算是如今天下第一的名将吗？

在传言之中功高震主的女真西朝廷，实际上没有那么可怕？有关于女真的这些传言，都是假的？西路军实际上比东路军战力要低？那么，是否也可以推测，有关于金国会内讧的传言，实际上也是假消息？

这一切都是理智分析下可能出现的结果，但假如在最不可能的情况下，有另外一种解释……

假如女真的西路军真的比东路军还要强大。

假如粘罕真是那位纵横天下、建立起金国半壁江山的不败名将。

假如女真的完颜希尹、银术可、拔离速、韩企先、高庆裔……等许许多多的人真的仍旧有当年的谋略和武勇……

假如有极小的可能，存在这样的状况……

那么这几年的时间里，在人们不曾过多关注的西南群山之中，由那弑君的魔头建立和打造出来的，又会是一支怎样的军队呢？那边如何统治、如何练兵、如何运作……那支以少数兵力击溃了女真最强部队的队伍，又会是怎样的……野蛮和残暴呢？

有冷汗从李善的背上，浸了出来……

第九二〇章 春雨沥沥 一片蛙声

清冷的水滴自屋檐落下，回过头去，淅淅沥沥的雨在院子里降下来了。相府的各处，诸位过来的大人们仍在交谈。端茶倒水的下人小心翼翼地走过了身边。

自西南战事的消息传来后，临安右相府中，钧社的成员已经连续几日的在私下里开会了。

对于临安朝堂上、包括李善在内的众人来说，西南的战事至此，本质上像是意料之外的一场“无妄之灾”。众人原本已经接受了“改朝换代”、“金国征服天下”的现状——当然，这样的认知在口头上是存在更为迂回也更有说服力的陈述的——西南的战况是这场大乱中横生的变故。

人们因而不得不思考一些他们原本已不愿意再去思考的事情。

有关于临安小朝廷成立的理由，有关于降金的理由，对于众人来说，原本存在了许多叙述：如坚定的降金者们认同的是三百年必有王者兴的兴替说，历史大潮无法阻挡，人们只能接受，在接受的同时，人们可以救下更多的人，可以避免无谓的牺牲。

由此推演，虽然女真人得了天下，但古往今来治天下依然只能依靠儒学，而即便在天下倾覆的背景下，天下的人民也依旧需要儒学的拯救，儒学可以教化万民，也能教化女真，故此，“我辈儒生”，也只能忍辱负重，传扬道统。

当然，这样的说法，过于高大上，如果不是在“志同道合”的同志之间谈起，有时候或许会被不识时务之人嘲笑，因此时常又有徐徐图之说，这种说法最大的理由也是周喆到周雍治国的无能，武朝衰弱至此，女真如此势大，我等也不得不虚与委蛇，保留下武朝的道统。

至于为何不尊周君武为帝，那也是因为有周喆周雍车鉴在前，周雍的儿子热血却又愚蠢，不识大局，不能理解大家的忍辱负重，以他为帝，将来的局面，恐怕更难振兴：事实上，若非他不尊朝堂号令，事不可为却仍在江宁称帝，期间又刚愎自用地改制军队，原本会聚在正统麾下的力量恐怕是更多的，而若不是他如此极端的行为，江宁那边能活下来的百姓，恐怕也会更多一些。

其实细想起来，如此之多的人投靠了临安的朝堂，何尝不是周君武在江宁、镇江等地改制军队惹的祸呢？他将兵权完全收归于上，打散了原本众多世家的嫡系力量，驱逐了本来代表着江南各个家族利益的中上层将领，部分大族弟子提出谏言时，他甚至不由分说要将人驱逐——一位帝王不懂权衡，刚愎自用至这等程度，看起来与周喆、周雍不同，但愚蠢的程度，何等类似啊。

他在江宁称帝，最终却扔下江宁百姓突围而出，令得江宁数十万百姓惨遭女真的杀戮。他靠着众人的帮忙突围成功，之后却只是宠信岳飞、韩世忠等几位军中将领，弃众多大族利益于不顾……周君武已然众叛亲离，武朝的道统微若烛火，将这道统保留下来的自己这些人，苦心又有多少人能够理解呢？

无论如何，临安的人们走上自己的道路，理由很多，也很充分。假如没有横生枝节，所有人都可以相信女真人的无敌，认识到自己的无能为力，“不得不如此”的正确性不证自明。但随着西南的战报传到眼前，最糟糕的情况，在于所有人都觉得心虚和尴尬。

假如女真人并非那样的不可战胜，自己这边到底在干什么呢？

西南让女真人吃了瘪，自己这边该如何选择呢？秉承汉人道统，与西南和解？自己这边已经卖了这么多人，人家真会给面子吗？当初坚持的道统，又该如何去定义？

若不和解，义无反顾地投靠女真，自己口中的虚与委蛇、忍辱负重，还站得住脚吗？还能拿出来说吗？最重要的是，若西南有朝一日从山中杀出来，自己这边扛得住吗？

面对一个势大的敌人时，选择是很好做出的。但如今西南展现出与女真一般的强大肌肉来，临安的人们，便多少感受到处于夹缝中的忐忑与尴尬了。

对于西南的看法，钧社众人讨论了数日，有些观点，讨论的人们都有所保留，尽量不让一些尖锐的东西触碰到彼此的自尊心，另一方面，也在等待着上头的人给出更加权威的说法来。这一日随着淅淅沥沥的小雨在右相府中降下，前几日向李善做过询问的甘凤霖也悄然而来，召集了几位师兄弟到小书房内说话。

“有一份东西，今日先于诸位师兄弟一观。此乃老师新作。”

甘凤霖说着话，拿了一份文章出来，其余人精神为之一振：“哦？可是有关西南之事？”

这几日吴启梅着几名心腹弟子搜集西南的消息，也不断地确认着这一讯息的各种具体事项，早几日虽不说话，但众人皆知他必是在为此事操心，此时有了文章，想必便是应对之法。有人率先接过去，笑道：“老师雄文，学生先睹为快。”

那师兄将文章拿在手上，众人围在一旁，先是看得眉飞色舞，随后倒是蹙起眉头来，或是偏头疑惑，或是念念有词。有定力不足的人与一旁的人议论：此文何解啊？

李善便也疑惑地探过头去，只见纸上洋洋洒洒，写的题目却是《论秦二世而亡》。

秦朝的状况，与眼前类似？他心中不解，那第一位看完文章的师兄将文章传给身边人，也在迷惑：“如椽之笔，振聋发聩，可老师此刻攥此雄文，用意为何啊？”

此后众人一一看完文章，或多或少有所感触，彼此议论纷纷，有人觉出了味道：“秦政，当是在说西南之事啊……”

“其实，与先太子君武，亦有类似，刚愎自用，能呈一时之强，终不可久，诸位觉得如何……”

众人议论片刻，过不多时，吴启梅也来了，将钧社众人在后方大堂聚集起来。老人精神不错，先是乐呵呵地与众人打了招呼，请茶之后，方着人将他的新文章给大家都发了一份。

不少人看着文章，亦表露出疑惑的神态，吴启梅待众人大都看完后，方才开了口：

“近来几日，诸位皆为西南战事所扰，老夫听闻西南战局时，亦有些意外，遂遣凤霖、佳暨等人确认消息，后又详细询问了西南状况。到得今日，便有些事情可以确定了，上月底，于西南群山中，宁毅所率黑旗匪军借地利设下埋伏，竟击溃了女真西路军宝山大王完颜斜保所率女真精锐，完颜斜保被宁毅斩于阵前。此战逆转了西南局势。”

老人坦率地说了这些状况，在众人的肃穆之中，方才笑了笑：“此等消息，出乎我等意料之外。而今看来，整个西南的战况再难预料了，这几日，我问凤霖、佳暨等人，西南为何能胜啊，这几年来，西南究竟是如何在那山沟沟里发展起来的啊？说来惭愧，许多人竟毫不知情。”

“……于是老夫也召集了一些人，这几年里与西南有过往来的商贩、这些日子里，眼光仍旧盯着西南，未曾放松的先见之人，像李善，他便是其中之一，他当年与李德新来往甚密，不忘了解西南状况……老夫向众人请教，因而得知了许多的事情。诸位啊，对于西南，要打起精神来了。”

老人点着头，语重心长：“要打起精神来啊。”

众人点头，有人望向李善，对于他受到老师的夸奖，很是羡慕。

只听吴启梅道：“而今看来，接下来几年，西南便有可能成为天下的心腹之患。宁毅是何人，黑旗为何物？我们往日有一些想法，终究不过泛泛之谈，这几日老夫详细询问、查证，又看了许许多多的情报，方才有所结论。”

他说话间，甘凤霖捧出一大叠纸张来，纸张有新有旧，想来都是收集过来的信息，放在桌上足有半个人头高。吴启梅在那纸张上拍了拍。

“西南为何会打出此等战况，宁毅为何人？首先宁毅是凶残之人，这里的许多事情，其实诸位都知道，先前或多或少地听过，此人虽是赘婿出身，生性自卑，但越是自卑之人，越凶残，碰不得！老夫不知道他是何时学的武艺，但他习武之后，手上血债不断！”

“当年他有秦嗣源撑腰，执掌密侦司，管理绿林之事时，手上血债无数。时常会有江湖义士刺杀于他，随后死于他的手上……这是他早年就有的风评，其实他若真是君子之人，执掌绿林又岂会如此与人结怨？梁山匪人与其结怨甚深，一度杀至江宁，杀到他的家里去，宁毅便也杀到了梁山，他以右相府的力量，屠灭梁山近半匪人，血流成河。虽然狗咬狗都不是好人，但宁毅这凶残二字风评，不会有错。”

“其次，宁毅乃奸狡之人。”吴启梅将手指敲打在桌子上，“诸位啊，他很聪明，不可小觑，他原是读书出身，后来家境潦倒入赘商贾之家，或许因此便对钱财阿堵之物有了欲念，于商事极有天分。”

“小事我们不提，只提景翰十一年，天下遭灾，南方大水北方大旱，多地颗粒无收，民不聊生。其时秦嗣源居右相，本该负责天下赈灾之事，宁毅借此便利，发动天下粮贩入受灾之地贩粮。他是商业大才，接着相府名义，将粮商统一调配，统一粮价，凡不受其指挥者，便受打压，甚至是官府亲自出来处理。那一年，一直到下雪，粮价降不下去啊，中原之地饿死多少人，但他帮右相府，赚得盆溢钵满！”

吴启梅手指用力敲下，房间里便有人站了起来：“这事我知道啊，当年说着赈灾，实际上可都是高价卖啊！”

又有人说起来：“没错，景翰十一年大灾我也有印象……”

“若非遭此大灾，国力大损，女真人会不会南下还不好说呢……”

众人议论纷纷，吴启梅手掌往下压了压。

“这还只是当年之事，即便在前几年，黑旗居于西南山中，与各地的商事仍旧在做。老夫说过，宁毅乃是经商奇才，从西南运出来的东西，诸位其实都心中有数吧？不说其他了，就说书，西南将经史子集印得极是精美啊，它不光排字整齐，而且封装都精美绝伦。可是呢？同样的书，西南的要价是一般书的十倍百倍乃至千倍啊！”

“西南典籍，出货不多价格高昂，早几年老夫变成撰文抨击，要警惕此事，都是书罢了，就算装点精美，书中的圣贤之言可有偏差吗？不光如此，西南还将各种绮丽淫乱之文、各种低俗无趣之文精心装点，运到中原，运到江南贩卖。附庸风雅之人趋之若鹜啊！这些东西化为银钱，回到西南，便成了黑旗军的枪炮。”

“诸位啊，宁毅在外头有一诨号，叫做心魔，此人于人心性之中不堪之处了解甚深，早些年他虽在西南，然而以各种奇淫之物乱我江南人心，他甚至将军中枪炮也卖给我武朝的军队，武朝军队买了他的枪炮，反倒觉得占了便宜，旁人说起攻西南之事，各个军队拿人手软，哪里还拿得起刀枪！他便一点一点地，腐蚀了我武朝军队。所以说，此人奸狡，不可不防。”

“其三！”吴启梅加重了声音，“此人疯狂，不可以常理度之，这疯狂之说，一是他残忍弑君，以致我武朝、我中原、我华夏沦陷，不可理喻！而他弑君之后竟还说是为了华夏！给他的军队命名为华夏军，令人耻笑！而这疯狂的第二项，在于他竟然说过，要灭我儒家道统！”

他说到这里，看着众人顿了顿。房间里传出笑声来：“此事确是疯了。”

“据说他说出这话后不久，那小苍河便被天下围攻了，因此，当年骂得不够……”

“灭我儒家道统，当年我听过之后，便不稀得骂他……”

当年宁毅对儒家宣战的说法因李频而传出，天下间的议论与抨击反倒不久，这首先是因为小苍河方面没有在这方面做出太多实质性的动作——譬如见一个儒生杀一个——后来小苍河被天下围攻，灰溜溜地跑到西南，也没有过激举动。其次也是因为大家对于儒道的信心太足，杀皇帝尚是可行之事，一个疯子叫着灭儒，儒生们其实很有着“让他灭”的从容。

对这件事，大家若是太过认真，反倒容易产生自己是傻子、而且输了的感觉。偶尔提起，骂上一骂也就行了。

说到这里，吴启梅也嗤笑了一声，随后肃容道：“虽然如此，但是不可大意啊，各位。此人疯狂，引出的第四项，就是暴虐！何谓暴虐？西南黑旗面对女真人，据说悍不畏死、前仆后继，为何？皆因暴虐而来！也正是老夫这几日撰写此文的因由！”

老人说到这里，房间里已经有人反应过来，眼中放光：“原来如此……”有几人恍然大悟，包括李善，缓缓点头。吴启梅的目光扫过这几人，颇为满意。

“黑旗军为何能正面对抗金军？老夫询问了许多人，也查了先前的一些消息，整个事情可能还得从方腊说起……当年方腊作乱，打得口号，‘是法平等，无有高下’，这所谓平等二字，便是其中的一个因由。当年方腊作乱得杭州，也就是如今临安。宁毅恰巧身在其中，我们后来知道，后来宁毅弑君的许多助力，就都来自于方腊作乱的余孽。”

老人站了起来：“而今长沙之战的统帅陈凡，便是当初匪首方七佛的弟子，他所率领的额苗疆军队，不少都来自于当年所谓的霸刀营，而霸刀营的首领，如今又是宁毅的妾室之一。当年方腊起事，宁毅落于其中，后来起事失败，城破之时，说宁毅还为我朝立了功，但实际上，当时的宁毅便已接了方腊起事的衣钵。”

“他受了这‘是法平等’的启发，弑君之后，于华夏军中也大谈平等。他所谓平等为何？就是要说，天下人人皆平等，市井小民与皇帝天子平等，那么他弑君之事，便再无大错了！他打着平等旗号，说既然人人皆平等，那么尔等住着大房子，家里有田有地，便是不平等的，有了这样的理由，他在西南，杀了不少乡绅豪族，随后将对方家中财物充公，如此便平等起来。”

“当然，此人深谙人心人性，对于这些平等之事，他也不会大肆张扬，反而是暗地里悉心调查大户大族所犯的丑事，只要稍有行差踏出，在华夏军，那可是天子犯法与庶民同罪啊，大户的家产便要充公。华夏军以这样的理由行事，在军中呢，也厉行平等，军中的所有人都一般的艰苦，大家皆无余财，财物去了哪里？悉数用来扩充军资。”

“这放在朝堂，叫做穷兵黩武——”

“用平等之言，将众人财物悉数充公，用女真人用天下的威胁，令军队之中众人恐惧、害怕，迫使众人接受此等状况，令其在战场之上不敢逃跑。诸位，恐惧已深入黑旗军众人的心底啊。以治军之法治国，索民余财，厉行苛政，去民之乐，增民之惧，此等事情，便是所谓的——暴虐！！！”

吴启梅的声音振聋发聩。众人到得此时，便都已经明白了过来。

“秦始皇穷兵黩武，终能一统六国，理由为何？因其行苛政、执严法，秦朝之兴，因其暴虐。可秦二世而亡，为何？亦是因其行苛政、执严法，人人皆畏其暴虐，起身反抗，故秦亡，也因其暴虐。归根结底，刚不可久啊。”

“黑旗军自起事起，常处四面皆敌之境，众人皆有畏惧，故上阵无不奋战，从小苍河到西南，其连战连胜，因恐惧而生。不管我们是不是喜欢宁毅，此人确是一代枭雄，他征战十年，其实走的路子，与女真人何其相似？今日他击退了女真一路大军的进攻。但此事可得长久吗？”

吴启梅摇头：“不行。逆境之中，将人压榨太过，到得顺境，那便过不去了。宁毅凶残、奸狡、疯狂、暴虐……此等魔头，或可逞一时凶蛮，但纵观千年史册，此类魔头可有成事者么？”

他笑了笑：“西南距江南数千里远，且不说战况尚未底定，即便西南黑旗真的抗住宗翰一路大军的进攻，接下来元气也已大伤。更何况击溃女真之后，黑旗军心中恐惧已散，此后几年，无非论功行赏，暴虐之人行暴虐之事，便要受其反噬了。我等纵能见其一时强悍，但接下来，便是坠落之时，此事千年史册有载，再无其他结果。”

“有关于西南、宁毅、黑旗军之事，我这几日便在着人整理，此后便将黑旗军之暴虐行径大宣天下，有了这些东西，我武朝诸公必能看清这天下局势之后的走向，那宁毅的‘是法平等’，老夫相信，可没有人敢去凑什么热闹啊。老夫接下来也会修书，与我武朝几位肱骨大人详谈此事，黑旗一时凶蛮，难以久长，诸位不必过于担心。但也得取其长处，借鉴自身……”

外头的细雨还在下，吴启梅如此说着，李善等人的心中都已经热了起来，有了老师的这番陈述，他们才真正看清楚了这天下事的脉络。没错，若非宁毅的凶残暴虐，黑旗军岂能有这般凶残的战斗力呢？可是有了战力又能如何？假如前太子君武的那条路真能走通，武朝诸公也都变成残暴之人即可。

可是这样的事情，是根本不可能长久的啊。就连女真人，如今不也走下坡路，要参考儒家治国了么？

这一刻，吴启梅的话语冲散了众人心中的迷雾，犹如一盏明灯，为众人指明了方向。这一日回到家中，李善等人也开始撰写文章，开始讨论起黑旗军内部的暴虐来：推行平等、渲染恐惧、剥夺私产……

此后半月时间，对于华夏军这种凶残形象的塑造，随着西南的战报，在武朝之中传开了。

第九二一章 无归（上）

三月十一，凌晨，福州。

作为临时行宫的院落里亮着灯火，周君武从书桌上惊醒，发现自己方才睡过去了。

高高的一堆账册摞在桌子上，因为他起身的大动作，原本被压在脑袋下的纸张发出了声响。外间陪着熬夜的侍女也被惊醒了，匆匆过来。

“陛下。”

“什么时辰了？怎么没叫醒我？”

“寅时快三刻了。”侍女跪在了地上，“陛下……最近都没有好好休息……”

“我什么时候睡的？”

“大约……过了子时。陛下太累了。”

“没事。”君武伸手揉着额头和脸颊，“没事，打盆水来。另外，给我倒杯参茶，我得接着看。”

侍女下去了，君武还在揉动着额角，他前几天便在持续的熬夜，这几日睡得极少，到得昨晚子时终于熬不下去，到得此时，大概睡了两个时辰，但对于年轻人来说，精力仍旧还是有的。

此时摆在桌上的，是接管福州之后各项物资的进出记录，兼有军中、朝堂各项军资的收支情况。这些东西原本并不需要皇帝来亲自过问——例如当初在江宁搞格物研发，各种收支便都是由闻人不二、陆阿贵等人管理，但随着如今军队在福州驻扎下来，本已能够松下一口气的君武并没有停下来，而是开始了解自己手下的各项物资进出、用度的情况。

不当家不知柴米贵，他如今成了当家人，可想而知，不久之后会被一个大宅子给围起来，从此再难知道具体的民间疾苦，因此他要讯速地对各项事务的细节做出了解。通过账册是最容易的，一个士兵每月需要的饷银多少，他要吃多少穿多少，刀枪的价格是多少，有士兵牺牲，抚恤是多少……乃至于市面上的物价是多少。在将这方面的账册吃透之后，他便能够对这些事情，在心中有一个清晰的框架了。

真要吃透一套账册，其实非常麻烦。君武让成舟海为他找了可靠的账房老师，不光要教他明面上的记账，并且也要教会他内里的各种做账手段和猫腻。这段时间，君武白日里处理政务，接见各方人士，夜晚便学习和钻研账本，将自己的理解和看法记录下来，归总之后再找时间与账房老师讨论对比。

阳春三月，福州的局势看似初步稳定，实际上也只是一隅的偏安。君武称帝之后，一路逃亡，二月里才到福州这边与姐姐周佩汇合，有了初步的根据地后，君武便必须籍着正统之名尝试光复武朝。此时女真的东路军已经拔营北上，只在临安留有万余军队为小朝廷撑腰，但即便如此，想要让所有人义无反顾地站回武朝正统的立场，也是很不容易的事情。

过去的一年时间，女真人的破坏，触及了整个武朝的方方面面。在小朝廷的配合与推动下，文武之间的体制已经混乱，从临安到武朝各地，渐渐的已经开始形成由各个大族、乡绅支撑、推武将、拉军队的割据局面。

这是女真摧枯拉朽般击溃临安朝堂后，各地士绅惧而自保的必然手段。而周雍死后，君武在危险的境地里一路奔逃，政治权力的传承，实际上并没有清晰地过度到他的身上，在这半年时间的权力脱钩后，各地的大族基本上已经开始握紧手头的力量，虽然号称忠于武朝者不少，但实质上君武能够对武朝施加的掌控力，已经不到一年前的一半了。

这些号称忠于武朝的大族、士绅、将领们分割各地，忠诚度尚需分辨，许许多多的人还都有着自己的诉求，将来甚至还有谈崩的可能。从目前来说，君武的力量甚至连福建都尚未光复，希求这些人的援助或是投靠，也并不十分现实。

巩固自身，厘定规矩，站稳脚跟，成为君武这个政权第一步需要解决的问题。而今他的手上抓得最稳的是以岳飞、韩世忠为首的近十万的军队，这些军队已经脱离往日里大族的干扰和钳制，但想要往前走，如何给予那些大族、士绅以利益，封官许愿，也是必须有着的章程，包括如何保持住军队的战力，也是必须拥有的平衡。

这些新的规矩，需要一步一步地建立起来，而想要建立起他们，君武这个刚刚上位的皇帝，也必须清晰地理解麾下的每一个人，他们到底是怎样的人，有着怎样的诉求。

这是连续半月以来，君武白天黑夜连轴转的明面上的理由，他如此这般地对周佩、对臣子等人陈述着他的想法。但只有少数身边人明白，在这明年上的想法外，君武这些时日以来超负荷的工作，有着更为深刻的、黑暗的原因。

作为君王的重压，已经切切实实地落到君武的背上了。

而其压下来的过程，绝对谈不上半点轻松。

去年，君武在江宁城外，以破釜沉舟的气势打出一波倒卷珠帘般的大胜后称帝，但随后，无法困守江宁的新帝王还是只能率领大军突围。一部分的江宁百姓在军队的保护下成功逃亡，但也有大量的百姓，在此后的屠杀中死亡。这是君武心中第一轮重压。

江宁被杀成白地之后，军队被宗辅、宗弼追着一路辗转，到得一月里，抵达嘉兴以南的海盐县附近。其时周佩已经攻下福州，她麾下舰队北上来援，要求君武首先转移，但心中存有阴影的君武不肯这样做——当时军队在海盐周边构筑了防线，防线内依然保护了大量的百姓。

他希望先护送百姓转移。但这样的选择自然是幼稚的，不说文臣们会表示拒绝，就连岳飞、韩世忠等人也相继进言，要求君武先走，这中间最大的理由是，金国几乎已经击溃武朝，如今追着自己这帮人跑的原因就在于新帝，君武一旦入海，追无可追的宗辅、宗弼其实是没有心情在江南久呆的。

但这样的理由说出来固然合理，整个行径与周雍当初的选择又有多大的差异呢？放在旁人眼中，会不会认为就是一回事呢？君武内心煎熬，犹豫了一日，终于还是在闻人不二的劝说中上船，他率着龙船舰队直奔杀回钱塘江，直奔临安。临安城的状况顿时紧张起来，小朝廷的众人惴惴不安，宗辅率军返回，但在海盐县那边，与韩世忠打出火气来的宗弼不肯罢休，狂攻数日，终于又造成大量群众的离散与死亡。

这场大战之后，女真人拔营北归，海盐县的压力已大大的减轻，但君武弃百姓逃入海上的事情还是被金国以及临安的众人大肆宣扬，嘉兴等地甚至有不少百姓在逃脱屠杀后上山落草，以求自保。

几支义军、流民的势力也在此时崛起扩大，其中，海盐县以北遭宗弼屠杀时流散的百姓便聚成了一支打着黑旗名号的义军，陆陆续续聚集了数万人的规模，却不再臣服武朝。这些离散的、遭屠杀的百姓对君武的职责，也是这位新帝王心中的一道伤疤、一轮重压。

去其父亲周雍不同，一位皇帝一旦想要负责任，这样的压力，也会十倍百倍计地出现的。

他在忙碌的工作中压榨着自己的生命，但对于这件事情，身边的人并没有进行过度的开解和劝说。从某种意义上来说，二十多岁的年轻人，想要扛下一个国家，这样的透支未必是一件坏事，心中的黑暗与煎熬，也恰恰是一个人成长起来最快的途径。

只是到得福州局势稍稍安稳下来，周佩清点城内物资，拿出部分的存粮装了两船，又让闻人不二押送去北面，交给海盐县那边仍在饥荒里挣扎的流民。此前对于这些流民、义军，成舟海曾经前往游说，陈说利害，一些队伍放下了对君武的看法，但打着黑旗名号那支义军并不愿意再接受武朝的号令，到得这一次，周佩让闻人不二押着物资过去，即便不尊号令，也让他免费提供部分粮食。君武听说此事后，表面上虽不说什么，心中的焦虑，才稍有减轻。

当然，这几日也有其他让人放松的信息传来：例如长沙之战的结果，眼下已经传入了福州。君武听后，分外欣喜。

这一日他翻看账册到清晨，去院子里打过一轮拳后，方才洗漱、用膳。早膳完后，便听人回报，闻人不二已然回来了，连忙召其入内。

这一次运送物资过去，虽说是救人，但让闻人不二随行的理由，更多的还是与那义军当中名叫何文的首领交涉商谈，陈说君武一月里离开的不得已。事实上，若非如今的君武还有大量的事情要处理协调，他可能更愿意轻自过去，见一见这位在屠杀中救下了大量百姓的“原华夏军成员”，与他聊一聊有关于西南的事情。

君武与周佩的身边，如今办事能力最强的恐怕还是心性坚决手段狠毒的成舟海，他之前未曾说服何文，到得这一次闻人不二过去，更多的则是释放善意了。待到闻人不二进来，稍作奏对，君武便知道那何文心意坚决，对武朝颇有恨意，不曾更改，他也并不生气，正欲详细询问，又有人匆匆通报，长公主殿下有急事过来了。

只过得片刻，周佩出现在门口，她一身素色长裙，雍容中不失轻盈，手中拿着一封信，步伐迅速，进来之后，先与闻人不二打了招呼，让他免礼，随后才将那看起来有些分量的信函递了过来：“临安的探子，传讯来了，有陛下关心的事情。我已召岳将军即刻入宫，闻人先生正巧在此，倒是能早些看到。”

“哦？潭州之战有后续了？”前几天收到长沙大战初定的消息，是君武最近这段时间最为开心的时刻，他接过信函，猜测了一句，随后将信纸从封套里抽出，信封里消息不少，洋洋洒洒的有数篇文章。君武一时没有拿稳，纸张掉在地上，他捡起来时，见最上头一张是写着《论秦二世而亡》：“什么东西？”

周佩看了一眼，似笑非笑：“梅公于临安新撰的雄文，听说，近几日在临安，传得厉害，陛下不妨看看。”

“哦？”君武静下心来，逐字看下去，只看的片刻，便已蹙起眉头，“于《过秦论》之牙慧尚有不足……不过，吴启梅为何要写这种东西？吃饱了撑的……暗讽我穷兵黩武么？”

“自然是有理由的，他这篇东西，写给江南大族看的。你若不耐，往后翻翻罢。”

君武便翻了一页。

他看了片刻，将那原本放在顶上的一页抽了出来，往后退了一步坐在椅子上，神色肃穆、来来回回地看了两遍。房间外的院子里有清晨的阳光照射进来，空中传来鸟鸣的声音。君武望向周佩，再看看那信息：“是……”

他的声音有些沙哑，顿了一顿，才道：“是真的吗？”

这一刻的周佩也沉默了片刻：“消息先是传到临安，我们的人手不足，也是无法确定，与吴启梅一般，等待了几日，到临安往外放这些文章时，才能够确认这事情的真实。所以把消息和文章一道发了过来……我看过之后，立刻便过来了。”

寄来的信里，载的便是西南战报的情况，君武点了点头，不由自主地站起来：“二月二十八……如今也不知道西南是怎样的情况了……”

他顿了顿，随意翻动了后方的一些信息，之后转交给正在好奇的闻人不二。人在厅堂里来回走了一遍，道：“这才叫打仗！这才叫打仗！老师竟然砍了斜保！他当着宗翰砍了斜保！哈哈，若是能与老师并肩作战……”

“陛下。”周佩有些无力地笑了笑，“你是武朝的皇帝了，陛下。”

“什么皇帝不皇帝，名字有什么用！做出什么事情来才是正道！”君武在房间里挥着手，此刻的他身着龙袍，面目消瘦、颌下有须，乍看起来已经是颇有威严的上位者了，此刻却又罕见地露出了他许久未见的孩子气，他指着闻人不二手上的情报，指了两次，眼眶红了，说不出话来。

“……他……打败……女真人了。姐，你想过吗……十多年了……三十多年了，听到的都是败仗，女真人打过来，武朝的皇帝，被吓得到处乱跑……西南抗住了，他居然抗住了完颜宗翰，杀了他的儿子……我想都不敢想，就算前几天听到了潭州的消息，杀了银术可，我都不敢想西南的事情。皇姐……他，几万人对上几十万，正面扛住了啊……额，这消息不是假的吧？”

君武红着眼眶，艰难地说话，时而神经质地笑出来，到得最后，才又觉得有些虚幻。周佩这次没有与他争吵：“……我也不确定。”

闻人不二看着那些情报，也久久地沉默着，没有说话。他们先前杀出江宁，一路辗转，在女真人的追赶下几度陷入险地。虽说男儿到死心如铁，可在实际上，女真的阴影确实犹如无边的天穹，像是完全无法看到曙光的长夜，整个武朝在这样的噩梦中分崩离析，这样的苦难似乎还要持续很久，可到得这一刻，有人说，数千里之外，宁毅已经悍然地掀翻了宗翰的军阵。

一切似乎都显得有些不够现实。

房间里的三人都沉默了许久，随后还是君武开了口，他有些憧憬地说道：“……西南必是连天战火了。”

话语之中，心向往之。

此时，外头也有人来报知，岳将军到了。

……

上午时分，阳光正清澈而温暖地在院外洒下来，岳飞到后，针对传来的情报，众人搬来了地图，对数千里外的战事进行了一轮轮的推演与复盘。这期间，成舟海、韩世忠以及一众文臣们也陆陆续续地到来了，对于传来的消息，众人也都露出了复杂的神色。

人们叽叽喳喳的议论、说话。事实上，与宁毅有旧的人反倒都显得有些沉默，君武只在相熟的几人面前稍稍有些失态，待到文臣们进来，便不再说那些不合时宜的话语。周佩走到一旁，看着一侧窗外的水榭和风景，她也想起了宁毅。

其实，长久以来，她惦记过的那道身影，在印象里已经变得非常模糊了。当初的宁毅，不过是个相对儒雅的书生而已，自京城的别离后，两人再也不曾见过，他此后做过的事情，屠灭梁山也好，对抗绿林也罢，始终都显得有些虚幻。

到得弑君造反，宁毅更多的变成了一道黑暗的轮廓，这轮廓时而做出偏激的事情，却也不得不承认，他是真正强大的化身。这是她的位置无法定义的强大，即便是在接手成国公主府，见识了各种事情十多年后的今天，想起那位曾经当过自己老师的男人，她都无法完全定义对方强大的程度。

击溃金军这种在武朝人看来如梦幻一般的战绩，放在对方的身上，早已不是第一次的出现了。十余年前在汴梁时，他便集合了一帮乌合之众，于夏村击溃了能与女真人掰腕子的郭药师，最终配合秦爷爷解了汴梁之围。此后在小苍河，他先后斩杀娄室、辞不失，令得金国在西北遭受巨大的挫折。

这一切都只能算是与金国的局部开战，但是到得西南之战，华夏军是真正的迎战了金国的半壁江山。对于潭州之胜，所有人都感到意外，但并不是无法理解，这顶多算是意外之喜，可对西南的战事，即便是对宁毅最乐观、最有信心之人，恐怕也无法猜测到今天的战果。

人们顶多认为，华夏军将借助地利，将女真西路军拖在西南，通过熬时间的周旋，最终在女真的灭顶攻势下获得一线生机。谁也想不到华夏军仅以数万人的力量，与金国最精锐的近二十万军队打了个平手，而后宁毅率领七千人出击，仅仅是第一击，便击溃了斜保率领的三万延山卫，将完颜斜保斩杀在粘罕的面前。

他这一生，面对任何人，几乎都不曾落在真正的下风。即便是女真这种白山黑水中杀出来，杀翻了整个天下的恶魔，他在十年的磨砺之后，竟也给了对方这样的一记重拳？

完颜宗翰是怎样看待他的呢？

西南……真的是在连天战火里了……

她脑中想着这些。这是她数年以来第一次如此认真用力地想起宁毅，虽然那身影已经看不清楚，面对着女真人南下的噩梦时，他迎了上去走得太远太远……她此时还是有些徒劳地回忆着这些事情，也在想着：若是当年的夏村之战后，朝堂上的那帮畜生、连同周喆在内，不至于那样的愚蠢，如今的一切，该有一个多不一样的轨迹啊……

窗外的树上，桃花落尽了。她闭上眼睛，轻轻地、轻轻地叹了一口气。

这一切，都不会再实现了啊……

……

不远处，沉默许久的君武也将闻人不二召到了一旁，开口询问之前被打断了的事情：

“……闻人先生，你这次过去，那叫做何文的义军首领，真的……是在西南待过的人吗？”

……

窗外，正有阳光落下。偏安一隅的福州，人们被传来的消息感到了欣喜，但在这明媚的天空下，一路往北，阴云不曾在视野中散去，数以十万计的军队、百万的汉奴，正在组成臃肿的集团，渡过长江。

胜利与惨败在这里汇集，凯旋与凄凉交织在一起，高高在上的战胜者们驱赶着百万牲口一般的同类去往北方。一方是归途，一方永无归途。每一日都有尸体被长江之水卷起，浮浮沉沉地去往地狱的远方。

传来的讯息随后也将这纯粹的喜悦与悲伤打断了。

第九二二章 无归（中）

武振兴元年，三月十一，太湖周边的区域，仍旧停留在战火肆虐的痕迹里，不曾缓过神来。

过去半年时间里，征战与屠杀一遍一遍地肆虐了这里。从无锡到苏州、到嘉兴，一座一座富庶华丽的大城数度被叩开城门，女真人肆虐了这里，武朝军队光复这里，随后又再度易手。一场又一场的屠杀，一次又一次的劫掠，从建朔年末到振兴年初，似乎就没有停下来过。

超过百万的汉人在去年的冬天里死去了，同等数量的江南工匠、壮丁，以及有些姿色的美女被金军抓起来，作为战利品拉向北方。

大规模的战争与搜刮到这一年二月方止，但即便在女真人吃饱喝足决定班师回朝后，江南之地的状况仍旧没有缓解，大量的流民结成山匪，大族拉起军队，人们圈定地盘，为了自己的生计尽可能地掠夺着剩余的一切。细碎而又频发的厮杀与冲突，仍旧出现在这片曾经富庶的天堂的每一处地方。

原谅我们的视角没有在一片地方停留太久，在这漫漫战争长夜持续的时间里，许多人每一天所受到的煎熬，都要超过太平时节人们的一辈子。

跟随着逃难百姓奔走的两个多月时间，何文便感受到了这似乎无穷无尽的长夜。令人难以忍受的饥饿，无法缓解的肆虐的病痛，人们在绝望中吃掉自己的或是他人的孩子，许许多多的人被逼得疯了，后方仍有敌人在追杀而来。

不断的逃杀与辗转之中，号称要守护百姓的新皇帝的组织能力，也并不理想，他不曾看到解决问题的希望，许多时候壮士断腕的代价，也是如蝼蚁般的民众的死亡。他身处其中，无法可想。

离开牢狱之后，他一只手已经废了，用不出任何力量，身体也已经垮掉，原本的武艺，十不存一。在几年前，他是文武双全的儒侠，纵不能自夸说见识过人，但自问意志坚定。武朝腐朽的官员令他家破人亡，他的心中其实并没有太多的恨意，他去杀宁毅，并不成功，回到家中，有谁能给他证明呢？心中的俯仰无愧，到得现实中，妻离子散，这是他的过错与失败。

但到得逃亡的这一路，饥饿与无力的煎熬却也时常让他发出难言的哀嚎，这种痛苦并非一时的，也并非强烈的，而是持续不断的无力与愤怒，愤怒却又无力的撕扯。如果让他站在某个客观的角度，冷冷静静地分析所有的一切，他也会承认，新皇帝确实付出了他巨大的努力，他带领的军队，至少也努力地挡在前头了，形势比人强，谁都抗不过。

但他被裹挟在逃散的人群当中，每一刻看到的都是鲜血与哀嚎，人们吃下人肉后仿佛灵魂都被抹杀的空白，在绝望中的煎熬。眼看着妻子不能再跑动的丈夫发出如动物般的叫喊，目睹孩子病死后的母亲如行尸走肉般的前行、在被别人触碰之后倒在地上蜷缩成一团，她口中发出的声音会在人的睡梦中不断回响，揪住任何尚存良知者的心脏，令人无法沉入任何安心的地方。

这样就够了吗？

真的尽力了吗？

他会想起西南所见到的一切。

那里同样的生活艰难，人们会节衣缩食，会饿着肚子厉行节俭，但此后人们的脸上会有不一样的神色。那支以华夏为名的军队面对战争，他们会迎上去，他们面对牺牲，接受牺牲，而后由幸存下来的人们享受平安的喜悦。

他想起无数人在西南时的义正辞严——也包括他，他们向宁毅质问：“那百姓何辜！你怎能期待人人都明事理，人人都做出正确的选择！”他会想起宁毅那为人所诟病的冷血的回答：“那他们得死啊！”何文一度觉得自己问对了问题。

宁毅回答的许多问题，何文无法得出正确的反驳方式。但唯独这个问题，它体现的是宁毅的冷血。何文并不欣赏这样的宁毅，一直以来，他也认为，在这个角度上，人们是能够鄙视宁毅的——至少，不与他站在一边。

但在许多人被追杀，因为各种凄凉的理由毫无重量死去的这一刻，他却会想起这个问题来。

他们得死啊。

江南素来富庶，即便在这半年多的时间里遭受战火肆虐，被一遍一遍的折腾，这一刻一路逃亡的人们皮包骨头的也不多，一部分甚至是当初的大户人家，他们过去有着优渥的生活，甚至也有着美好的心灵。他们逃亡、哭喊、死去，谁也不曾因为他们的美好，而给予任何优待。

即便是武朝的军队，眼前的这一支，已经打得相当努力了。然而，够了吗？

敌人砍过来，挡不住，就死了，谈论苦衷和理由，没有意义啊。

——如果宁毅在旁边，或许会说出这种冷酷到极点的话吧。但由于对死的恐惧，这么多年的时间，西南始终都在强健自己，利用着每一个人的每一份力量，希望能够在战争中幸存。而生于武朝的百姓，无论他们的软弱有多么充分的理由，无论他们有多么的无能为力，令人心生恻隐。

他们死了啊。

宁毅看着他：“他们得死啊。”

一月里的一天，女真人打过来，人们漫无目的四散逃亡，浑身无力的何文看出了正确的方向，操着沙哑的嗓音朝四周大喊，但没有人听他的，一直到他喊出：“我是华夏军军人！我是黑旗军军人！跟我来！”

听清了的人们跟随着过来，随后一传十十传百，这一天他领着不少人逃到了附近的山中。到得天色将尽，人们又被饥饿笼罩，何文打起精神，一方面安排人初春的山间寻觅聊胜于无的食物，另一方面搜集出十几把武器，要往附近跟随女真人而来的投降汉军小队抢粮。

一路逃亡，即便是队伍中之前身强力壮者，此时也已经没有什么力气了。更加上这一路上的溃逃，不敢上前已成了习惯，但并不存在其他的道路了，何文跟众人说着黑旗军的战绩，随后承诺：“只要信我就行了！”

他带着惴惴不安的十多人，找上了一支近百人的投降汉军队伍，要向其报告韩世忠大队的转移情报。

那一刻的何文衣衫褴褛、虚弱、干瘦、一只断手也显得愈发无力，领队之人不虞有它，在何文虚弱的嗓音里放下了戒心。

不久之后，何文掏出小刀，在这投降汉军的阵前，将那将领的脖子一刀抹开，鲜血在篝火的光芒里喷出来，他拿出早已准备好的黑色旗帜高高的扬起，周围山间的黑暗里，有火把陆续亮起，呼喊声此起彼伏。

一百多人就此放下了刀枪。

这是他竖起旗帜的开端。若是寻究其纯粹的想法，何文其实并不愿意竖起这面黑旗，他并未承袭黑旗的衣钵，那不过是他绝望中的一声呼喊而已。但所有人都聚集起来之后，这个名头，便再也改不掉了。

战火遍地延烧，只要有人愿意竖起一把伞，不久之后，便会有大量流民来投。义军之间相互摩擦，有的甚至会主动攻击那些物资尚算充裕的降金汉军，便是义军之中最凶悍的一拨了，何文拉起的便是这样的一支军队，他回忆着西南军队的训练内容、组织方法，对聚来的流民进行调配，能拿刀的必须拿刀，组成阵型后绝不后退，培养战友的相互信任，不时开会、忆苦思甜、控诉女真。即便是女人孩子，他也一定会给人安排下集体的工作。

仓促组织的队伍极其呆板，但对付附近的降金汉军，却已经够了。也正是这样的作风，令得人们更加相信何文真的是那支传说中的军队的成员，仅仅一个多月的时间，聚拢过来的人数不断扩张。人们依旧饥饿，但随着春日万物生发，以及何文在这支乌合之众中以身作则的公平分配原则，饥饿中的人们，也不至于需要易子而食了。

新帝麾下的要员成舟海一度找上何文，与他陈述周君武离开的迫不得已以及武朝振兴的决心，又与何文交谈了许多有关西南的事情——何文并不领情，事实上，成舟海不明白，何文的心中也并不恨那位武朝的新皇帝，许多时候他也尽力了，江宁城外何其壮烈的姿态，最后将宗辅的围城大军打得灰头土脸。然而，尽力，是不够的啊。

另一方面，他其实也并不愿意过多的提及西南的事情，尤其是在另一名了解西南状况的人面前。他心中明白，自己并非是真正的、华夏军的军人。

到得三月里，这支打着黑色旗帜的流民大军便在整个江南都有了名气，甚至于不少山头的人都与他有了联络。闻人不二过来送了一次东西，示好之余也与何文聊起宁毅——他与成舟海一般，不明白何文的心结，最终的结果自然也是无功而返。

三月初八、初九几日，西南的战果实质上已经在江南扩散开来，顶着黑旗之名的这支义军声明大振，随后是临安朝堂中吴启梅的文章传发到各地大族手上，有关于暴虐的说法、平等的说法，之后也传到了许多人的耳朵里。

何文是在北上的途中接到临安那边传来的消息的，他一路星夜兼程，与同伴数人穿过太湖附近的道路，往镇江方向赶，到苏州附近拿到了这边流民传来的信息，同伴之中，一位名叫皇甫青的剑侠也曾饱读诗书，看了吴启梅的文章后，兴奋起来：“何先生，西南……真的是这样平等的地方么？”

“……他确曾说过人人平等的道理。”

看完吴启梅的文章，何文便明白了这条老狗的险恶用心。文章里对西南状况的讲述全凭臆测，不值一提，但说到这平等一词，何文微微犹豫，没有做出过多的议论。

他在和登身份被识破，是宁毅回到西南之后的事情了，有关于中原“饿鬼”的事情，在他当初的那个层次，也曾听过参谋部的一些议论的。宁毅给王狮童建议，但王狮童不听，最终以劫掠为生的饿鬼群体不断扩大，百万人被波及进去。

江南的状况，自己的状况，又与饿鬼何其类似呢？

女真人拔营去后，江南的物资将近见底，或者的人们只能刀剑相向，相互吞噬。流民、山匪、义军、降金汉军都在互相争夺，自己挥舞黑旗，麾下人员不断膨胀，膨胀之后攻击汉军，攻击之后继续膨胀。

——这最终是会自噬而亡的。

他不曾对吴启梅的文章做出太多评价，这一路上沉默思考，到得十一这天的下午，已经进入镇江南面百里左右的地方了。

金军的营地在长江两岸驻扎，包括他们驱赶而上的百万汉奴，过江的队伍，延绵成长长的一片。队伍的外围，亦有降金之后的汉军队伍驻扎巡弋，何文与同伴悄悄地靠近这个最危险的区域。

傍晚时分，他们在山间稍作休息，小小的队伍不敢生活，沉默地吃着不多的干粮。何文坐在草地上看着夕阳，他一身的衣衫破旧、身体依然虚弱，但沉默之中自有一股力量在，旁人都不敢过去打扰他。

直到夕阳变得通红的那一刻，他将皇甫青等人招了过去。

“……宁先生在西南之时，确实许多次的说过，人人平等的理念，他说，这毋庸置疑，是人类社会最终的、最高的追求。就是说，这世道变啊变啊，最后，一定是要变到那个方向上去的。”

围坐的众人有人听不懂，有人听懂了一部分，此时大都神色肃穆。何文回忆着说道：“在西南之时，我曾经……见过这样的一篇东西，如今想起来，我记得很清楚，是这样的……由格物学的基本理念及对人类生存的世界与社会的观察，可知此项基本规则：于人类生存所在的社会，一切有意识的、可影响的变革，皆由组成此社会的每一名人类的行为而产生。在此项基本规则的主导下，为寻求人类社会可切实达到的、共同寻求的公平、正义，我们认为，人生来即具备以下合理合法之权利：一、生存的权利……”（回忆本不该这样清晰，但这一段不做修改和打乱了）。

何文坐在夕阳之中如此说着那些文字，众人或多或少地感到了迷惑，却见何文之后顿了顿你：

“你们知道，临安的吴启梅为何要写这样的一篇文章，皆因他那朝廷的根基，全在各个士绅大族的身上，这些士绅大族，平素最害怕的，就是这里说的平等……倘若真人人平等，凭什么他们锦衣玉食，大家忍饥挨饿？凭什么地主家里良田千顷，你却一辈子只能当佃农？吴启梅这老狗，他觉得，与这些士绅大族这样子说起华夏军来，这些大族就会害怕华夏军，要打倒华夏军。”

他一挥手，将吴启梅与其他一些人的文章扔了出去，纸片飞舞在夕阳之中，何文的话语变得铿锵、坚定起来：“……而他们怕的，我们就该去做！他们怕平等，我们就要平等！这次的事情成功之后，我们便站出来，将平等的想法，告诉所有人！”

“诸位，这天下已经亡了！”何文道，“多少人家破人亡妻离子散！而那些大族，武朝在时他们靠武朝活着，活得比谁都好，他们正事不做、尸位素餐！这里要拿一点，那里要占一点，把武朝搞垮了，他们又靠卖武朝、卖我们，继续过他们的好日子！这就是因为他们占的、拿的东西比我们多，小民的命不值钱，太平时节如牛马，打起仗了如蝼蚁！不能再这样下去，从今往后，我们不会再让这些人高人一等！”

何文挥起了拳头，他的脑子原本就好用，在西南数年，其实接触到的华夏军内部的作风、信息都非常之多，甚至于众多的“主义”，不管成不成熟，华夏军内部都是鼓励讨论和辩论的，此时他一面回忆，一面诉说，终于做下了决定。

“……这世上的士绅大族，能有多少？如今家破人亡者才是多数！大家被士绅大族剥削，被女真人当猪羊一样的驱赶，因为这全天下最多的人都是乌合之众。但从今往后，不是这样了，我们要把道理说给他们听，凭什么！凭什么我们就不配当人，我们要让他们觉醒起来、团结起来！从今天开始，我们就叫做——”

他顿了顿，最后平静而又坚定地点了点地面：“——公！平！党！”

众人的神色都显得激动，有人要站起来呼喊，被身边人制止了。何文看着这些人，在夕阳之中，他看到的是几年前在西南时的自己和宁毅，他想起宁毅所说的那些东西，想起他说的“先读书、再考试”。又想起宁毅说过的平等的前提。又想起他几度说起“打土豪分田地”时的复杂神色。其实许许多多的办法，早就摆在那里了。

世事总被风雨催。

我们没有那样的余裕了，不是吗？

既然他们如此害怕。

既然前头已经没有了路走。

那就打土豪、分田地吧。

第九二三章 无归（下）

夕阳将要落下的时候，长江江北的杜溪镇上亮起了火光。

原本古色古香中的青石大宅里如今立起了旌旗，女真的将领、铁浮屠的精锐进出小镇内外。在镇子的外围，连绵的军营一直蔓延到北面的山间与南面的大江江畔。

往北凯旋的女真东路军领导层，此时便驻扎在江北的这一块，在每日的庆祝与喧闹中，等待着此次南征所掳的百万汉奴的完全过江。一直到得最近几日，热闹的气氛才稍有些冷却下来。

有关于西南传来的情报，以宗辅、宗弼为首的高层将领们正在进行一次又一次的复盘与推演，并且随着消息的完善进行着认知的调整。远隔三千余里，这些讯息一度令凯旋的东路军将领们感到无法理解。

纵然一直以来，东西两路军队、东西两面的“朝廷”都处于直接或间接的对抗当中，但突然听到宗翰等人在西南遭受的巨大挫折，东路军的将领们也不免产生兔死狐悲之感。比这种感觉更为强烈的，是西南方面出现了他们无法把握、无法理解之物的迷惑与不安。

即便处于对立状态，偶尔产生大大小小的摩擦，偶尔要冷嘲热讽一番，但对于宗翰、希尹这些人的实力，东路军的将领们自认是有个概念的。便是在性情傲慢，见了希尹却总是外强中干的兀术这里，他也一直都是认可宗翰、希尹等人的厉害的，顶多是自己觉得并不逊色而已。

完颜斜保三万人败于宁毅七千人之手，全军遭俘，斜保被斩杀于宗翰的面前。对于宁毅所使的妖法，三千里外的胜利者们是难以想象的，纵然情报之上会对华夏军的新火器加以陈述，但在宗辅、宗弼等人的眼前，不会相信这世上有什么无敌的火器存在。

当然，新火器可能是有的，在此同时，完颜斜保应对不当，心魔宁毅的狡计百出，最终导致了三万人全军覆没的丢人惨败，这中间也必须归咎于宗翰、希尹的调配不当——这样的分析，才是最合理的想法。

有宗翰、希尹的坐镇，女真的西路军固然是曾经纵横天下的班底。但在东面，除了宗辅、宗弼是以王子身份掌军，资历比不得宗翰、希尹这样的宿将，在他们麾下的，却大都是当初跟随女真军神完颜宗望征战的老将了。往日里对宗翰、希尹的肯定与尊重是一回事，但若是对方战败，这边的众人代入进去，却并不认为自己面对同样的战局就一定会失败。

“……望远桥的全军覆没，更多的在于宝山大王的鲁莽冒进！”

数日的时间里，对数千里外战况的分析不少，许多人的眼光，也都精准而毒辣。

“……客军作战，面对狡黠阴险名满天下的心魔，完颜斜保选择的是全军突进。三万人马放弃地利而过河，明知宁毅慢吞吞地调兵是为了引其上钩，他却自恃兵力雄厚，径直迎上。傲慢地选用了宁毅精心挑选的战场，以为人多就能胜，他当宁毅是傻子么……”

“……要说应对火器，先前便有着许多的经验，或是选取阴雨天进军，或是利用轻骑绕行破阵。我不曾看见宝山大王有此安排，此败咎由自取……”

“……三万人于宁毅面前战败，确实是动摇军心的大事，但这样便不能打了吗？看看这请报上写的是什么！吹嘘！我只说一点——若宁毅手上的火器真有毁天灭地之能，剑阁之后山道蜿蜒，他守着山口杀人就是了嘛，若真有这等火器在我手中，我金国算什么，明年就打到云中府去——”

“我看哪……今年下半年就足以平云中了……”

“路途遥远，舟车劳顿，我有了此等毁天灭地之武器，却还如此劳师远征，路上得多看看风景才行……还是明年，说不定人还没到，咱们就投降了嘛……”

一众将领对于西南传来的情报或是调侃或是愤怒，但真正在这消息背后逐渐酝酿的一些东西，则掩藏在公开的舆论之下了。

暗涌正在看似寻常的水面下酝酿。

透过水榭的窗口，完颜宗弼正远远地注视着逐渐变得昏暗的长江江面，巨大的船只还在不远处的江面上穿行。穿得极少的、被逼着唱歌跳舞的武朝女子被遣下去了，兄长宗辅在餐桌前沉默。

“……这两日传来的消息，我始终……有些难以置信，宝山被杀于阵前，宗翰元帅……竟开始掉头逃亡，四弟，这不是他的性情啊，你何时曾见过这样的粘罕？他可是……与大兄一般的英雄啊。”

宗弼看着外头：“……他老了。”

“……之前见他，并未觉察出这些。我原以为西南之战，他已有不死不休的决心……”

“他老了。”宗弼重复道，“老了，故求其稳妥。若只是小小挫折，我看他会奋勇向前，但他遇上了势均力敌的对手，宁毅打败了宝山，当面杀了他。死了儿子以后，宗翰反而觉得……我女真已遇上了真正的大敌，他以为自己壮士断腕，想要保全力量北归了……皇兄，这就是老了。”

“也是。”宗辅想了想，点头道，“父皇起事时，不论面对多厉害的敌人，也只是冲上去便了，还有大兄……早些年的他们，哪里遇得上什么必胜之局，粘罕征战一生，到得老来会这样想也有可能……唉，我原以为谷神会劝住他啊，这次怎的……”

“谷神又如何！”宗弼回过头，目光愤懑，“我给了他三万骑兵，他不给我带回去看我怎么对付他！”

宗辅心中，宗翰、希尹仍有余威，此时对于“对付”二字倒也没有接茬。宗弼兀自想了片刻，道：“皇兄，这几年朝堂之上文臣渐多，有些声响，不知你有没有听过。”

“文臣不是多与谷神、时老大人交好……”

“希尹心慕汉学，汉学可未见得就待见他啊。”宗弼冷笑，“我大金于马上得天下，未必能在马上治天下，欲治天下，需修文治之功。往日里说希尹汉学精深，那不过因为一众兄弟叔伯中就他多读了一些书，可自我大金得天下之后，四方臣子来降，希尹……哼，他不过是懂汉学的人中，最能打的那个罢了！”

“……”宗辅听着，点了点头。

“说马上得天下，不可马上治天下，说的是什么？咱们大金，老的那一套，慢慢的也就过时了，粘罕、希尹，包括你我兄弟……这些年征战厮杀，要说兵力越来越多，武器越来越好，可就是对付区区一个武朝，拖得竟比辽国还久，为何？”他顿了顿，“宗翰、希尹的那一套，慢慢的也就过时了……”

宗弼皱着眉头。

“往日里，我麾下幕僚，就曾与我说过此事，我等何须在乎什么西朝廷，老朽之物，迟早如积雪消融。哪怕是这次南下，先前宗翰、希尹做出那凶悍的姿态，你我兄弟便该觉察出来，他们口中说要一战定天下，其实何尝不是有所觉察：这天下太大，单凭用力，一路厮杀，慢慢的要走不通了，宗翰、希尹，这是害怕啊。”

宗辅也皱起眉头：“可征战厮杀，要的还是勇力啊。”

“是要勇力，可与之前又大不相同。”宗弼道，“你我年幼之时，尚在大山之中玩雪，我们身边的，皆是家中无长物，冬日里要忍饥挨饿的女真汉子。那时候一招手，出去厮杀就厮杀了，因此我女真才打出满万不可敌之名誉来。可打了这几十年，辽国打下来了，大伙儿有了自己的家室，有了牵挂，再到征战时，振臂一挥，搏命的自然也就少了。”

宗弼冷笑：“宗翰、希尹等人将此当成我女真一族的灭顶大祸，觉得失了这勇力，我大金江山便危在旦夕了。可这些事情，皆是人之常情啊，走到这一步，便是这一步的样子，岂能违背！他们以为，没了那身无长物带来的不要命，便什么都没了，我却不这样看，辽国数百年，武朝数百年，如何过来的？”

“马上可得天下，马上不可治天下，这便是其中的道理！咱们金国人是没有二十年前那般光棍不要命了，可战场上的勇力，莫非真的只有光棍才能出来。战场上有军法、有激励、有训练，国家大了，还有那个什么……教化之功嘛，愿意为我大金冲阵的勇士，看的是我们如何找到办法，练出来嘛。”

“宗翰、希尹只知向前，他们老了，遇上了大敌，心中便受不得了，以为遇上了金国的心腹之患。可这几日外头说得对啊，倘若宝山不是那般有勇无谋，非得把天时地利都让给宁毅，宁毅哪能打得如此顺利！他便是稍微换个地方，不要背靠一座孤桥，三万人也能够逃得掉啊！”

“……皇兄，我是此时才想通这些道理，往日里我想起来，自己也不愿去承认。”宗弼道，“可这些年的战果，皇兄你看看，娄室折于黑旗，辞不失折于黑旗，银术可折于黑旗，宗翰于西南惨败，儿子都被杀了……这些大将，往日里在宗翰麾下，一个比一个厉害，可是，越是厉害的，越是相信自己之前的战法没有错啊。”

“靠着一腔勇力奋勇往前，刚猛到了极点，固然打败了辽人，也打败了武朝，但对上宁毅这种刚柔并济的对手，最终还是一个接一个地吃了败仗。其实我觉得啊，说到底，世道在变了，他们不肯变，慢慢的，也就把路走尽了。二十年前，他们挥挥手说，冲上去啊，大家伙儿上去拼命了，二十年后，他们还是挥挥手说冲上去啊，拼命的人少了，那也没有办法。”

他往日里性情傲慢，此时说完这些，背负双手，语气倒是显得平静。房间里略显寂寥，兄弟两都沉默了下来，过得一阵，宗辅才叹了口气：“这几日，我也听别人私下里说起了，似乎是有些道理……不过，四弟啊，毕竟相隔三千余里，内中情由为何，也不好如此确定啊。”

“我也只是心中推测。”宗弼笑了笑，“或许还有其它情由在，那也说不定。唉，相隔太远，西南受挫，反正也是鞭长莫及，诸多事宜，只能回去再说了。无论如何，你我这路，总算幸不辱命，到时候，却要看看宗翰希尹二人，如何向我等、向陛下交代此事。”

他说到这里，宗辅也不免笑了笑，随后又呵呵摇头：“吃饭。”

实际上，说起宗翰那边的事情，宗辅宗弼表面上虽有焦急，高层将领们也都在议论和推演战况，有关于凯旋的庆祝都为之停了下来，但在私下里人们庆祝的心情并未停歇，只是将女子们唤到房间里淫乱取乐，并不在公众场合聚集庆祝罢了。

兄弟俩交换了想法，坐下饮酒取乐，此时已是三月十四的夜晚，夜色吞没了天光，远处长江上灯火点点蔓延，每一艘船只都运载着他们胜利凯旋的果实而来。只是到得深夜时分，一艘传讯的小船朝杜溪这边飞快地驶来，有人叫醒了睡梦中的宗弼。

长江南面，出了乱子。

一支打着黑旗名号的义军，潜入了镇江外围的汉军营地，宰杀了一名叫做牛屠嵩的汉将后引发了混乱，附近俘虏有将近两万人的匠人营地被打开了大门，汉奴趁着夜色四散逃亡。

“黑旗？”听到这个名头后，宗弼还是微微地愣了愣。

女真人肆虐江南之后，各地百姓家破人亡，纷涌的义军打着抗金旗号的很多，但真正敢于对金人动手、而且因为有章法组织还能成功的，几乎已经没有了。一月里有人打着黑旗名号在江南聚拢流民，宗弼固然心中有数，但今日对方竟然跑来救人，还闹出了乱子……

……这黑旗莫非是真的？

片刻之后，他为自己这片刻的迟疑而恼羞成怒：“传令升帐！既然还有人不要命，我成全他们——”

为止凌晨，剿灭这支匪军与逃亡之人的命令已经传到了长江以南，尚未过江的金国军队在镇江南面的大地上，再度动了起来。

三月中下旬，何文所带领的华夏义军杀入女真营地，救下了近八千被俘汉民的消息在江南传开。女真人因此展开了新一轮的屠杀。而公平党的名号伴随着肆虐的兵锋与鲜血，在不久之后，进入人们的视野当中。

同一时刻，一场真正的血与火的惨烈盛宴，正在西南的山间绽放。就在我们的视野投向天下四方的同时，激烈的厮杀与对冲，在这片延绵百里的山道间，一刻都不曾停歇过。

为了争夺大金崛起的国运，抹除金国最后的隐患，过去的数月时间里，完颜宗翰所率领的大军在这片山间悍然杀入，到得这一刻，他们是为了同样的东西，要沿着这狭窄曲折的山道往回杀出了。进入之时凶猛而激昂，待到回撤之时，他们仍旧如同野兽，增加的却是更多的鲜血，以及在某些方面甚至会令人动容的悲壮了。

无论在数千里外的人们置以何等轻浮的评价，这一刻发生在西南山间的，确实称得上是这个时代最强者们的抗争。

“……喵喵喵。”

接到从临安传来的消遣文章的这一刻，“帝江”的火光划过了夜空，身边的红提扭过头来，望着举起信纸、发出了奇怪声音的宁毅。

“嘎？”她问，“怎么了？”

“开玩笑……凶残、奸狡、疯狂、暴虐……我哪有这样了？”

不远处，火焰在夜幕下的山道间轰然爆开、肆虐焚烧——

第九二四章 转折点（一）

武振兴元年三月，以望远桥之战为转折点，持续长达四个月的西南战役，进入华夏军的战略反攻期。

对道路的争夺、厮杀是与交换俘虏的“和平谈判”同时展开的。虽然是数百俘虏的交换，但金国方面筛选名单上仍旧费了不小的功夫。谈判开始之后的第三天，华夏军各部安排有四路兵力朝黄明县、雨水溪方向延伸、打通追击的道路。

女真方面的军队调配同样迅速，在华夏军前进的同时，金国军队支起白幡，尽起兵器，摆出了一场全面进攻、破釜沉舟的哀兵态势。最初的几日里，这样的姿态极为坚决，于局部的几个关键区域上，女真部队一度展开强攻，攻势激烈而细碎，犬牙交错。

若是从后往前看，这样老练的佯攻手段一度迷惑了许多人——当然也不能纯粹说是佯攻，若是金人真的不要命，非要不顾一切突入成都平原，那么长期来看金人固然有无法回家的可能，但至少短期内，仍旧能给华夏军制造大量的麻烦——也由于这样的手段，华夏军在三月前几日的动作相对谨慎，而由于金军的态度看来逼真，对李如来等汉将的策反工作，实际上也遭受了拖延。

这样的局面自然不可能持续太久，三月初六，随着华夏军几支特种作战的队伍一直都在坚决稳健的挺进，女真人在前线的局面，便再也无法绷下去了。这一天，随着拔离速率领前线军队发起总攻，金军主力开始后撤，图穷匕见的一刻，数十里的山中战场瞬间沸腾起来。

从狮岭到秀口，进攻的部队遭遇了密集的炮击，剩余的火箭弹有半数被批准使用，数万的汉军被堵在了战场前方，对汉军的策反，在此时成为战场上一部分的关键。

早几天发生在望远桥的大战结果，纵然金军当中大量底层士兵都还不清楚有着怎样的意义，汉军更是被严格封锁隔绝了消息，但作为高级将领的李如来等人，对整件事的来龙去脉还是清楚的。如果说一开始对女真人要撤的传闻他们还将信将疑，但到得初六这天，女真人的真实意图就开始变得明确了。

前线的大规模进攻弄得声势浩荡，完颜撒八对李如来等人也看得极严，但是在华夏军的间谍运作下，必要的信息还是递到了几名关键将领的眼前。

对于这一次的策反，华夏军给的条件其实并不宽容。一旦反正，汉军各部必须立即投入战场，负责完成对金军前进部队的反攻、围堵与歼灭——在各种细则上来说，这是梁山投名状的翻版，需要用命来换的洗白，由于都意识到了战事进入关键阶段，李如来等人一度想要坐地起价，但华夏军的交涉并未妥协。

负责策反李如来的，是一度在秘书室中跟随宁毅工作的华夏军军官徐少元，他此前已经两度成功接洽李如来，到初六这天，由于女真人的看管严格，本拟以书信对李如来发出最后的通牒，但对方神通广大，竟在女真人的眼皮子地下让徐少元与其近卫互换了身份，双方得以直接见面。

在转达了华夏军方面要求之后，李如来沉下了脸开始诉苦，诸如“手下兄弟战力不强”、“金狗看管甚严，难以知会所有人动手”、“对上拔离速无异于送死”云云，到得后来，亦有“我们不降，几万人挡在路上，你们也很麻烦”的威胁，徐少元只是冷漠地摇头。

“指挥部、总参已做了决定，今夜子时前，你们不反正，我们发动进攻，杀穿你们。你们假反正，出工不出力挡住了路，我们一样杀穿你们。这是二号计划，预案已经做好。”徐少元道，“宁先生另外让我带给你几句话。”

“……说。”

“宁先生说，长久以来，你们是武朝的将领，本该保家卫国、马革裹尸，你们没有做到。当然，你们有自己的理由，你们可以说，十多年来，谁都没有在女真人面前打过一场漂亮的胜仗。但这场胜仗，今天有了。”

“华夏军拿命走出来了一条路，你们如果要走，把命拿出来，把你们这十多年丢了的尊严和人格拿起来，去履行一个军人的义务。当然如果事实证明，你们拿不起来，觉得自己能给人添麻烦，那只说明你们没有活下去的价值……这么多年来，华夏军从来没怕过麻烦。”

由徐少元带过来的这番毫不留情的话语令对方的面色多少有些不自然，李如来沉默半晌，着人将徐少元送出去，只是待徐少元离开之时，他也加了一句话：“你也回去问问宁先生……他这样办事，将来墙倒的时候，不怕众人推啊？”

这天天黑之后，汉军营地里，一场大规模的反正起义爆发了，约有四分之一的军队第一时间做出了向金国部队进攻的动作，另有四分之一陆续跟上，而更多的部队陷入了巨大的混乱之中。

负责看管汉军部队的完颜撒八带领亲卫队与叛乱的李如来所部展开冲突，之后从李如来安排的重重包围中厮杀而出。

苍莽的群山中，激烈的争夺于焉展开。这期间，第一师、第二师的大部分成员肩负起了狮岭、秀口正面对拔离速的阻击任务，第四师、第五师中最擅长野战攻坚的有生力量，联合宁毅率领的数千人，则陆续投入到了对金军后撤各条山路的阻隔、攻坚、歼灭作战里去。

三月初六，在第一时间对后撤山路上的六处节点发动进攻的约有七千余人，到初八，这个规模扩大到一万三，初十，陆续攻向前方的兵力达到两万，进攻的前沿直接延伸到地势复杂的雨水溪。

从望远桥到剑阁，一共不到一百里的距离，强行军的速度只需要一天的时间便能到达，但将近十万的金国部队就此被截停在蜿蜒的山路上。

事实上，针对撤退的情况，明白投降无幸金国军队与将领亦做出了惨烈而顽强的抵抗。此时虽然华夏军拿出了跨时代的火器，但在地势崎岖的山道中，火器的力量终究是被削减到最小了。追击的华夏军部队沿着比道路更为崎岖的小路而走，所能携带的武器和物资也不多，他们所占的优势只是攻占某个点便能拦阻一支大军，但在作战的局部上，金军的人数优势再度回来了，甚至也不需要再过多地畏惧华夏军的火器。

因为这样的认知，在这场撤退之中，完颜宗翰采取的做法并不是匆忙地逃离，而是成建制地分割与动员金军当中的各个部队，他将任务明确到了每一名千夫长，一旦遭遇华夏军的阻击，即停留下来集合局部上的优势兵力，吞下华夏军的这一部。

若从兵法上来说，不得不承认这样的应对是十分正确的，也恰恰体现了完颜宗翰征战一生的老辣与难缠。但他不曾考虑到或者即便考虑到也无能为力的一点是，从大军后撤的一刻开始，女真军中经由完颜阿骨打、完颜宗翰等一代人耗费三十年打磨出来的无敌军心，终于开始瓦解了。

之前入侵西南一路之上的艰难还能够说是遇上了势均力敌的敌人——毕竟金军之前也打过艰难的仗，敌人的强大甚至也让他们感到热血沸腾——但这一刻，人数占有的大军转而撤退，无形中说明了许多问题。

部分将领中的“有识之士”仍旧在维持和鼓舞着士气，在局部的山间战场上，厮杀仍旧狂暴而激烈，女真部队歇斯底里地冲向拦路的华夏军，将领们身先士卒，要为后撤的大军杀开一条道路，要以优势兵力配合这蔓延的山路将华夏军一块一块地吞噬。

但情况正在发生微妙的变化，即便是冷兵器的互相冲杀，金人也一次又一次地在他们原本擅长的作战里败下阵来，悍不畏死的女真战士被砍翻在血泊之中，部分已经开始珍视生命的士兵选择了溃散与逃离。

这样的变化也随即被反馈到了华夏军前敌指挥部里：虽然女真人的应对仍旧极为老辣，部分将领的运筹帷幄甚至出现比之前更为主动的状态，作战厮杀也依旧气势汹汹，但在成规模的作战与配合中，往往开始出现鲁莽有余又或者崩溃过快的情况，他们正在逐渐失去相互配合的沉着与韧性。

“……当习惯了野蛮作战的女真人开始讲究人数优势的时候，说明他们走的下坡路已经开始变得明显了。”

三月初十，宁毅的命令与定调传遍全军，也在不久之后传到了金军的那边：“接下来我们要做的，就是在一百里的山路上，一点点一片片地剔掉他们尊严，让他们中的每一个人都能认得清楚，所谓的满万不可敌，已经是过时的老笑话了！”

女真人作为这个时代巅峰军队的素质正在瓦解，但对于普通的军队而言，仍旧是噩梦。三月十一，挡在前线的拔离速、撒八部队在付出了巨大损失后开始后撤突围，原本挡在后方不断捣乱的汉军部队成了困兽之前的羔羊。

虽然经受着双方压迫，不敢后撤的李如来等人顽强抵抗，但经过了一天的厮杀，拔离速、撒八仍旧带队杀穿了李如来的大营，反正汉军各部伤亡惨重。

这对于李如来以及汉军各部而言，倒也不失为一件好事，甚至多年以后他曾经出言感叹：“活下来的人，总算能对华夏军交代得过去了。”

在兄长银术可的死讯传来后，拔离速额系白巾，作战凶猛异常。但从他调兵的手法上看，这位女真的宿将仍旧保持着巨大的清醒和理智，他以哀兵姿态鼓舞军心，与完颜撒八合作殿后，顽强抵抗着华夏第五军第一、第二师的追击。

前方山间的情况，在惨烈的战斗中却逐渐变得艰难起来。

对于女真人恶言，斥候的作战在地势复杂的群山中不断持续，晴天里偶尔能看见蔓延的山火，烟雾升腾，若是雨天山路湿滑，更是难行。道路不时被杀出的华夏军挖断，或是埋下地雷，又或是某个关键点上遭受了华夏军的占领，前方的攻坚在进行，后续的军队便满山满谷地被围堵在路上，这样的情况下，偶尔还会有冷枪从树林之中飞出，击中某个将领或者头目，人群拥挤的情况下，根本连躲避都变得艰难。

余余仍旧带领斥候与精锐的女真士兵们在山间奔走，拦阻华夏军士兵的追击，在一定的时间内也给追击的华夏军部队造成了麻烦。三月十四，余余率领的斥候部队遭遇华夏军第四师第二旅第一团，这是华夏军中的精锐团，后来被称为“胜利峡英雄团”——在去年雨水溪击溃讹里里所部的“吞火”作战中，这一团在团长沈长业的带领下于胜利峡阻击敌人后撤主力，伤亡过半，寸步不退。

当时的团长沈长业于胜利峡作战的一个月后牺牲在山间的战场上，如今接替他位置的团长是原本的二营营长丘云生，遭遇余余等人后，他指挥部队展开作战。

余余是跟随阿骨打崛起的老将领，本是最老辣的猎人，穿山过岭如履平地，挽弓射箭即便在漆黑的夜里也能准确命中敌人。丘云生是农户出身，家人在中原的逃难中死去，他随后被田虎部队征兵，进攻小苍河后稀里糊涂加入的华夏军，遭遇余余之后，他让手下部队依靠地形正面作战，自己则依靠着前期勘察的优势，带着一个连队，绕过最为凶险湿滑的山路，对余余的后方展开包抄。

作战结束后，人们在死人堆里捡出了余余的尸体。

捷报传遍整个战场，对于金军部队而言，当然则只能算是噩耗。

这不会是三月里唯一的噩耗。

三月十六，达赉在一场身先士卒的作战中死去了。

整个西南战役的四个多月时间，这位心情狂躁的女真将领都在想着向渠正言一报当年在西北的仇恨，而华夏军这边也因此做过数个针对性的预案。但直到最后，这样的事情都不曾发生，双方从头到尾都没有在战场上展开直接的对峙。

三月十六这天，达赉率领麾下士兵进攻回师道路上一处名叫鱼岭的小高地，试图将钉在这处山头上威慑山腰道路的华夏军包围、驱赶出去。华夏军据地利以守，战斗打了大半天，后方上万军队被堵得停了下来，达赉亲自上阵组织了三次冲锋。

在快要推进到山头的那次进攻中，一名身负重伤倒在血泊中的华夏军士兵暴起发难，当时达赉身边犹有八名女真勇士拱卫，但在那无比激烈的锋线上，谁都没能反应过来，双方换了一刀，达赉的长刀贯穿了扑下来的华夏军士兵的胸膛，那华夏军士兵的一刀却是照着面门当头砍下。头盔被劈出了豁口，半个脑袋被当场劈开了。

厮杀并未因此停下，到得这天夜里，占据山头的华夏军才在女真人好不容易拖过来的大炮轰击下离去，而前方一里之外的道路，随后又被华夏军士兵占领，他们将道路挖开，埋下了地雷。

十万人拥挤在蔓延的山道上，犹如一条体型太过庞大的巨蛇要钻过太细的甬道，而华夏军的每一次进攻，都像是在蛇身上订下钉子。由于地形的影响，每一场厮杀的规模都不算大，但这每一次的战斗都要令这条大蛇几乎整个的停下来。

双方都在经受巨大的损失，但随着时间的推进，萦绕着女真部队的，是一日更甚一日的焦躁，到得这一刻，从将领到士兵都已经意识过来了，原本的猎人，已经彻底变成了猎物。身形庞大而臃肿的金国部队开始急于逃脱，而人数虽少的华夏军部队已经如同跗骨之蛆般的扑了上来，要一口一口地将这只猎物，撕成骨架。

第九二五章 转折点（二）

三月中旬，西南的山间，天气阴霾，云层压得低，山间的土壤像是带着浓重的水汽，道路被军队的脚步踩过，没多久便化为了恼人的泥泞，士兵在行走中高一脚低一脚，偶尔有人脚步一滑，摔到道路一旁或高或矮的坡下头去了，泥水浸湿了身体，想要爬上来，又是一阵艰难。

北地而来的士兵不堪南方的风雨，有的染上了风寒，进入路边仓促搭起的伤兵营中将就住着。臃肿的后撤军队仍旧每日里前行，但即便停下来，也不会被撤退的部队落下太远。军队自三月初六开拨回转，到三月十八，抵达了黄明县、雨水溪这条战场中线的，也不过一两万的前锋。

华夏军不可能越过女真兵线后撤的锋线，留下所有的人，但阻击战爆发在这条后撤的延绵如大蛇一般兵线的每一处。余余死后，女真部队在这西南的崎岖山间更是失去了大部分的主动权，华夏军籍着前期的勘察，以精锐兵力越过一处又一处的艰难小道，对每一处防御薄弱的山路展开进攻。

若是软柿子好捏，便坚决地予发动进攻，若遇上意志坚决战力也保持得不错的金国精锐，便先在附近的树林中骚扰一波，使其暴躁、使其疲惫，而若是金兵要往山间追过来，那也正中华夏军的下怀

——脱离几条相对好走的道路后，这一片的山岭间每一处都可以当成一夫当关万夫莫开的关隘，想要突破华夏军防守时的配合，需要几倍的兵力推过去。而事实上，即便有几倍的兵力赶来，山林之中也根本无法展开攻击阵型，后方士兵只能看着前方的同伴在华夏军的弩弓封锁下赴死。

这是最憋屈的仗，同伴死去时的痛苦与自身可能无法回去的恐惧交织在一起，若是受了伤，这样的痛苦就更是令人绝望。

对于斗志昂扬的金国部队来说，之前的哪一刻都无法预料到今天的状况。尤其是在进入西南之前，他们一路高歌猛进，数十万的金国部队，一路烧杀抢掠，破坏了足有上千万汉人聚居的所在，他们也抢掠了无数的好东西。不到一百里的山路，近在咫尺，许多人就在此时回不去了。

一些人也很难理解上层的决定，望远桥的大战失利，此时在军中已经无法被掩盖。但即便是三万人被七千人击溃，也并不代表十万人就必然会完全折损在华夏军的手上，如果……在逆境的时候，这样那样的牢骚总是免不了的，而与牢骚相伴的，也就是巨大的悔恨了。

当金国依旧贫弱时，从大山之中杀出来的人们上了战场、面对死亡，不会有这样的悔恨，那不过是人死鸟朝天、不死万万年的光棍行为，但这一刻，人们面对死亡的可能时，便不免想起这一路上劫掠的好东西，在北地的好生活来，这样的悔恨，不仅会出现，也随之倍增。

但在眼下，还没有金国部队选择投降求饶，这一路南下，自己这边的人做过些什么，大家自己心中都清清楚楚，这十余年来的征战和对峙，发生过一些什么，金国士兵的心中也是有数的。

这些事情做过之后，如果敌人是败在自己手上，那是会被扒皮拆骨的。

而这些天以来，在西南山中华夏军所表现出来的，也正是那种不顾一切都要将整个金国部队扒皮拆骨的强烈意志。他们并不畏惧于强者的仇恨，击溃斜保之后，宁毅将斜保直接杀死在宗翰的面前，将残破的人头扔了回来，在最初自然激起了女真部队的愤怒，但随后人们便渐渐能够咀嚼着行为背后透着的涵义了。

尤其是在这十余天的时间里，少数的华夏军部队一次又一次的截在女真大军行进的道路上，他们面对的不是一场顺风顺水的追逐战，每一次也都要承受金国部队歇斯底里的进攻，也要付出巨大的牺牲和代价才能将后撤的军队钉死一段时间，但这样的进攻一次比一次激烈，他们的眼中显出的，也是最为坚决的杀意。

在刻骨的仇恨面前，不会有人在意你将来所谓报复的可能。

战争的天平正在倾斜，十余天的战斗败多胜少，整支大军在这些天里前进不到三十里。当然偶尔也会有胜绩，死了弟弟后身披白袍的完颜设也马一度将一支数百人的华夏军军队围困住，轮番的进攻令其全军覆没，在其死到最后十余人时，设也马试图招降折辱对方，在山前着人喊话：“你们杀我兄弟时，料到有今天了吗！？”

山上半身染血互相搀扶的华夏军士兵也哈哈大笑，咬牙切齿：“若是披麻戴孝便显得厉害，你看见这漫天遍野都会是白色的——你们所有人都别再想回去——”

那呐喊坚定而又血腥。就在这支队伍被设也马以数倍的代价杀光的第二天，三月十九，渠正言带领毛一山等少数精锐攻坚团，配合十数枚火箭弹的发射，击穿雨水溪阵地，切断了女真人这条回家的道路。

……

漫天的春雨降下来。

战马穿过泥泞的山道，载着完颜设也马朝对面山脊上过去。这一处无名的山脊是完颜宗翰暂设的大营所在，距离黄明县仍有十一里的路程，周围的山岭地形较缓，斥候的防御网能够朝周围延展，避免了帅营半夜挨火器的可能。

淅淅沥沥的雨中，聚集在周围营帐间、雨棚下的士兵士气不高，或形容沮丧，或情绪狂热，这都不是好事，士兵适合打仗的状态应该是从容不迫，但……已有半个多月不曾见过了。

作为西路军“皇太子”一般的人物，完颜设也马的盔甲上沾着斑斑点点的血迹，他的战斗身影鼓舞着不少士兵的士气，战场之上，将领的坚决，许多时候也会化作士兵的决意。只要最高层没有倒下，回去的机会，总是有的。

完颜设也马的小队伍没有大营前方停下来，引导的士兵将他们带向不远处一座毫不起眼的小帐篷。设也马下得马来，掀帐进去，完颜宗翰、韩企先两人正围着简陋的沙盘讨论。

“父帅，韩大人。”设也马向两人见礼，宗翰摆了摆手，他才起来，“我听说了雨水溪的事情。”

宗翰点头：“你前天打的，有欠稳重。生死相争，不在口舌。”

设也马微微沉默了片刻：“……儿子知错了。”

帐篷里便也安静了一会儿。女真人顽强后撤的这段时间里，不少将领都奋勇当先，试图振奋起军队的士气，设也马前日全歼那两百余华夏军，原本是值得大力宣传的消息，但到最后引起的反应却颇为微妙。

引起这微妙反应的一部分原因还在于设也马在最后喊的那几段话。他自弟弟死去后，心中憋闷，无以复加，策划与埋伏了十余天，终于抓住机会令得那两百余人落入包围退无可退，到剩余十几人时方才喊话，也是在极度憋屈中的一种发泄，但这一拨参与进攻的华夏军人对金人的恨意实在太深，即便剩余十多人，也无一人求饶，反倒做出了慷慨的应对。

——若披麻戴孝就显得厉害，你们会看到漫山的白旗。

一部分或者是恨意，一部分或者也有落入女真人手便生不如死的自觉，两百余人最后战至全军覆没，还拉了近六百金军士兵陪葬，无一人投降。那应对的话语随后在金军之中悄然传开，虽然不久之后上层反应过来下了封口令，暂时没有引起太大的波澜，但总之，也没能带来太大的好处。

“……宁毅人称心魔，有的话，说的却也不错，今天在西南的这批人，死了家人、死了亲人的不计其数，若是你今天死了个弟弟，我完颜宗翰死了个儿子，就在这里大呼小叫以为受了多大的委屈，那才是会被人嗤笑的事情。人家多半还觉得你是个小孩子呢。”

宗翰看着沙盘，有些沙哑的嗓音再度响起来：“这次杀回去，将来你们与黑旗之间，还有灭国之战要打，到最后，一边多半是要死绝了的。你最好……现在就摆正这心态。”

“……是。”营帐之中，这一声声响，之后应得极重。宗翰此后才扭头看他：“你此番过来，是有什么事想说吗？”

“华夏军占着上风，不要命了，这几日，依儿臣所见，军心动摇得厉害。”这些时日以来，军中将领们谈及此事，还有些避讳，但在宗翰面前，受过先前训示后，设也马便不再讳饰。宗翰点头：“人人都知道的事情，你有什么想法就说吧。”

“儿臣请命，进攻雨水溪。”设也马说道，“依儿臣所见，雨水溪地势不同于黄明，那边地形复杂，防线不窄。华夏军以精锐力量进攻，表面上是占住了地方，实际上若要防守，人手未必会够。儿臣带人反攻过去，最好是两面夹攻，我方人数占优，在雨水溪那里，华夏军不论是展开作战，还是打一阵后转移，对我方都有好处。”

宗翰看着地图，没有说话，一旁的韩企先此时方才开了口：“其实……雨水溪就算暂时放下，也没有太大的关系。华夏军占的是前期勘察地貌的便宜，能够在大道之外的山间冒险突进，因而给我们造成这些麻烦，他们掌控最强的还是雨水溪、黄明县之前的这段路，黄明县到剑阁，眼下仍在我们手中，撤退之初大帅便安排了高将军到后方熟悉山间环境，在各个小道上设下陷阱，因此，只要能过了黄明，后撤的难度，已大大减少了。”

宗翰与设也马是父子，韩企先是近臣，眼见设也马自请去冒险，他便出来安抚，其实完颜宗翰一生戎马，在整支大军行进艰难之际，手底下又岂会没有半点应对。说完这些，眼见宗翰还没有表态，韩企先便又加了几句。

“另外，大帅将营地设于此，也是为了最大限度的切断两边山间通行的可能。如今东侧山间七八里可能的路径都已被我方阻隔，华夏军想要绕过去横击我军前路，又或者突袭黄明县城的可能性已经不大，再过两日，我们通行的速度便会加快，此时即便费一番功夫拿下雨水溪，能起到的作用也只是聊胜于无罢了。”

设也马却摇了摇头，他严肃的脸上对韩企先露出了一丝笑容：“韩大人不必如此，我军内中状况，韩大人比我应该更加清楚。速度不说了，我方军心被那宁毅这样一刀刀的割下去，大家能否生抵剑阁都是问题。而今最重要的是如何将军心鼓舞起来，我领兵进攻雨水溪，不管胜败，都显出父帅的态度。而且几万人堵在路上，走走停停，与其让他们无所事事，还不如到前方打得热闹些，即便战况焦灼，他们总之有点事做。”

白巾沾了黄泥，盔甲染了鲜血，完颜设也马的这番话，确实透出了不凡的见识与勇气来。其实跟随宗翰征战半生，真珠大王完颜设也马，此时也已经是年近四旬的汉子了，他作战勇猛，立过许多军功，也杀过无数的敌人，只是长期随着宗翰、希尹、高庆裔、韩企先等杰出人物在一起，有些地方，其实总是有些逊色的。

直到斜保身死，女真军队也陷入了问题之中，他身上的品质才更多的显现了出来。事实上，完颜设也马率兵进攻雨水溪，不论是战胜华夏军，还是籍着华夏军兵力不够暂时将其于雨水溪逼退，对于女真人来说，都是最大的利好，往日里的设也马，必然会做这样的打算，但到得眼下，他的话语保守许多，显得更加的稳健起来。

韩企先便不再反驳，一旁的宗翰缓缓地叹了口气：“若着你去进攻，久攻不下，如何？”

“儿臣……当以保全力量为要，能胜则争胜，若不能胜，尽量以拖住华夏军，使其投入更多兵力到雨水溪为目的，缓解周围局势。”

宗翰看了一眼韩企先，韩企先微微摇头，但宗翰也朝对方摇了摇头：“……若你如往日一般，回答什么身先士卒、提头来见，那便没必要去了。企先哪，你先出去，我与他有些话说。”

韩企先领命出去了。

营帐里，宗翰站在沙盘前，背负双手沉默良久，方才开口：“……当年西北小苍河的几年大战，先后折了娄室、辞不失，我与谷神便知道，有朝一日华夏军将成为心腹大患。我们为西南之战准备了数年，但今日之事说明，我们还是轻敌了。”

设也马张了张嘴：“……天南海北，消息难通。儿子以为，非战之罪。”

“打仗岂会跟你说这些。”宗翰朝设也马笑了笑，伸出手让他站近一点，拍了拍他的肩膀，“不管是什么罪，总之都得背战败的责任。我与谷神想籍此机会，底定西南，让我女真能顺遂地发展下去，如今看来，也不行了，只要数年的时间，华夏军消化完此次的战果，就要横扫天下，北地再远，他们也一定是会打过去的。”

设也马捏了捏拳头，没有说话。

宗翰缓缓道：“往日里，朝堂上说东朝廷、西朝廷，为父嗤之以鼻，不做辩解，只因我女真一路慷慨大胜，这些事情就都不是问题。但西南之败，我军元气大伤，回过头去，这些事情，就要出问题了。”

“即便人少，儿子也未必怕了宗辅宗弼。”

“无关宗辅宗弼，真珠啊，经此一役，宝山都回不去了，你的眼界还只有这些吗？”宗翰的目光盯着他，这一刻，慈和但也坚决，“即便宗辅宗弼能逞一时之强，又能如何？真正的麻烦，是西南的这面黑旗啊，可怕的是，宗辅宗弼不会知道我们是如何败的，他们只以为，我与谷神已经老了，打不动了，而他们还年富力强呢。”

宗翰长长地叹了口气：“……我女真东西两边，不能再争起来了。当初发动这第四次南征，原本说的，便是以战绩论英雄，如今我败他胜，往后我金国，是他们说了算，没有关系。”

“父王！”

“你听我说！”宗翰严厉地打断了他，“为父已经反复想过此事，只要能回北方，千般大事，只以备战黑旗为要。宗辅宗弼是打胜了，但只要我与谷神仍在，整个朝堂上的老官员、老将领便都要给我们几分面子，我们不要朝堂上的东西，让出可以让出的权力，我会说服宗辅宗弼，将所有的力量，放在对黑旗的备战上，一切好处，我让出来。他们会答应的。就算他们不相信黑旗的实力，顺顺利利地接过我宗翰的权力，也动手打起来要好得多！”

“如此，或能为我大金，留下延续之机。”

“与你说起这些，是因为此次西南撤兵，若不能顺利，你我父子谁都有可能回不了北方。”宗翰一字一顿，“你仍年轻，这些年来，原本尚有许多不足，你看似沉着，实则勇猛有余，机变不足。宝山表面上粗豪鲁莽，其实却细腻机敏，只是他也有未经打磨之处……罢了。”

说到已死的斜保，宗翰摇了摇头，不再多谈：“经过此次大战，你有所成长，回去之后，当能勉强接下王府衣钵了，往后有什么事情，也要多想想你弟弟。这次后撤，我虽然已有应对，但宁毅不会轻易放过我西南大军，接下来，仍旧凶险处处。真珠啊，这次回到北方，你我父子若只能活一个，你就给我牢牢记住今日的话，无论忍辱负重还是忍气吞声，这是你此后半生的责任。”

“父王，我一定不会——”设也马红了眼睛，宗翰大手抓过来，猛地拉住了他身上的铁盔：“不要婆婆妈妈效女儿姿态，胜败兵家之常，但打败就要认！你今天什么都保证不了！我死不足惜，你也死不足惜！唯我女真一族的前途命运，才是值得你挂心之事——”

设也马的双目通红，面上的表情便也变得坚决起来，宗翰将他的盔甲一放：“去吧，给我去打一场规规矩矩的仗，不可鲁莽，不要轻敌，尽量活着，将大军的军心，给我提起几分来。那就帮大忙了。”

设也马后退两步，跪在地上。

“——是！！！”

营帐之外，春雨还在下，设也马带着队伍出了营地，不久之后，点了精兵，朝雨水溪方向过去。这是三月二十这天的下午，设也马的内心慷慨无畏，但也有着强烈的理智在支配他，他考虑了数种作战的计划。

山路难行，前前后后往往也有兵力堵住了路，到得二十一这天的上午，设也马才抵达了雨水溪附近，就近勘察，这一战，他将要面对华夏军的最难缠的将领渠正言，但好在对方带着的应该只是少数精锐，而且雨水也抹掉了火器的优势。

不多时，到最前方探查的斥候回来了，结结巴巴。

“宁、宁毅……来了，似乎就驻在雨……雨水溪……”

……

设也马赤红的眼睛微微凝固，大雨降下来。

……

“我入……入你亲娘……”

……

二十一这天下午，设也马对雨水溪，发动进攻……

第九二六章 转折点（三）

“长安城外白云秋，萧索悲风灞水流。因想汉朝离乱日，仲宣从此向荆州……”

古旧的戏台对着滚滚的江水，台上唱歌的，是一位嗓音浑厚却也微带沙哑的老人，歌声伴着的是铿锵的鼓声。

戏台前早已摆开圆桌，不多时，或着甲胄或穿华服的数人入场了，有的彼此认识，在那诗歌的声音里拱手打了招呼，有的人只是静静坐下，观望其余几人。过来一共是九人，半数都显得有些风尘仆仆。

台上的鼓声停了片刻，随后又响起来，那老歌者便唱：“岘山回首望秦关，南向荆州几日还。今日登临唯有泪，不知风景在何山——”

老者的唱腔极有感染力，落座的其中一人叹了口气：“今日登临唯有泪，不知风景在何山哪……”

旁边一名着文士袍的却笑了笑：“岘山回首望秦关，南向荆州几日还……司空曙写的是岘山亭，离这边，可有几日呢……”将手掌在桌上拍了拍，“唱错啦。”

便说话间，一旁的台阶上，便有身着戎装之人上来了。这第十人一出现，先前九人便都陆续起来：“刘大人。”

“刘将军。”

“平叔。”

那第十人拱手笑着：“时间仓促，怠慢诸位了。”话语威严稳重，此人便是武朝动荡之后，手握重兵，占下了巴陵、江陵等地的刘光世。

先前那说道唱错了的书生道：“刘叔叔，台上这位，唱的东西有深意啊。您故意的吧。”

“实不相瞒，这位老叔唱曲与先前武朝风气不同，悲壮慷慨，乃刘某心头所好，因此请其在军中专门为我唱上几曲。今日之会，一来要保守秘密，二来也实在有些仓促，因此唤他出来助唱一二。平宝贤侄的喜好，我是知道的，你今日不走，江陵城里啊，近来倒是有两位艺业惊人的歌姬，陈芙、严九儿……正事过后，世叔为你安排。”他笑得威严而又亲切，“坐吧。”

众人便落座下去，刘光世挥手让人将那老歌者遣走了，又有侍女上来沏茶，侍女下去后，他环顾四周，方才笑着开口。

“世情变化快，今日之会，要谈的事情不简单，诸位有的代主家而来，有的是亲自前来，身份都敏感，我这里便不一一介绍了。反正，暂且心中有数便是，如何？”

眼下显然是一场密会，刘光世想得周全，但他这话落下，对面一名穿了半身甲胄的汉子却摇了摇头：“没事，有刘大人的把关挑选，今日过来的又都是汉人，家大业大，我信得过在场诸位。鄙人夏忠信，不怕被诸位知道，至于诸位说不说，没有关系。”

“久仰夏将军威名。”先前那年轻书生拱了拱手。

那夏忠信道：“屡战屡败，屡败屡战，没什么威名可言，苟延残喘罢了。”

年轻书生笑着站起来：“在下肖平宝，家父肖征，给诸位叔伯长辈请安了。”

刘光世含笑看着这些事情，不一会儿，其余几人也都表态，起身做了自述，每人话中的名字，眼下都代表了江南的一股势力，类似夏忠信，便是已然投了女真、如今归完颜希尹节制的一支汉军统领，肖平宝背后的肖家，则是汉阳附近的世家大族。

这样的聚会，虽然开在刘光世的地盘上，但等同于聚义，若是只有刘光世清清楚楚地知道所有人的身份，那他就成了真正一人独大的盟主。众人也都明白这个道理，因此夏忠信干脆光棍地把自己的身边表明了，肖平宝随后跟上，将这种不对称的状态稍稍打破。

刘光世倒也并不介意，他虽是武将，却一辈子在文官官场里打混，又哪里见少了这样的场面。他早已不再拘泥于这个层次了。

他待到所有人都介绍完毕，也不再有寒暄之后，方才笑着开了口：“诸位出现在这里，其实就是一种表态，眼下都已经认识了，刘某便不再拐弯抹角。西南的局势变化，诸位都已经清楚了。”

众人目光严肃，俱都点了点头。有人道：“再加上潭州之战的局面，而今大家可都是一条绳上的蚂蚱了。”

“我不曾想过，完颜宗翰一世英名竟会马失前蹄，吃了如此之大的亏啊。”

“话不能这么说，女真人败了，终究是一件好事。”

“可黑旗胜了呢？”

众人说了几句，刘光世抬了抬手：“诸位说的都有道理，其实女真之败未尝不好，但黑旗两战皆胜，这等情况，终究令人有些始料不及了。不瞒诸位，最近十余天，刘某见到的人可真是不少，宁毅的出手，令人毛骨悚然哪。”

他说到这里，喝了一口茶，众人没有说话，心中都能明白这些时日以来的震撼。西南激烈地打了四个月，完颜宗翰尚在艰难推进，但随着宁毅领了七千人出击，女真人的十万大军在锋线上直接崩溃，随后整支军队在西南山中被硬生生推得后退，宁毅的军队还不依不饶地咬了上来，而今在西南的山中，犹如两条巨蟒交缠，打得鲜血淋淋，那原本弱小的，竟是要将原本兵力数倍于己的女真西路军咬死在剑门关内的苍茫群山里。

这样的出手看在众人眼里，甚至比他当年的一怒弑君，犹然要震撼几分。十余年过去，那魔头竟已强大到了放眼天下说杀谁就杀谁的程度了，就连完颜宗翰这种先前几乎被公认为天下第一的武将，眼下都被他狠狠地打着耳光，眼看着甚至要被活生生地打死。

而今西南山间还未分出胜负，但私下里已经有无数人在为往后的事情做谋划了。

事情变得毕竟太快，先前什么预案都没有，因此这一轮的活动，谁都显得仓促。

“我说说那边的情况吧。”夏忠信开口道，“三月初十，秦老二那边就有了异动，女真的完颜希尹也很厉害，早早的就已经调兵遣将，防着那头。但结果诸位都知道了，老于倒了霉，手下两万人被秦老二一次突击，死的死伤的伤，命都没了。接下来，完颜希尹几乎三天调一次兵，这是在下棋呢，就不知道下一次倒霉的是谁了。我们都说，接下来他们可能攻剑阁，两头一堵，粘罕就真的再也回不去了。”

“去年……听说连着打了十七仗吧。秦将军那边都未曾伤到元气。”有人接了话，“华夏军的战力，真的强到这等地步？”

“是七天时间，连续打了十七场。”夏忠信面无表情，“怎么个厉害法，已经说不准了，遇上就败。完颜希尹是厉害，也不把咱们汉人当人哪，他手下握着的是女真最强的屠山卫，也不敢直接冲上去，只打算慢慢耗。说起来，其实秦老二手下的才是当初小苍河的那批人，你们想想，三年的时间，熬死了中原一百万军队，杀了辞不失，把女真人闹得灰头土脸的最后打磨出来的两万人。人家又在西边鸟不生蛋的地方熬了几年才出来，他娘的这不是人，这是讨命的鬼。”

他顿了顿：“不瞒诸位，如今在前线的，谁都怕。西南打胜了，老秦是打着绝户的主意来的，血海深仇啊，一旦棋下完了，图穷匕见。在黑旗和屠山卫中间，谁碰谁死。”

一旁的肖平宝抽动嘴角，笑了笑：“恕小侄直言，何不投了黑旗算了。”

他这话中有明知故问的意思在，但众人坐到一起，言语中统一意思的步骤是要有的，因此也不气恼，只是面无表情地说道：“西南怎么纳降李如来的，如今所有人都知道了，投女真，要被派去打老秦，投了老秦，要被派去打屠山卫，都是个死字。”

他顿了顿：“其实死倒也不是大家怕的，不过，京城那帮老小子的话，也不是没有道理。自古以来，要投降，一来你要有筹码，要被人看重，降了才能有把交椅，而今投降黑旗，不过是苟延残喘，活个几年，谁又知道会是什么样子，二来……刘将军这边有更好的想法，未尝不是一条好路。大丈夫在世不可一日无权，若还有路走，夏某也不想入黑旗就当个火头军。”

这样的话语里，众人自然而然将目光投向了刘光世，刘光世笑了起来：“夏将军妄自菲薄了，武朝今日局面，很多时候，非战之罪。国朝两百余年重文轻武，积重难返，有今日之窘境，也是无奈的。其实夏将军于战场之上何等勇武，用兵运筹出神入化，刘某都是佩服的，可是说白了，夏将军布艺出身，统兵许多年来，哪一天不是各方掣肘，文官老爷们指手画脚，打个秋风，来来往往。说句实话，刘某手上能剩下几个可战之兵，不过祖上余荫而已。”

刘光世这番话算是说到了夏忠信心中，这位面目冷硬的中年汉子拱了拱手，无法言语。只听刘光世又道：“而今的情况毕竟不同了，说句实话，临安城的几位跳梁小丑，没有成事的可能。光世有句话放在这里，若是一切平顺，不出五年，今上于福州发兵，必然收复临安。”

他说到今上之时，拱了拱手，众人彼此对望一眼，显然明白了刘光世这句话里潜藏的涵义。刘光世站起来，着人推上来一版地图：“其实，光世此次邀请诸位过来，便是要与大家推一推往后的局面，诸位请看。”

他的手指在地图上点了点：“世事变化，今日之情况与半年前完全不同，但说起来，出乎意料者无非两点，陈凡占了潭州，宁毅稳住了西南，女真的军队呢……最好的状况是顺着荆襄等地一路逃回北方，接下来呢，华夏军其实多少也损了元气，当然，几年内他们就会恢复实力，到时候两边一连上，说句实话，刘某如今占的这点地盘，正好在华夏军两边钳制的夹角上。”

刘光世说到这里，只是笑了笑：“击溃女真，华夏军名声大振，今后席卷天下，都不是没有可能，但是啊，其一，夏将军说的对，你想要投降过去当个火头兵，人家还未必会收呢。其二，华夏军施政严苛，这一点确实是有的，一旦大胜，内部或者过犹不及，刘某也觉得，难免要出些问题，当然，关于此事，我们暂时观望便是。”

“无论如何，几年的时间，咱们是有的。”刘光世伸手在潭州与西南之间划了一个圈，“但也只有那几年的时间了，这一片地方，迟早要与黑旗起摩擦，咱们何去何从，便不得不有所考虑。”

“关于这局面的应对，刘某有几点考虑。”刘光世笑着，“其一，强大自身，总是不会有错的，不管要打还是要和，自己要有力气才行，今日在座各位，哪一方都未必能与黑旗、女真这样的势力掰腕子，但若是联手起来，趁着华夏军元气已伤，暂时在这局部地方，是有些优势的，其次去了文官掣肘，咱们痛定思痛，未必没有发展的机会。”

“但只是联手，还不够强，其实说白了吧，就算重复武朝旧观，在金国、黑旗之间，武朝也是最弱的一方，但打胜的资格没有，谈的资格，总是会有的。诸位且看着形势，黑旗要恢复元气，稳定局面，按兵不动，金军北撤，今上于临安对峙于东面，诸位看看，有多少地方，而今是空出来了的。”

刘光世的手掌拍在地图上，眼中精芒已现：“诸位，中原！只要西南之战停歇，女真北去，咱们联手，接下来破长江而取中原，回攻汴梁，重复我武朝旧观，诸位啊，这是不世之功啊！于我武朝，于我汉人，于我华夏——”

他这声音落下，桌边有人站了起来，折扇拍在了手掌上：“的确，女真人若兵败而去，于中原的掌控，便落至最低点，再无影响力了。而临安那边，一帮跳梁小丑，一时之间也是无法顾及中原的。”

又有人道：“宗翰在西南被打得灰头土脸，不论能不能撤出来，到时候守汴梁者，必然已不再是女真军队。若是场面上的几个人，咱们或许可以不费吹灰之力，轻松光复旧都啊。”

刘光世笑着：“再者，名不正则言不顺，去年我武朝倾颓溃败，岳飞、韩世忠等人去了东面，却连先帝都未能守住，这些事情，刘某谈不上怪罪他们。后来女真势大，有些人——汉奸！他们是真的投降了，也有许多仍旧心怀忠义之人，如夏将军一般，虽然不得不与女真人虚与委蛇，但内心之中一直忠于我武朝，等待着反正时机的，各位啊，刘某也正在等待这一时机的到来啊。我等奉天意承皇命，为我武朝保住火种，复中原旧观，来日不论对谁，都能交代得过去了。”

他一面说着这些话，一面拿出炭笔，在地图上将一块又一块的地方圈起来，那囊括了汴梁等地的一大圈地盘，俨然便是整个天下中最大的势力之一，有人将拳头拍在了手掌上。

刘光世不再笑，目光严肃地将炭笔敲在了那上头。

“诸位，这一片地方，数年时间，什么都可能发生，若我们痛定思痛，锐意革新，向西南学习，那一切会如何？若是过得几年，形势变化，西南真的出了问题，那一切会如何？而即便真的如人所说，我武朝国运终究不幸衰微，诸位啊，我等保民于一方，那也是一番大功德，对得住天下，也对得住华夏了。”

江风飒沓，刘光世的话语掷地有声，众人站在那儿，为着这图景严肃和沉默了片刻，才有人说话。

“西南击败女真，元气已伤，必然无力再做北伐。中原千万黎民，十余年受苦，有此机会，我等若再坐视，苍生何辜啊。各位，刘将军说得对，其实便不论那些打算、利益，如今的中原黎民，也正需要大家共弃前嫌，救其于水火，不能再拖了。今日之事，刘将军牵头，其实，眼下整个汉人天下，也唯有刘将军德高望重，能于此事之中，任盟主一职。从今往后，我江东陈家上下，悉听刘将军调配！差遣！”

大江东去的风景里，又有许多的肉食者们，为这个国家的将来，做出了艰难的选择。

城头变幻大王旗。有多少人会记得他们呢？

这是三月底的时候，宗翰尚未走出剑阁，秦绍谦与完颜希尹正在剑阁以北不断调兵对峙。三月二十七，秦绍谦麾下将领齐新翰率领三千人，出现在近千里之外的樊城附近，试图强袭襄樊渡口。而完颜希尹早有准备。

华夏军第七军精锐，与女真屠山卫的第一轮厮杀，就此展开。

第九二七章 转折点（四）

在乱世的浮沉中，人们走向不同的方向。虽然多数人随波逐流、浑浑噩噩，但也总有人逆潮而动、拔剑向前。

自女真西路军攻破襄樊后，武朝大门敞开，襄樊到剑门关的千里之地迅速沦陷。许许多多的人和军队跪倒在女真人的面前，在不到半年的时间里，这千里之地大大小小的城池为女真人敞开了城门。

部分抵抗者当时死去了，愿意投降女真的军队以这样那样的方式纳了投名状，但也总有一些人，是真正的选择了虚与委蛇，在安静地等待转机的到来。

从西南回归北方，渡过长江并不是只有襄阳、樊城一条路，但从地理上来说，襄樊所处的位置却实在重要。并未考虑过失败的女真部队始终将船队集中在襄樊渡头。也是因此，当某些最不可能出现的情况出现，令军队偷袭襄樊，截断女真人后路的计划，从去年开始，就已经在某些胆大包天之辈的脑海里盘旋了。

金人的望远桥之败，触动了刘光世、夏忠信、肖征等人的神经，令得他们迅速地做出了自己的选择。与此同时，也总有另一些人，开始联络和实施其他们的计划来。

三月初七，在相互联络妥当后，齐新翰率领一个旅的队伍出发，沿着精心探索的路径一路前行。三月二十七，抵达樊城脚下，试图里应外合，做出偷袭。

如果偷袭成功，将给试图后撤的女真西路军一次极沉重的打击。但之后的进展，却并不顺利。

三千人奔袭近千里，选取的路线还约等于敌人的后方，整个行为实际上是极其冒险的。但考虑到金军与汉军之间的隔阂以及这次行动的意义，秦绍谦最终批准了这次行动。选取的是军中最精锐的队伍，做了数种预案——虽然暗地里与华夏军联络的汉军方面做出了一套精细的计划，但华夏军最终没有按照这套计划走。

事实证明这样的心理极其必要，在接近樊城地界时，齐新翰将斥候队重重放开，并且提前到樊城城下观察了情况，军队在约定的时间，并未进入约定的地点。

樊城内部的接头人失约，而随着斥候队在城南主动发出信号，樊城的城墙上，有人纵身跳了下来。

被安排在樊城内部试图开门的人员，原本是一名中原汉军的小将领，但很显然，这一切计划已经被女真人识破，他们将这位小将押上城墙，命其欺骗华夏军，但这人的纵身一跃，也将这可能性彻底抹消。

安排在襄樊一带的女真军队、精锐伪军事先并未确定华夏军的行踪，抓捕到内应之后，才进行了大规模的调动，包括三千屠山卫在内的上万部队迅速往城外包围而来。齐新翰也并不慌张，三千人迅速撤往樊城西南的丹阳镇附近，趁着夜色，借地形设下埋伏。

樊城的汉军眼见金人识破黑旗偷城的轨迹，开始转身逃亡，战意遂变得坚决，数千人迅速追至丹阳，眼见一支黑旗队伍朝山中退去，当下汹涌而上，试图夺取有利地形。他们还未上山，队形中段便有华夏军展开了攻击，将阵型切做两截，其后，又一支埋伏的军队自后段杀入，首先抢夺军队携带的火药、马车、铁炮。

屠山卫赶到时，第一股赶到的六千汉军正漫山遍野的逃亡，华夏军分作两股，在山间摆开了犄角形的炮阵，等待着屠山卫的正面进攻。

屠山卫虽是女真精锐，但剑阁之外掌握在希尹手中的人数，总数不会超过三万，能够安排在樊城、又能调拨出来追击的，数量更少。同等的数量对比之下，齐新翰才击溃两倍于己的汉军，便直接冲着赶来的屠山卫叫阵了。

负责带领这支屠山卫的也是一员猛将，一见华夏军这目中无人的样子，当即便展开了进攻。

战斗在夜里的第一时间打得激烈异常，华夏军虽然才做过一场，但占据地利之后摆开阵型，其实极占便宜。齐新翰正是因此才直接撩拨对方。但女真的率军将领也并非蠢人，第一波进攻的后半段便意识到了问题，指挥大量的军队试图进行迂回包抄，同时调配樊城以南的更多汉军过来堵路。他的包围尚未完成，齐新翰便籍着原本就看好的有利地形，在天亮之前，迅速开始了转移。

屠山卫便一路咬上去。

虽然女真一方占着兵力的优势，但齐新翰率领的三千人在高原上长期训练，于崎岖地形长途奔袭只是家常便饭。他们一路于山间穿插，偶尔遭遇汉军，不过一击即溃。这样的局面令得女真一方在最初的两天里根本无法抓住战机。人们只能知道，樊城附近，已经热热闹闹地打起来了。

战场上的事情已经点起火焰。战场之外，情况也显得格外复杂。

……

三月二十九，昭化以北天色阴沉，金国西路军后方大营。

四十三岁的金国将领完颜庾赤掀开大帐的帘子，向坐镇其中的主帅请安：“老师。”

帐篷之中亮着灯火，中央是一块巨大的沙盘，各式各样的小旗帜插在沙盘对应的位置上，旗帜上写有不同势力、军队的名字，每一日随着情报的到来，都会进行一轮调整与更新。

半头白发，身形在最近显得消瘦但依然精神矍铄完颜希尹坐在沙盘前方的椅子上，完颜庾赤注意到，他的手中拿着两面旗帜，正看得有些出神。

“老师。”完颜庾赤跟随希尹多年，相对于不太扶得上墙的小王子青珏，完颜庾赤的家境并不显赫，但也因此，实打实的成绩爬上来，算得上是希尹极为信任的弟子与左膀右臂了。一见希尹的动作，他便大概猜到，发生了什么：“……是找出人来了吗？”

“嗯。”完颜希尹点了点头，手中转动着写有名字的小旗帜，过得片刻，微微叹息，却也露出了一丝笑容，“戴梦微、王斋南，你记得这两人吗？”

完颜庾赤略略一想：“戴梦微乃西城县大儒，王斋南亦是儒将，年前他们送的东西，老师很喜欢，跟他们聊了半天……是他们叛了？”

“从未真正降服，又有何叛字可言。庾赤啊，为师早就说过，儒学博大精深，南面这些读书人，也并不都是跪下的。知道是他们，为师倒还有些欣慰。”

“是。”完颜庾赤点头。其实希尹汉学精神，他的弟子倒并不都是喜爱读书之人。

“你去处理吧。”

希尹简简单单的一句话，之后，又是无数的腥风血雨。

……

完颜庾赤领兵而出的同时，从长江到剑阁之间的千里之地上，原本潜伏的华夏军情报部门成员，也在迅速地做出自己的反应与动作。

女真人占领这片区域之后，杀人、屠城，反抗者们死的死降的降，也总有一些，或上山落草，或隐匿于难民之中，始终都在进行着自己的反抗。汉军、士族当中也有倾向于华夏军的，也正是把持住了几处地方的戴梦微、王斋南与华夏军联系，提出了夺取樊城的计划。

但是很显然，对于襄樊一地的重要性，完颜希尹也早有预估，甚至于早先臣服己方的汉军会与黑旗勾结，也不曾离开他的盘算。随着望远桥之变的出现，齐新翰逼近樊城，希尹安排好的后手展开，逼退齐新翰后，对于前期的信息稍一复盘，戴梦微、王斋南的身影，也就进入了希尹的视野。

与此同时，华夏军的情报部门则必须开始考虑戴梦微、王斋南等人实际上乃是真正汉奸的可能性。这样的可能性初步排除后，行动的讯息便朝着四面八方传了出去。

原本埋伏于各个城池、难民群中以福禄为首的众多绿林英雄、反抗势力，开始行动起来，他们行动的目的，是为了联合各方力量，开始救援戴、王两人以及这两位反抗者的亲人、族人。一场场暴乱在振臂高呼中展开，华夏军同时开始对着千里之地上其余的所有可争取的汉军队伍，展开了游说。

双方的棋子依然在落下，完颜希尹等待着反叛者们的出现，试图一举镇压，以杀鸡儆猴，提前引爆与清理开北归途中可能的隐患。而对于华夏军来说，以三千人的铤而走险作为开端，秦绍谦便要提醒所有人：决战的时辰，就要到了。

……

剑门关外导火索点燃的这一刻。剑门关内，激烈的厮杀还在继续。

黄明县以南，空气湿润而阴沉，硝烟在天空中弥漫、伴随渗人的血腥味充斥人们的鼻腔。

完颜设也马挥舞长刀，大声呼喊，正活跃于前线的厮杀当中。他的不断活跃，鼓舞了金军的士气。

名为“帝江”的火箭弹从小山头的工字架上发出，带着恐怖的尾焰呼啸而来，掉落在不远处的溪水里，爆炸冲开。完颜设也马则率领队伍，冲向那正被少量华夏军占据的小山头。

从三月二十一的雨水溪到这一天的黄明县，他已经奋战数日，声嘶力竭。事实上，宗翰大军撤出西南的最关键一刻，也已经到了。

这是他一生之中，遭遇到的最为艰难也最为绝望的一场战争，雨水溪鏖战五日，设也马一度以为自己就要死在那片山林里。渠正言率领的士兵不过四千余人，虽然打出宁毅的旗帜不过是空城计一般的谋划，但跟随他过来的却都是黑旗军中作战最为悍勇的几支部队，金人军心渐丧，在正面作战的第二日便露了颓势，第三日，设也马被堵在狭窄的山道上，几乎被两支黑旗军队包了饺子。

但金人当中，还有勇士。跟随在设也马身边一道作战近二十年的奚人副手匿舍朗带着设也马的战旗全力突围，最终匿舍朗被黑旗军射杀，设也马侥幸突围，逃出生天。

一生软弱的人很难突然变成硬骨头，而一生傲岸的人也不会突然就变得软弱起来。连日的战斗，兄弟死了，副将死了，在突围之中，与他犹如一人的最为喜爱的战马也死了，身边的士兵大多露出往日里绝对见不到的凄惶绝望之色，设也马反倒忘了恐惧。此后结起兵力又是两天的作战，黑旗军的炮火、战场上的流矢，竟一丝半点的都没挨到他的身上来。

雨水溪地势复杂，五天的时间里，虽然大家一轮轮的厮杀未分胜负，但在金人而言，这番奋战倒确确实实地拖住了渠正言继续前推的态势，待到雨水溪聚集的黑旗军更多，设也马将军队撤往黄明县。

此时亦有大量的女真军队正涌向狭窄的黄明山道，华夏军衔尾追杀，令得金人伤亡惨重。

一个多月以前，抵达狮岭、秀口前线的军队，一共是五万汉军，近十万的金军主力，而在后方山道上，亦有三万余的伤兵、后防部队卫戍各处。望远桥之战失利后，大部分汉军选择了投降，从狮岭、秀口出发的金军近七万，但加上后方路途上的人员，总数也到了十万人之众。

半个多月时间里，在华夏军的轮番冲击下，金军的伤亡、失踪人数已近两万，少量已经不可能撤走的伤员选择了投降。到二十五、二十六，顺利通过黄明山口的女真部队约五万人，剩余尚有两万余被堵在入山的道路前。由于黄明县附近已经很难通过小路绕道而行，陆续赶上来的华夏军对着逃亡的女真部队展开了一次又一次的冲锋，击溃之后，再行俘虏。

被落在最后的这些部队士气本就低迷，虽然往往占据道路摆开防御，但华夏军的火箭弹射程远大于火炮，常常是一轮火箭弹加上一轮冲锋，最后方的女真部队便大规模地开始投降。这期间，拔离速、撒八等人的奋战在一定程度上延缓了崩溃的速度，从雨水溪过来的设也马随即也加入其中，努力地稳住军心。

二十九这日，从侧面过来的一支华夏军小队靠着偷袭占据了道路边的一处山头，几乎截断后段数千人的去路，设也马率队朝山上展开了两次进攻，人数居极端劣势的华夏军小队发射了携带的数枚火箭弹后，眼见女真人汹涌而来，终于还是选择了撤退。

一发火箭弹就在设也马身边不远处的大石后爆炸，他身边有士兵被掀飞了，设也马早已呼喊得声嘶力竭，亲卫们冲过来时，他还在原地怔怔地站了许久，随后明白，自己又侥幸地活了下来。

山头上的华夏军狼狈撤去了。

——而自己活着。

他想起过往被女真人称为英雄的许多人，阿骨打、父亲、宗望、希尹、娄室、拔离速……在这一刻，他才忽然明白自己不及他们的地方在哪里。自己跟随大军作战二十年，也自诩奋勇，但实际上，自己成年后所打的仗，其实大多是顺风仗了。

阿骨打与父亲、希尹那一代人不同，在后人看来他们一路厮杀慷慨豪迈，但当年从宁江州到护步达岗，一次一次以少数兵力对多数辽兵时，他们都是这样在生死的边缘走过来的。

到得这一刻，自己才真正明白，幸存下来，是何其艰难的一件事。

天边有惨淡的太阳，山谷中罩满阴霾，但在眼前的一刻，一切都鲜活动人。不久之后，他看到拔离速从道路另一头过来，身上沾着硝烟与鲜血的两人互相点头，没有多说话。

只要能回到北地，我必不让大金，亡于黑旗之手。

这一刻，他是这样想的。

第九二八章 转折点（五）

四月初三清晨，伴随着黄明县城里响起的轮番爆炸，华夏军自山口冲出，光复了剑阁山道上已成废墟的这个小节点。

女真人撤走时引爆军资，残留的火焰与烟尘铺天盖地。排爆、灭火与清理地雷的工作持续了大半日，后方也有部队陆续赶来，临近傍晚时，宁毅抵达这里，在夜间做完排雷工作的野地上将庞六安等军中高层将领召集过来。

“山路狭窄，女真人撤离的速度不快，据刚刚回来的侦查员报告，拔离速在三里外的路边山头上摆开了铁炮阵。依然是他亲自负责殿后，但设也马可能已被撒八带着往前走了……”由庞六安首先报告了前线的主要情况，“黄明县的清扫与排雷已经初步完成，我这边可以先带两个团的兵力跟上去。”

“宗翰的撤退很有章法，虽然是惨败，但是在之前大半个月的时间里，他们将黄明县、雨水溪那头的山路大概都弄清楚了，我们的斥候队，很难再穿插过去。”庞六安之后是第四师的参谋长陈恬，他也是带着渠正言的意见过来的，“雨水溪、黄明县过去十里，交汇点是黄头岩，强攻黄头岩能够留下一部分人，但我们这边认为，目前最重要的，其实已经不在后路的进攻……”

众人就盘膝坐在地上，陈恬说着话：“毕竟如果不依赖火箭弹的射程，窄路设防女真人还是占便宜的。他们劳师远征，都想着回去，军心并未完全崩盘，我们如果要对其造成最大的杀伤，师长认为关键点在于以猛烈攻击拿下剑阁——毕竟，火箭弹的数量不多了，好钢要用在刀刃上。”

“火箭弹还有多少？”庞六安问道。

一旁的林丘探了探头：“库存只有六十三了。”

庞六安瞪眼：“这么少？”

那边陈恬也瞪眼：“是谁用得多呢，我们师长早就说过，节约一点用，庞师长你没完没了地往上头递申请。我们第四师可是严令最关键的时候才用的。”

“老陈，你们第四师打的是偷袭，我们是在后头杀，很多时候打的是正面作战。你看，拔离速鬼精鬼灵的，他在山上将大炮分散，全力封锁后路，女真人是败了，但他们都想回去，战意很顽强，我们不可能直接干吧。而且我们也是看见了机会，必须要用的时候才用一下，我们这边杀的人可多……”

“不要局限在战术层面，你要看大的战略啊，老庞……我们渠师长说你是败家子。”陈恬说完，将目光转向一边。

庞六安被气笑了：“行了行了，随便你们怎么说……我见到渠正言我让他当面说。”

夕阳西下，黄明县的后方彤红的日光杀过来。宁毅也笑了起来，随后接过林丘递来的文件：“行了，我说一下总体的情况。”

众人点头，将目光望过来。

“从三月上旬开始发动进攻，到今天，作战之中歼敌数量接近一万一，黄明县、雨水溪封锁之后，后方山中俘虏的金兵是一万五千六百多，也有不愿意投降的，如今散在附近的荒山野岭里，初步估算应该也有三到五千人。”

“从战略上来说，完颜宗翰他们这一次的南征，从北方出发的总兵力二十多万，如今就算真的能回去，满打满算也到不了十万人了，更别提老秦还在后面的路上等着……但我们也有自己的麻烦，不得不重视起来。”

宁毅说着：“首先，望远桥俘虏两万人，狮岭秀口前线反正的汉军，现在要安置的还有三万多，这边山里又俘虏一万五，再加上前期在雨水溪等地方的俘虏……虽然后方的民兵、预备兵一直都在发动，对反正汉军的训练与约束也在做，但可以跟大家交个底，我们这边光是俘虏的看押问题，都快撑不住了。”

说到撑不住时，宁毅倒是笑了笑，随即收敛：“另外还有落在山里那几千人的问题，都是北方杀过来的，现在回不去，也不愿意投降，有些会在山里饿死，有些人，会出来找麻烦。五十里山路巡逻需要人手，而且夏天要到了，他们在山里随便放一把火，虽然烧死自己，但对我们，也是个麻烦事。”

“再者，之前的作战中，我们的减员本身就很大，三月里虽然顺利一点，但是歼敌一万、俘虏万五——这是一次次小规模的作战里啃下来的，庞师长刚才也说了，敌人还没有崩盘，我们的伤亡也已经接近五千，必须注意了。”

“从战略上来说，三月开打之前我就跟大家聊过，有一点是要确定的，将这一拨敌人全部留在这里，不现实。我们的人手不够，最理想的状态或许是在一次大规模的作战里用火箭弹打哭他们，但如果一口一口慢慢磨，不管怎样的交换比，最后我们会被撑死，到时候只有武朝的那帮人笑哈哈。”

“尽可能地在最实惠的交换比里撕掉女真人的肉，或者杀了宗翰，或者拔了他的牙，让他们回到北方去内乱，这是我们能追到的最理想的一个效果。所以虽然我也很喜欢‘剩勇追穷寇’的豪迈，但是过了黄明县之后，到剑阁这一段，女真人的确符合兵法上穷寇莫追的说法了。所以我同意渠正言的想法，不妨将战略眼光，放在剑阁这一道关卡上。”

“毕竟以后我们还需要剑阁这道条路出山，而且出了剑阁之后，女真人还有很长的一段路要走，到时候我们能更加从容地展开追击，也方便了跟老秦那边的配合。诸位觉得如何？”

庞六安点头：“火箭弹的数量已经不够了，我同意将它投入到夺取剑阁这个战略目标里。不过对于女真部队的追击，应该还是得继续，要不然，女真人会把道路全都破坏掉的。”

其余众人也都表示同意之后，宁毅也点头：“分出一批人手，继续追杀过去，给他们一点压力，但是不要被拉下水。陈恬，你通知渠正言，做好在女真部队初步撤出后，强夺剑阁的计划和准备。剑阁易守难攻，若是一轮进攻不行，接下来老秦的第七军会被隔绝在剑阁外孤军作战。所以这场战斗，只许成功不许失败。”

“是。”

陈恬点头之后，宁毅沉默了片刻，方才开口：“另外，有一件非常重要的事情，我还是要重复一次，甚至重复几次，明天也会以明文向各个师部传达，关于虐俘的事情，叫停，不可以再有了。”

他的目光严肃，手中分出几张纸来，递给庞六安：“这几天军纪处查出来的虐俘问题，这是你第二师的，你先看。触目惊心。另外，陈恬，你也有。”

庞六安与陈恬接过那调查后的报告，细细看了。宁毅等了一会儿：“你们可能不会同意我说的触目惊心这样的评价，因为那是金狗，血债累累，死有余辜……”

庞六安放下报告：“这些事情，我有过叮嘱，不过，说句实在话，我们师里的弟兄，牺牲的太多了，剩余的人，奋勇作战，想要为他们报仇，所以有的时候，他们也不是故意想要虐俘，没有杀掉那帮畜生，已经很克制了，这中间就好像，忘了给他们吃的、忘了上药……”

宁毅的目光严肃：“我不在乎女真人会不会死光，我在乎的是我们的人会不会变成畜生！庞师长，你不要以为这只是一点小节、一点发泄，这是关系到我们生死存亡的大事。甚至比我们战胜宗翰、一路追杀过去，更加重要！”

“都是好劳力啊。”陈恬在旁边低语一句。

宁毅的目光扫过众人，却摇了摇头。

“大概是……十多年前吧，我在山东第一次见到周侗，他教训了他的弟子林冲，后来跟福禄前辈说话，当中说到一段，我还记得，他说的是，习武之人，重要的是学会藏刀，林冲这人没有血性，心中没有刀，那不行，他其他的弟子，习武之后肆意妄为，刀没有鞘，也不行。”

“我们当年在武朝，大家被这些事情，那些事情牵扯，军队没有战力，军人混日子，软弱油滑……所以我杀了皇帝，绝了后路，到小苍河之后，又是几年的打磨，西夏人过来时，有人问我小苍河像什么……小苍河就像是一把打磨了几年的刀，一刀劈出，无人能挡。”

“到了今天，华夏军依然是这样的一把刀，所有的华夏军军人，都看到了自己这把刀的锋利。今天他虐待俘虏是因为兄弟之情，明天他复原了呢？不当兵的时候呢？这把刀依然会是他最好用的武器，很多人会轻轻松松地斩断这个世界上的规矩。他们会想着自己辛辛苦苦地打了天下，就得坐享天下，他们会要求很多比别人更好的优待……各位，从临安发来的那些文章，你们看过了，嗤之以鼻笑过就算，但我告诉你们，那不是危言耸听，这个过程一失衡，我们就会走回每个时代都在走的老路。”

“打天下时靠军队，坐天下时，军队要来享福，武人的坐大维持不了一个歌舞升平的太平盛世，所以历朝历代，开始重文轻武。你们以为这一代一代的轮转，只是因为文人会说几句漂亮话吗？那是因为若不遏制武人的力量，一个朝代不出百年，就会军阀四起、藩镇割据。”

“越是有能力的人，越要自律，越讲究慎独。今天的华夏军军人因为兄弟的死能够轻易地以个人的力量主宰另一个人的生命，这个可能性他们会放在心里，有一天他们去到地方，在生活里会遇上这样那样的事情，他们会看到自己手上的那把刀。这么几年来我为什么一直重申军纪，一直开会一直严格地处理违纪的人，我要让他们看到那把鞘，让他们时刻记住，军纪很严格，将来到了地方，他们会记得，法律与军纪一样严格！就算他们的兄弟死了，这把刀，也不许乱用！”

“如果不这样，新的特权阶级很快就会诞生，当他们变成比老百姓高一级的人，他们也会鱼肉乡里、欺压他人。女真人就是这样做的，到那个时候，我们弑君造反，其实什么都没有做到，今天我们说自己拯救了天下，明天，会有另一面黑旗或者红旗，来打垮我们。”宁毅冷笑，“到时候我们也许会被赶到什么小岛上去苟延残喘。”

夕阳红彤彤地沉向天边了，宁毅顿了顿：“接下来，我们会面对很多的问题，在这一场大战巨大的减员之后，我们如何保证自身的理智，不被腐化，如何消化掉我们夺下来的百万人、几百万人甚至上千万人的地方……”

他道：“我们的根子在华夏军，我不允许华夏军中出现高人一等的特权意识，我们只是先觉醒了一步，先懂了一些东西，我们会通过格物之学拓展生产力，让华夏大地所有的人不管贫富贵贱都能有饭吃、有书念，让读书不再是特权阶级的专享。当绝大部分人都懂得为自己努力、为自己争取的道理后，我们会逐渐到达一个人人平等的大同社会，那个时候，即便有外侮来袭，大家会知道自己必须为自己努力抗争的道理。不会只是麻麻木木的当兵吃饷，为将者享着特权，不敢上前，当兵的不被尊重，身无长物，所以一触即溃。我不允许再重复这些了。”

众人听着这些，微微有些沉默，庞六安道：“我会严格执行下去。”

宁毅点头：“老庞啊，我知道现在这样的严格其实多少有点不近人情的感觉，因为总体上来说，华夏军已经是军纪最严的一支部队，但仍然不够。我们的人太少了，以后军人退役，我们还希望他们能方方面面的参与到我们社会的各个层面里去，他们会像是脊梁和骨架，撑起整个社会，所以这场仗打完以后，军队里的各种学习还会加强，他们每一个人我希望都能尽量成为优秀的、能够给小孩子做榜样的人。我要这样的荣誉感。”

“另一方面。”宁毅笑了笑，“不会亏待大家的，大战过后，流离失所家破人亡的人都多，人口安置的同时，军队里会常常开几个班，告诉大家该如何去跟女孩子相处，如何成家，将来可以生几个孩子。其实格物之学的发展大家都已经看到了，大家的孩子，将来都有资格读书，都会变成懂道理、有文化的体面人——但这一切的前提，各位长官，你们手下的战士，得有一颗正常人的脑子，他们不是整天想着杀人，整天喝酒、闹事、打老婆……那样的人，是过不上任何好日子的。”

宁毅微微的，叹了口气：“其实我知道，我们中的很多人，已经被战争毁了一辈子了，军队当中，有些人的家人，都死在了女真人的手下或者死在了十多年的颠沛流离里……大家的一辈子是为了报仇活着，不少人很难再开始一段新的生活，但你至少得承认，这个世界是让正常人活着的，军队里还有很多这样的年轻人，他们死了长辈，遭遇了很惨的事情，但他们还是会遇上一个好姑娘，生两个好孩子，到他们死的那天，看见儿孙满堂，是带着满足的心情去世的。”

“你们经历那么多的事情，奋战一生，不就是为了这样的结果吗？”

“所以各位啊，我不管你们心里面是正常的不正常的，是还能开始新生活……或者已经不能了。作为长官、长辈，为了你们下头的那些人，维护好军纪，让他们将来仍然能回到正常的生活里头去，如果你们已经过不好这一辈子了……该让他们帮你过。在这之外，陈恬说得也很对，多好的壮劳力啊，杀了他们，你们还能吃肉不成？”

女真人肆虐天下，直接或间接死在他们手上的人何止千万，事实上能够一路义无反顾走道这里的华夏军军人，多数的心中都藏着自己的痛楚的记忆。而能够走到军队高层的，则多数都已是中年人甚至接近老年了，想要重新来过，幻想自己或身边人脱离军队的那天，又谈何容易？宁毅的话戳进人的心里，不少人都有些触动，他拍拍屁股站了起来。

“另外啊，从今往后，对军中同胞，不要称弟兄、兄弟了，虽然亲切，但显得太过私人。”他道，“自今日开始，统一一下，称同志吧。”

西方的地平线将红彤彤的太阳吞没了一半，剩余的日光倒显出一番更为璀璨浩荡的壮丽来，红光攀上天空，烧荡云霞。正在殿后的拔离速，随大军在山间离开的宗翰、设也马，远在剑阁之外的希尹、秦绍谦，甚至更在千里之外的临安城、甚至晋地，一道一道的身影，也都能将这纵贯寰宇的巨大红日，看得清清楚楚。

人何其渺小呢……

但也正是这样的渺小之物，会在这苍莽大地上上演一幕又一幕的起起落落、悲欢离合，甚至在某些时刻，发出不逊于这伟岸红日的浩荡光芒来，那是人类想在这寰宇间留下的东西……

第九二九章 转折点（六）

傍晚的红日，又化为漫天的星辰，复变作白日里翻腾的云霞。

西南望远桥大胜，宗翰部队仓惶而逃的消息，到得四月间已经在江南、中原的各个地方陆续传开。

称得上决定天下走势的一场战争，到如今呈现出与大部分人预期不符的走向，华夏军的战力与顽强，惊呆了许多人的目光。有人愕然、有人惶恐、有人从这样的战果之中感到振奋，也有人为之警惕。但无论是抱持怎样的态度和心情，只要是稍有资格在天下这片舞台上起舞之辈，没有人能对其无动于衷、漠然以对，却已是无从辩驳之事了。

即便远隔数千里，梁山之上的两支部队也是一阵振奋，山野草寇四方来投，甚至于在祝彪、刘承宗领导的华夏军与王山月、薛长功带领的光武军之间，还因为这场大胜引起了两次小规模的摩擦与斗殴，令人哭笑不得。

远在保定的完颜昌，则因为梁山上的蠢蠢欲动，加强了对中原一带的防御力量，提防着山东一带的这些人因被西南战况鼓舞，铤而走险搞出什么大事情来。

更远的地方，在金国的内部，大规模的影响正在逐渐酝酿。在云中，第一轮消息传到之后，并未被人们公开，只在金国部分高门大户中悄然流传。在得知西路军的战败之后，部分大金的开国家族将家中的汉奴拉出来，杀了一批，随后很光棍地去衙门交了罚款。

有关于西路军后撤时的惨痛消息，还要更多的时间，才会从数千里外的西南传回来，到那个时候，一番巨大的波澜，就要在金国内部出现了。

晋地。

马队穿过起伏的山岗，朝着山岭一侧的小盆地里转过去时，楼舒婉在中间的马车里掀开帘子，看到了下方隐约还有黑烟与余火。

火焰肆虐了村庄与麦田，附近的军队已经过来，在一片狼藉的地方挽救着还能挽救的东西。马队越是接近，越能听见风中的哭声清晰可闻。

“……畜生。”

她握紧拳头，如此地咒骂了一句。

这是三月里的一幕。

如果不是这年春天开始发生的事情，楼舒婉或许能够从西南大战的情报中，受到更多的鼓舞。但这一刻，晋地正被突如其来的袭击所困扰，一时间焦头烂额。

冬雪在农历二月间消融，楼舒婉一方与廖义仁一方所主导的晋地争夺战，便再度打响。这一次，廖义仁一方突然出现的异族援军以这样那样的手段拔除了楼舒婉一方的两座县镇，对方手段凶残、杀人不少，做了一番调查之后，这边才确认参与进攻的很可能是从西夏那边一路杀过来的草原人。

这支新出现的异族佣兵作战手腕灵活，而且对战斗、屠杀的欲望强烈，他们两次破城，都是假扮商贾，与城中守军联络，得到许可后以少量精锐夺取城门，随后展开屠戮与烧杀。只从对方夺取城门的战斗上来看，便能确定这支部队确实是这个年月间不容小觑的作战精锐。

二月间的夺城已经引起了楼舒婉、于玉麟一方的警惕，到得二月底，对方的作战受到了阻碍，在被识破了一次之后，三月初，这支军队又以偷袭巡逻队、传递假消息等手段先后袭击了两座小型县镇，与此同时，他们还对虎王辖地的平民百姓，展开了更为惨无人道的袭击。

以战力灵活的小股马队、精锐猎手，往这边的村镇进行穿插，趁着夜色袭击村落，最重要的，是焚毁房屋，烧毁麦田。这样的战斗方略，在以往的战争里，即便是廖义仁也绝不敢使用，但在三月间，这边便先后遭遇了十余次这种丧心病狂的进攻。

冬小麦往往是早一年的农历八九月间种下，到来年五月收割，对于楼舒婉来说，是复兴晋地的最为关键的一拨收成。廖义仁亦是本地大族，战场争夺你死我活，但总是指着打败了对方，能够过上好日子的，谁也不至于往百姓的麦田里放火，但草原人的到来，开启这样的先河。

二三月间，于玉麟集结军队，又光复了两座城镇，但军队外围，靠近平原的地方也受到了草原人马队的袭扰。他们籍着齐射技艺精湛，袭击较为弱势的军队，一轮射击转身就跑，拉开距离后又是一轮射击，只捏软柿子，绝不强啃硬骨头，给于玉麟造成了一定程度的困扰。

作为领兵多年的将领，于玉麟与不少人都能看得出来，草原人的战斗力并不弱，他们只是习惯于采取这样的战法。或许因为晋地的存亡跟他们毫无关系，廖义仁请了他们过来，他们便照着所有人的软肋不断捅刀子。对于他们来说，这是相对光棍与轻松的作战，但对于于玉麟、楼舒婉等人而言，就只有愤懑不平的心情了。

唯一能够安慰这边的是，由于失道寡助，廖义仁的势力在正面战场上的力量已经完全敌不过于玉麟的进攻。但对方采取的是守势，即便一切顺利，要击溃廖义仁，光复整个晋地，也需要近半年的时间。但谁也不知道半年的时间这拨草原人会做出多少丧心病狂的事情来，也很难完全确认，这帮家伙如果铁了心要在晋地展开进攻，会出现怎样的情况。

在双方接触之后的摩擦与调查里，西南的战况一条条地传了过来。负责这边事务的展五一度提醒楼舒婉，虽然在西北杀成白地之后，对于西夏等地的情况便没有太多人关注，但宁先生在来晋地之前，一度带人去西夏，探查过有关这拨草原人的动静。

会让宁毅暗中关注的势力，这本身就是一种信号与暗示。楼舒婉也因此更为重视起来，她询问展五宁毅对这帮人的看法，有没有什么对策与后手，展五却有些为难。

“……宁先生过来的那一次，只安排了虎王的事情，或许是不曾料到这帮人会将手伸到中原来，于他在西夏的见闻，并未与人提起……”

楼舒婉心情正烦闷，听得这样的回答，眉头便是一凶：“滚，你们黑旗军跟那宁毅一样，好吃好喝养着你们，一点屁用都没有！”

她遇上有关宁毅的事情便要骂上几句，有时候粗俗不堪，展五也是无奈。尤其是去年拿了对方的援助后，华夏军众人在她面前嘴短手软，只能灰溜溜地离开。面子是什么，早就无所谓了。

宁毅对草原人的看法无从知晓，展五只得临时写信，将这边的状况报告回去。楼舒婉那边则召集了于玉麟等众人，让他们提高警惕，做好打硬仗的准备。对于廖义仁，尽量计划以最快速度解决，草原人虽然暂时战法油滑，但也必须有与对方打硬仗的心理预期，一切制衡对方游击策略的方法，现在就得做起来了。

于是拳头收回来，对于廖家的整体作战预定时间，还被推迟到了四月。这期间楼舒婉等人在领地外围展开保守防御，但村庄被袭击的景象，还是时不时地会被报告过来。

每一处烧毁的麦田与村落，都像是在楼舒婉的心头动刀子。这样的情况下，她甚至带着属下的亲卫，将施政的中枢，都朝着前线压了过去。预备的进攻还有一段时间，私下里对廖义仁那边的劝降与游说也在紧锣密鼓地进行，晋地的烽烟在鼓荡，到得四月初，气氛肃杀，因为人们忽然发现，草原人的穿插袭扰，从三月底开始，不知为何停了下来。

一轮长时间的沉默，或许便是在为下一轮的进攻做准备，意识到这一点的楼舒婉命令军队加强了警惕，同时让前方的人打探消息。不久之后，无比诡异的消息，从廖家那边的军队当中，传过来了……

……

汾阳以北，辉县，廖义仁家乡祖宅所在，混乱依然在这里持续。

草原人是突然发难的。

时间是在三月二十八的傍晚，由廖家主导的一场晚宴在这处大宅之中召开，不久之后，蒙古的骑队对附近的军营展开了攻击，他们擒下了部队的将军，夺取了廖家内院的各个制高点。此后，蒙古人控制廖家长达四日的时间，由于先前便有安排，附近的军备被洗劫一空，大量的草原人过来，拖走了他们此时最为看重的火药与铁炮、弹药等物。

虽然看起来早有预谋，但在整个行动中，蒙古人依然表现出了许多仓促的地方，在当时很难确定他们为何选择了这样的一个时间点对廖家发难。但无论如何，此后四天的时间里，廖家的大宅中上演了种种的惨无人道的事情，廖义仁在当时尚未死去，在后世也无人同情。但在四月的上旬，他与部分的廖家人一度处于失踪的状态，由于廖家的势力陷入混乱，在当时也没有人关注蒙古人劫掠廖家之后的去向。

四月初二，蒙古的骑队离开廖家，附近的军营遭遇了屠杀，到得初三，第一拨过来的人们发现了廖家的满地尸体，初五开始，人们陆续向楼舒婉一方转达了投降的想法。当时人们还在混乱当中不明白这一切的发生是为什么，也仍旧无法看清它会对以后的状况发生的影响。蒙古人去了哪里呢？有意识的追查初五之后才展开，而令人震惊的回馈是初十之后才传来的。

人们在许多年后，才能从幸存者的口中，将晋地的事情，整理出一个大概的轮廓来……

没有人知道，三月二十七的这天下午，分别名为札木合、赤老温的两名蒙古将领在晋地的房间里商议事情时，惊动了外间窗户的，是一只飞过的鸟儿，还是某位无意间路过的廖家亲族。但总之，预备动手的命令不久之后就发出去了。

来到晋地的三个月时间，蒙古人一边作战，一边详细了解着此时整个天下的状况，这个时候他们已经知道了西南存在一股更为强大的，击溃了完颜宗翰的敌人。札木合与赤老温商议的，便是他们下一步准备做的事情，事情因为外头的动静而提前。

待到蒙古的军队押着一帮犹如牲口般的廖家人朝北面而去，他们已经拷问出了足够多的讯息。

行动的关键在于往日里参与廖家生意的几名管事与直属亲族。初七，一支打着廖家旗帜的商旅马队，抵达中原最北面的……雁门关。

女真人把控雁门关，并且在实质上控制中原后，由于中原的衰败，两边的商旅来往并不多。但总是有的。廖家是有着通商资格的其中一支势力，并且在与楼舒婉、于玉麟等人展开坚决的对抗后，廖家的地位在地方军阀中，变得很高。

这是一支由两百余人组成的大队伍，运来的货物很多，货物多，也意味着驻守关卡的军队油水会多。于是双方进行了友好的磋商：卫戍关卡的女真队伍进行了一番刁难，领队的廖家人迫不及待地抛出了一大堆珍宝以贿赂对方——这样的急切原本并不寻常，但守卫雁门关的女真将领长期泡在各方的孝敬和油水里，一时间并没有发现异常。

两百余人从雁门关的大门进去了，在这两百余人中，随行着不少在此后会打出响亮名头的蒙古人，他们分别是：札木合、赤老温、木华黎、哲别、博尔术、托雷、合撒儿以及孛儿只斤-铁木真……

更多的骑兵，正在雁门关南面的山岭中静静地等待……

这是女真人后防空虚的时刻。

猛虎展露了獠牙。蒙古人的兵锋，会在不久之后，贯穿整个燕云十六州，直抵云中……

第九三〇章 烈潮（上）

初夏的夕阳落入地平线，原野上便似有波浪在燃烧。

云中府，高古巍峨的城墙掩映在这片金黄中，周围诸门车马往来，仍旧显得繁华。然而这一日到得夕阳落下时，情势便显得紧张起来。

西面、南面的城门处，商旅躁动不安，押货的镖队也大都拿起了武器。在那吞没天际的日头里，狼烟正远远地升腾起来。卫兵们上了城墙。

城门处也有士兵聚集了起来，但一时间并未出现慌乱的景象。北地久经战乱，云中更是四战之地，在金国灭辽后的十余年时间里，原本的士兵或是成了贵族，或者流入市井，能够在这边跑商、押镖的大都沾过了人命，即便战火真的烧来了，他们也未必胆怯，更何况边境士兵精神紧张，狼烟点错了的可能性，也是有的。

一部分有关系的人已经往城门那边靠过去，想要打听点消息，更多的人眼见一时半会无法进去，聚在路边各自闲聊、商量，有的吹嘘着当年打仗的经历：“俺们那时候啊，点错了狼烟，是会死的。”

“……兴许是遇上什么乱匪了。”

“如今的娃娃兵啊……”

如此的话语一直到传讯的骑兵自视野的南面飞驰而来，在骑手的鞭策下几乎吐出白沫的战马入城之后，才有一则讯息在人群之中炸开了锅。

——雁门关已陷，南狗来了。

雁门关陷落的消息令得城们附近一片哗然，但南狗来了是什么意思？乍然听到这后半段，众人甚至有些想笑，但不久之后，才有窃窃私语声传出来，有人想起了三月里数千里外的大败。

云中与西南相隔太远，大军远征，也不可能时时将战报传递回来。但到得四月里，有关于望远桥的败阵、宝山的被杀以及宗翰撤兵的行动，金国境内总算还是能够知道了——这只能算是阶段性消息，金国上层在哗然与将信将疑中将信息按下，但总有些人能够从各种渠道里得知这样的讯息的。

事情尚未波及自身，对于几千里外的消极信息，谁都愿意观望一段时间。但到得这一刻，部分消息灵通的商贾、镖师们忆及此事：宗翰元帅在西南惨败，儿子都被杀了，女真智者谷神不敌南面那弑君造反的大魔头。据说那魔头本就是操控人心玩弄战略的好手，难不成配合着西南的战况，他还安排了中原的后手，要趁着大金兵力空虚之时，反将一军过来？直接侵门踏户取燕云？

相隔数千里之远，在西南击溃宗翰后立刻在中原发起反攻，如此宏大的战略，如此富含野心的霸道运筹，吞天食地的大气魄，若在往日，人们是根本不会想的，远在北方的众人甚至连西南到底为何物都不是很清楚。

但也正是这样的信息迷雾，在西南战况犹被遮遮掩掩的这一刻，又立马传来南人踏破雁门关的消息，许多人便免不了将之联系在一起了。

犹如金黄泼墨般的夕阳之中，云中城内也已经响起了示警的锣声。

南面的狼烟升起已经有一段时间了。这些年来金国实力雄厚、强绝一方，虽说燕云之地素来不太平，辽国覆灭后乱匪、马贼也难以禁绝，但有宗翰、谷神这些人坐镇云中，些许跳梁小丑也实在翻不起太大的风浪。过往几次看见狼烟，都不是什么大事，或是乱匪密谋杀人，点起了一场大火，或是饥民冲击了军屯，有时候甚至是误点了烽烟，也并不出奇。

云中府城门未闭。只是各大族大户召集了家丁、私兵，避免有图谋不轨之人趁乱闹事，但随着第一条信息传来，云中府内的紧张气氛便犹如水在纸下浸开了一般，勋贵子弟们骑着马飞快地穿过了城内的街巷，相互商议、串联。

这些人家中长辈、亲族多在军中，有关西南的军情，他们盯得死死的，三月的消息已经令众人寝食难安，但毕竟天高路远，担心也只能放在心里，眼下忽然被“南狗击破雁门关”的消息拍在脸上，却是浑身都为之战栗起来——大都意识到，若真是这样，事情或许便小不了。

市井间的平民大都还不清楚发生了什么事，部分勋贵子弟已经开始在家中给私兵发放刀枪、铠甲。完颜德重策马回到王府时，府中已经有数名年轻人聚集过来，正与弟弟完颜有仪在偏厅交换情报，管家们也都召集了家卫。他与众人打了招呼，唤人找来自己的甲胄，又道：“变起仓促，眼下情报未明，诸位弟兄不要自己乱了阵脚，杀过来的是否中原人，眼下还不好确定呢。”

完颜有仪也已经穿了软甲：“自南面杀过雁门关，若非中原人，还能有谁？”

“雁门关今日上午便已陷落，示警不及发出，自南边杀来的马队一路追杀逃离的守关士兵，陆续破了两处驿口，到雁门关往北四十里的观云驿才点起了烽火。方才逃入城里的那人语焉不详，具体情况，还说不清楚。”

“杀出四十里，才来得及点燃烽火……这帮人兵强马壮早有预谋。”旁边一名勋贵子弟站了起来，“娘的，不能轻敌。”

“只是雁门关守军亦有数千，为何消息都没传出来？”

“……除非夺关后以迅雷不及掩耳之势破北门，绝了北面去路？”

“……以精锐轻骑，还要打得极顺利才行。不过，雁门关也有许久未遭兵祸了，一帮做买卖的来来去去，守城军粗心大意，也难说得很。”

“……雁门关附近平素驻军三千余，若敌军自南面骗开城门，再往北以高速杀出，截了去路，那三千余人都被堵在雁门关一块，必定殊死搏杀。这是困兽之斗，敌人需是真正的精锐才行，可中原之地的黑旗哪来这样的精锐？若说敌人直接在北面破了关卡，或许还有些可信。”

“……若是那样，守军至少也能点起烽火台才对。我觉得，会不会是梁山的那帮人杀过来了？”

“……梁山与雁门关，相隔不说千里，至少也是八百里啊。”

“……先前便有推测，这帮人盘踞山东路，日子过得不好，而今他们北面被鲁王截住去路，南面是宗辅宗弼大军北归，早晚是个死，若说他们千里奔袭强取雁门，我觉得有可能。”

“……鲁王放在中原的眼线都死了不成？”

“……黑旗真就如此厉害？”

与完颜德重、完颜有仪相熟的这帮年轻人，父辈大多在谷神手下当差，不少人也在希尹的私塾中蒙过学，平日读书之余商量战法，这时候你一眼我一语，推测着情况。虽然难以置信，但越想越觉得有可能。

完颜有仪皱着眉头，道：“当年这心魔手下只有区区数千人，便如同杀鸡一般的杀了武朝皇帝，后来从西北打到西南，到今天……这些事你们哪个想到了？如真是照应西南之战，他远隔数千里突袭雁门，这种手笔……”

他说到这里，拉了拉身上的甲胄，发出哗的一声响，众人也是听得心中悚然。他们往日里固然不曾关注这些事，但有关家中长辈这次远征的目的，各人心中都是知道的。出征之时宗翰、谷神准备将这场大战作为女真平推天下的最后一场大战，对于西南有所重视。

一帮年轻人并不清楚长辈重视西南的具体理由。但随着宗翰踢上铁板，甚至被对方杀了儿子，往日里运筹帷幄无往不利的谷神，很显然也是在西南败在了那汉人魔头的计谋下，众人对这魔头的可怖，才有了个衡量的标准。

而想到对方连续击溃大金两名开国英雄之后，还安排了数千里外的军队，对金国本土进行如此凌厉的攻势，一群年轻人的心底泛起阵阵凉意的同时，头皮都是麻的。

意识到这一点，偏厅内甚至在窒息般的沉默中安静了片刻，有人说起来：“若是如此，云中府当尽快戒严才是，这帮人既以轻骑速取，或许便是打的云中的主意。”

“封城戒严，须得时老大人做决定。”

“就怕老大人太谨慎……”

众人的议论里，外头家丁、私兵聚集，也是热闹非常，完颜德重与完颜有仪走到一旁，低声商量，这事情该如何去请示母亲。

母亲陈文君是旁人口中的“汉夫人”，平时对于南面汉人也多有照顾，这事情大家心照不宣，兄弟两对母亲也多有维护。但那时女真人占着上风，希尹夫人发发善心，无人敢说话。到得此时“南狗”杀过了雁门关，大家对于“汉夫人”的观感又会怎样，又或者，母亲自己会对这件事情抱有怎样的态度呢？兄弟两都是孝顺之人，对于此事不免有些纠结。

正喧闹纠结间，只见几道身影从偏厅的那边过来，房间里的众人相继起身，随后行礼。

过来的正是陈文君。

完颜德重与完颜有仪两人也都反应过来，连忙上前请安，却见陈文君凤眉一竖，扫过了房间里十余名年轻人：“行了，你们还在这里聒噪些什么？宗翰元帅率大军出征，云中府兵力空虚，如今狼烟已起，虽然前方消息还未确定，但你们既是勋贵子弟，都该抓紧时间做好出战的准备，莫非要等到命令下来，你们才开始穿衣服吗？”

她的话语清冽，望向身边的儿子：“德重，你清点好家中人数、物资，只要有进一步的消息，立刻将府上的情况往守城军报告，你本人去时老大人那边听候差遣，学着做事。有仪，你便先领人看住家里。”

完颜德重道：“是。”完颜有仪对这安排却多少有些意见，叫了一声：“娘……”被陈文君目光一横，也就没了声息。

只见她将目光扫过其他人：“你们也回家，如此做好准备，听候调遣。全都记住了，到时候上头上你做什么，你们便做什么，不得有丝毫违逆，我方才过来，听见你们竟然在议论时老大人，若真打了起来，上了战场，这等事情便一次都不能再有。都给我记住了！？”

众人连忙应诺，之后告辞离去，各自回家做详细的统计。待到众人都离开了，德重与有仪才往母亲那边过去，三人走在夕阳照射的廊道里。完颜德重犹豫许久，忍不住道：“娘，若这次打来的，真是南面的汉人……”

他们看见母亲目光高渺地望着前方阆苑外的花丛，叹了口气：“我与你父亲相守这么多年，便真是中原人杀过来了，又能如何呢？你们自去准备吧，若真来了敌人，当奋力拼杀，如此而已。行了，去吧，做男人的事。”

她拍拍两个儿子的肩膀，完颜德重先行离开，完颜有仪在旁边跟随了一阵，不久之后，便也去安置和调派家卫了。陈文君走过府里的院子，不多时，又走到王府内的高处，观望云中城内四周，夕阳从金黄化为红色，正被西面的天际吞没，城内热闹而躁动，火光斑斑点点的亮了起来，她想起许多年前离开的汉家土地。

汉人是真的杀上来了吗？

不久之前时立爱与汤敏杰还先后告诫了她有关于位置的问题，上个月斜保被杀的消息令她震惊了许久，到得今天，雁门关被攻破的讯息才真正让人觉得天地都变了一个样子。

她来到这里，真是太久太久了，久到有了孩子，久到适应了这一片天地，久到她鬓角都有了白发，久到她恍然间觉得，再不会有南归的一日，久到她一度以为，这天下大势，真的只是如此了。

阁楼高处的木栏杆被阳光晒得稍稍还有些发热，她的手掌轻抚上去，甚至会觉得有些亲切。这是北地的事物，她已与它们一道生活了太久，南方是什么样子的呢？亭台阁楼、小桥流水，她的记忆已经不甚清晰，她也已经见过无数悲苦的事情。

心魔宁毅击退了完颜宗翰，夫君他们，似乎也已经无能为力，而今，雁门关破了，这些真是南面那一位弑君魔头的手笔吗？

她想起汤敏杰，目光眺望着四周人群聚集的云中城，这个时候他在干什么呢？那样疯狂的一个黑旗成员，但他也只是因痛苦而疯狂，南面那位心魔宁毅若也是如此的疯狂——或许是更加的疯狂可怕——那么他打败了宗翰与谷神的事情，似乎也不是那样的难以想象了……

“……倘若有一天，汉人打败了女真人，燕然已勒，您该回去哪里啊？”

那疯子的话似乎响起在耳边，她轻轻地叹了口气。世界上有些事情是可怕的，对于汉人是否真的杀过来了这件事，她甚至不知道自己是该期待呢，还是不该期待，那便只能不思不想，将问题暂时的抛诸脑后了。城内气氛肃杀，又是混乱将起，或许那个疯子，也正在兴高采烈地搞破坏吧。

她脑中几乎能够清晰地复现出对方兴奋的样子。

罢了，自她来到北地起，所见到的天地人间，便都是混乱的，多一个疯子，少一个疯子，又能怎么样，她也都无所谓了……

不多时，便有第二则、第三则信息朝着云中相继传来。尽管敌人的身份存疑，但下午的时间，马队正朝着云中这边挺进过来，拔了数处军屯、路卡是已经确定了的事情。对方的意图，直指云中。

戌时二刻，时立爱发出命令，关闭四门、戒严城池、调动军队。尽管传来的讯息已经开始怀疑进攻雁门关的并非黑旗军，但有关“南狗杀来了”的消息，仍旧在城市之中蔓延开来，陈文君坐在阁楼上看着点点的火光，知道接下来，云中将是不眠的一夜了……

第九三一章 烈潮（中）

星光稀疏的夜空之下，骑士的剪影奔跑过黑暗的山脊。

穿过林野，绕过湖泊，奔跑过坑坑洼洼的烂泥地，前方有巡逻的火光时，他便往更暗处去，避开哨卡。骑士一路不停。

午夜的林端有乌鸦在飞，转眼间，也被甩远了。骑士策马奔下山坡，碎石在马蹄下飞溅，奔跑到一半时，马蹄陡然一软，奔马的身躯带着骑士朝山脚下滚落。

月如眉黛，马的剪影、人的剪影，骨碌碌地滚下去了，午夜下的山沟，视野里安静下来，只有远远的村落，似乎亮着一点灯光，乌鸦在树梢上振翅。

如此过了许久。

人的身影，摇摇摆摆地从山沟里晃起来，他回头查看了跌落在黑暗里的马儿，随后擦拭了头上的鲜血，在附近的石头上坐下来，摸索着身上的东西。

他检查了几样物品，随后给自己做了简单的止血和包扎，他没有马了，在黑暗中，人的剪影朝远处奔跑而去。

夜空中只有弯月如眉，在静静地朝西走。人的剪影则一路朝东，他穿过林野、绕过湖泊，奔跑过坑坑洼洼的烂泥地，前方有巡逻的火光时，便往更暗处去。有时候他在野地里摔倒，随后又爬起来，跌跌撞撞，但依旧朝东方奔跑。

时间一分一秒地过去，天的颜色，在最初的漫长时间里，几乎一成不变，逐渐的，连悉数的星月都变得有些暗淡。夜深到最暗的一刻，东方的天际泛起奇异的鱼肚白来，奔跑的人摔倒在地上，但仍旧爬了起来，跌跌撞撞地往前奔行，一小片村庄，已经出现在前方。

村落萧条，鸡鸣狗吠皆不见有——便是有，在过去的时日里也被吃掉了——他趁着最后的暗色入了村，摸到第三处土屋院落，艰难地翻进了土墙，随后轻轻地按照规律敲响房门。

有人在里头看了一眼，随后，里头的男人打开了们，扶住了摇摇晃晃的来人。那男人将他扶进房间，让他坐在椅子上，然后给他倒来茶水，他的脸上是大片的擦伤，身上一片狼藉，手臂和嘴唇都在颤抖，一边抖，一边拿出了腰带里卷得极小的一张纸，说了一句什么话。

开门的男人将水杯放到他嘴边，他伸手接住了，那男人才接过纸去，迅速打开，对照了上头的文字与印信。

“我得进城。”开门的男人说了一句，然后走向里屋，“我先给你拿伤药。”

他迅速拿了伤药出来，传讯的人坐在椅子上，双手捧着杯子，似乎是累极了，没有动弹。男人便靠过去，轻轻地晃了晃他，茶杯掉在地上，摔碎了。

他微微愣了愣，随后将传讯人扶到里间，将他放到床上，盖好了被子，然后伸手抹上了对方的眼睛，他之后后换了一身书生的衣裳，迅速地出门。

天才蒙蒙亮，中年书生沿着小路，也是一路奔跑，不一会儿上了官道，前方便是城池不高的小县城，城门还未开，但城楼上的卫兵已经来了，他在城门处等了一会儿，城门开时便想进去，守门的卫兵见他来的急，便有意刁难，他便废了几文大钱，方才顺利入城。

小小的县城，去年才遭了兵祸，城西的菜市一片狼藉，书生去到菜市最里端的一条巷子，敲开了一扇门。开门的男人脸上带着刀疤，目光凶狠，并非善类，但看见来人，还是将他放了进去，书生与刀疤在门口说了两句，旋又出门，去菜市中段敲开了另一处房门。

这是一处肉铺，开门的是个身形稍胖的屠夫。三人聚首，书生拿出了传来的讯息：“……那对儿女，已经被发现了……金狗就在路上……”

“……忠良之后，还等什么……”

“我这边有人……”

“切记要可靠的……”

“……那便这样，分头行事……”

书生、疤脸、屠夫如此商议过后，各自出门，不多时，书生寻找到城内一处宅邸的所在，通报了消息后迅速赶来了马车，准备出城，屠夫则带了数名江湖人、一队镖师过来。一行三十余人，护着马车上的一队年轻男女，朝县城外一路而去，城门处的卫兵虽欲询问、阻拦，但那屠夫、镖师在当地皆有势力，未多盘问，便将他们放了出去。

中午时分，一小股的金兵马队进入县城后，开始封城大索，到了下午，方才确定。大儒戴梦微的一对儿女，原本便被人偷偷地藏匿安置在这处县城内，今天早上，已经被人先一步护送离开了。

追捕的文书和人马当即发出，与此同时，以书生、屠夫、镖头为首的数十人队伍正护送着两人迅速北上。

西南的战事发生转折之后，三月里，大儒戴梦微、将领王斋南偷偷地为华夏军让开道路，令三千余华夏军长驱直进到樊城脚下。事情败露后天下皆知。

戴梦微、王斋南两人先前归顺女真人，部分亲族也落入了女真人的掌控之中，一如守卫剑阁的司忠显、归顺女真的于谷生，战争之时，从无两全之法。戴梦微、王斋南选择虚与委蛇，实际上也选择了这些家人、亲族的死亡，但由于一开始就有所保留，两人的部分亲族在他们归降之前，便被秘密送去了其它地方，终有部分骨血，能得以保存。

眼前被保护离开的年轻人，便是戴梦微偷偷保下的一对儿女。书生、屠夫、镖头护送他们一路北进，但事实上，暂时还没有多少的地方可以去。

戴梦微、王斋南的反叛暴露之后，完颜希尹派弟子完颜庾赤直击西城县，同时周围的军队已经包抄向王斋南。屠山卫的兵锋并非戴、王二人所能抗衡，虽然市井、绿林乃至于部分汉军、乡勇都被戴、王二人的事迹鼓舞，起身呼应，但在眼下，真正安全的地方还并不多。

临近傍晚，疤脸也带着人从后头追上来了，他带着的亦是六名样貌各异的怪人，其中甚至有一位老婆婆，一位小女孩。这几人手上各有鲜血，却是一路追来的途中，顺路解决了几名追兵，疤脸的手下，亦有一人死去。

江湖上说，绿林间的和尚道士、女人小孩，大多难缠。只因这样的人物，多有自己独特的功夫，防不胜防。人群中有认识那疤脸的，说了几句，旁人便明白过来，这疤脸乃是附近几处城镇最大的“销账人”，手下养着的多是收钱取命的杀手。

这十余年来天下混乱，各人都为自己挣命，尤其是这些收钱要命的，更是出了名的六亲不认，却想不到这次他们也加入到这队列里来了。

一行四十余人往北而行，到得傍晚时分，才在附近的山间停下来，聚在一起商议该往哪里走。此时此刻，大多数地方都不太平，西城县方向固然还在戴梦微的手中，但迟早陷落，而且眼下过去，极有可能遭到女真人围堵，华夏军的主力远在千里之外，众人想要送过去，又得穿过大片的金兵控制区，至于往东往南，将这对儿女送去刘光世那边，也很难确定，这刘将军会对他们怎么样。

如此一番议论，待到有人说起在北面有人听说了福禄前辈的消息，众人才决定先往北去与福禄前辈汇合，再做进一步的商量。

这时候夕阳西下，一行人在山间休憩，那对戴家子女也已经从马车上下来了，他们谢过了众人的拳拳之意。其中那戴梦微的女儿长得端方秀气，见到随行的众人当中还有老婆婆与小女孩，这才显得有些伤心，过去询问了一番，却发现那小女孩原来是一名身形长不大的侏儒，老婆婆则是擅长驱虫、使毒的哑巴，手中抓了一条毒蛇，阴测测地冲她笑。

她是大家闺秀，何曾见过这等景象，当即被吓得倒退了几步，不敢再与这些看似寻常的杀手接近。

这一夜周围状况尚算太平，第二日大伙儿继续启程，到得这日夜间，袭击便骤然而来了。杀过来的是一波同样收钱办事，渴望悬赏的降金绿林人，随着火雨袭来，这些人从营地周围骤然杀出，大约也是数十人的阵容，与营地中的人们陡然厮杀在一起。

有人拼杀，有人护了马车转移，林地之中一匹被点了火把的疯牛在袭击者的驱赶下冲了出来，撞开人群，惊了马车。马声长嘶之中，车子朝路旁的坡地下方翻滚下去，一时间，护卫者、追杀者都沿着坡地疯狂冲下，一面冲、一面挥刀厮杀。

戴氏兄妹从那马车车厢中狼狈地爬出来，在黑暗之中晕头转向，一时间还弄不清方向，戴家公子踉踉跄跄地乱走，武艺最高的疤脸持刀杀将过去，转眼间杀了一人、逼退一人，将那公子护在身后，那戴家姑娘却是一声呼救，被人扛了起来，朝一旁的林间跑去。

“婆子！丫头！白夜——”疤脸放声大喊，召唤着最近处的几名手下，“救人——”

有追杀者见抢到了戴家姑娘，当即朝着树林里跟随而去，护卫者们亦有数人冲了进去，其中便有那老婆婆、小女孩，另外还有一名手持短刀的年轻杀手，飞快地跟随而上。

林间一阵追逐厮杀，不一会儿便死了几人。那老婆婆、侏儒女孩的杀人手段各有特点，但毕竟身体所限，追逐起来没有长力，被称作“白夜”的年轻杀手目力极好，正是能在夜间视物，才得了这一外号，他在林间一路奔行追杀，途中杀了两人，眼见周围同伴越来越少，他隐匿入黑暗之中，转眼间，也消失了脚步声。

抢了戴家姑娘的数人一路杀杀逃逃，也不知过了多久，林子前方陡然出现了一道斜坡，扛着女子的那人停步不及，带着人朝着坡下翻滚下去。另外三人冲上去，又将女子扛起来，这才沿着山坡朝另一个方向奔去。

此时追追逃逃已经走了相当远，三人又奔跑一阵，估摸着后方已然没了追兵，这才在林地间停下来，稍作休憩。那戴家姑娘被摔了两次，身上也有擦伤，甚至因为途中叫喊一度被打得晕厥过去，但此时倒醒了过来，被放在地上以后偷偷地想要逃走，一名劫持者发现了她，冲过来便给了她一耳光。

“这骚娘，竟然还敢逃——”

“得教训教训他！”

几人的说话声中，又是一记耳光落了下来，戴家姑娘哭了出来，也就在此刻，黑暗中陡然有人影扑出，短刀从侧面插入一名男子的后背，林间便是一声惨叫，随后就是兵器交击的响声带着火花亮起来。

“杀——”

“我就知道有人——”

“做了他——”

“杀了小妞——”

呼喊声急促得犹如暴雷，戴家姑娘的眼前人影交错，鲜血溅在了她的脸上，有人倒下，有一道身影挡在她的前方，似乎说了一声：“走。”由于语调不高，她还在怀疑是否幻觉，那边的声音更多的响起来：“是‘白夜’！”

“都是收钱吃饭！你拼什么命——”

“老八给你多少钱！这人头值一千两啊——”

“钱对半分，女人给你先爽——”

“我操你——”

黑夜里溅起来的血光有劫持者的也有那杀手的，前方又是低沉的一声：“走！”戴家姑娘才反应过来，从地上爬起来朝前方黑暗中奔跑而去，回过头时，只见那边一道身影倒在地下，另外三道人影兀自厮杀不休。

她朝着林间跑了一阵，片刻之后，又转了回去。先前厮杀的林地间尽是弥漫的血腥气，四道人影俱都倒在了地下，满地的鲜血。戴家姑娘哭了起来，声音一发出，地上一道人影陡然动了动：“叫你跑，你回来干嘛？”

戴家姑娘嘤嘤的哭，奔跑过去：“我不识路啊，你怎么了……”

那杀手身中数刀，从怀中掏出个小包裹，虚弱地说了声：“伤药……”戴家姑娘便手忙脚乱地给他上药。

或许是因为长期刀口舔血的厮杀，这杀手身上中的数刀，大多避开了要害，戴家姑娘给他上了药，又拿刀割了附近死者的衣服当绷带，笨拙地做了包扎，杀手靠在附近的一棵树上，过了许久都未曾死去。甚至在戴家姑娘的搀扶下站了起来，两人俱都脚步踉跄地往更远的地方走去。

这是奇异的一夜，月亮透过树隙将清冷的光芒照下来，戴家姑娘生平第一次与一个男人搀扶在一起，身边的男人也不知道流了多少血，给人的感觉随时可能死去，或者随时倒下也并不出奇。但他没有死去也没有倒下，两人只是一路踉踉跄跄的行走、继续行走、不断行走，也不知什么时候，他们找到一处隐蔽的山洞，这才在山洞前停下来，杀手倚靠在洞壁上，静静地闭目休息。

如果有追兵跟来，他们也已经毫无办法了。随后一天的时间，戴家姑娘仍旧随时担心着眼前的杀手，他靠在那儿随时可能死去，于是她便坐在另一侧，静静地盯着他，他的胸口因呼吸而轻微起伏一下，她的心中便安定了一些。到得这日中午，对方醒来了一次，换换地从腰间掏出一片肉干递给了她，戴家姑娘则到附近找到了一条溪流，用树叶带了些清水回来，给对方喝了。

多数的时候，那杀手仍旧是犹如死去一般的静坐，戴家姑娘则盯着他的呼吸，如此又过了一晚，对方并未死去，动作稍稍多了一些，戴家姑娘才终于放下心来。两人如此又在山洞中休息了一日一夜，戴家姑娘出去打水，给他换了伤药。

又是清晨时分，她悄悄地出了山洞，去到附近的溪边。彻底放下心来之后，她终于能够对自己稍作打理了，就着溪水洗了脸，稍稍整理了头发，她脱掉鞋袜，在水边洗了洗脚。前夜的奔逃之中，她右脚的绣鞋早已不见了，是穿着布袜走了一夜的山路，如今有些疼痛。

阳光从东面的天际朝树林里洒下金黄的颜色，戴家姑娘坐在石头上静静地等待脚上的水干。过得一阵，她挽着裙子在石头上站起来，扭过头时，才发现不远处的地方，那救了自己的杀手正朝这边走过来，已经看见了她未穿鞋袜时的样子。

对方正扶着树木前行，阳光之中，两人对望了一眼，戴家姑娘手抓着裙摆，一时间没有动作，那杀手将头低了下去，随后却又抬起来，朝这边望过来一眼，这才转身往溪流的另一端去了。

戴家姑娘回到山洞后不久，对方也回来了，手上拿着的一大把的蒲草，戴家姑娘在洞壁边抱腿而坐，轻声道：“我叫戴月瑶，你叫什么啊？”

对方没有回答，只是片刻之后，说道：“我们下午启程。”

他捣鼓着蒲草，又加了几根布条，花了些时间，做了一只丑丑的草鞋放在她的面前，让她穿了起来。

下午时分，他们启程了。

杀手没有再让她搀扶，两人一前一后，缓缓而行，到得第二日，找到了临近的村庄，他去偷了两身衣服给彼此换上，又过得一日，他们在附近的小县城中暂歇，他给她买了新的鞋子。戴月瑶将那丑丑的草鞋保存了下来，带在身边。

她也说不清自己为何要将这草鞋保留下来，他们一路上也没有说过多少话，她甚至连他的名字都不清楚——被追杀的那晚似乎有人喊过，但她太过害怕，没能记住——也只能告诉自己，这是知恩图报的想法。

两人此后又同行了几日，对方的伤势已然痊愈，甚至偷了钱，弄了一辆马车，一路朝北走，数日之后，他们穿过了一处看似无人的山谷，在山谷的那边，找到了聚集数百人的大队人马，她找到了兄长，杀手找到了疤脸，这数百人的领头者，是传说中的福禄前辈，即便是戴月瑶这样的大家闺秀，也听说过这位抗金前辈的名字。

疤脸带着他们一路进去，见到了那白发的老人，随后给他们介绍：“这是戴姑娘。”“这是白夜。”戴月瑶心想，就是这个名字，那天晚上，她听过了的。

他们没能再说话，因为兄长那边已经将她领了过去。众人在这山间停留了一晚，当天晚上又有两批人先后过来，聚义抗金，戴月瑶能够感受到这处山间众人的喜悦，不过眼下对她而言，挂心的倒并非这些男儿事迹。

第二日上午，她休息妥当，吃过早餐，决定去找到对方，正式的做出感谢。这一路寻找，去到山腰上一众首领聚集的大凉棚里，她看见对方就站在疤脸的身后，人有些多，有人跟她拱手打招呼，她便站在一旁，不好过去。

凉棚的那边，有人正在朝众人说话。

“……而今的局面，有好亦有坏……西南虽然击溃宗翰大军，但到得今日，宗翰大军已从剑阁撤出，与屠山卫汇合，而剑阁眼下仍在女真人手中，大伙儿都知道，剑阁入西南，山道狭窄，女真人撤出之时，点起大火，又不断破坏山路，西南的华夏军虽然击溃宗翰，但要说人手，也并不乐观，若要强取剑阁，恐怕又要牺牲许多的华夏军战士……”

“……也就是说，如今咱们面对的状况，乃是秦将军的两万人，须得对上宗翰、希尹的近十万兵力，再加上一支一支伪军帮凶的助力……”

“……不过，咱们也不是没有进展，戴梦微戴公，王斋南王将军的举事，鼓舞了不少人心，这不到半月的时间里，相继有陈巍陈将军、许大济许将军、李林城李公等四五支军队的响应、反正，他们有的已经与戴公等人汇合起来、有的还在北上途中！诸位英雄，咱们不久也要过去，我相信，这天下仍有热血之人，绝不止于这么一些，咱们的人，必定会越来越多，直到击溃金狗，还我山河——”

上方的话语铿锵有力，戴月瑶的目光望着疤脸身后被称为白夜的杀手，倒是并没有听进去太多。便在此时，陡然有混乱的声音从外头传来。

“抓住了——”

“娘的，兔崽子——”

“知人知面不知心！”

“中计了——”

一阵乱糟糟的声音传过来，也不知道发生了什么事，戴月瑶也朝外头看去，过得片刻，却见一群人朝这边涌来了，人群的中间，被押着走的竟是她的兄长戴晋诚，他被打得口鼻淌血，有人看见戴月瑶，也道：“别让另一个跑了！”

有凶神恶煞的人朝这边过来，戴月瑶往后方靠了靠，凉棚内的人还不知道发生了什么事，有人出来道：“怎么了？有话不能好好说，这小姑娘跑得了吗？”

戴月瑶看见一道身影无声地过来，站在了前方，是他。他已经将手搭在了短刀上。

戴晋诚被推向大堂中央，有人走上前去，将一些东西给前方的福禄与方才说话的那人看，便听得有人道：“这小兔崽子，往外头放情报啊！”

“通风报信，怕不是第一次了，咱们在这里聚义的情报，都暴露了！”

众皆哗然，人们拿凶狠的目光往定了被围在中间的戴晋诚，谁也料不到戴梦微举起反金的旗帜，他的儿子竟然会第一个叛变。而戴晋诚的叛变还不是最可怕的，若这其中甚至有戴梦微的授意，那如今被号召过去，与戴梦微汇合的那批反正汉军，又会面临怎样的遭遇？

有人拔出了刀，也有人朝戴月瑶这边围过来了，福禄在原地愣了半晌，下一刻，身形在呼啸间已经到了戴晋诚的面前，沉声道：“说！怎么回事！？”

他年事已高，武艺也入了化境，这一声暴喝夺人心魄，那戴晋诚心中本就恐惧，在这一声大喝中陡然躬起了身子退后了两步，恐惧中竟发出疯狂的笑声。

“哈哈哈哈……哈哈哈哈哈哈……你们一帮乌合之众，岂会是女真谷神这等人物的对手！叛金国，袭襄樊，举义旗，你们以为就你们会这样想吗？人家去年就给你们挖好坑啦，所有人都往里头跳……怎么回事！我不想陪着你们死还不行吗——”

戴月瑶的脸陡然就白了，一旁那疤脸在喊：“白夜，你给我让开！”

前方说道：“不关她的事吧。”

“谁知道！”

“娘的，汉奸的狗儿女——”

那戴晋诚面目扭曲着后退：“哈哈哈……没错，我通风报讯，你们这帮蠢货！完颜庾赤大将军已经朝这边来啦，你们统统跑不了！只有我，能帮你们反正！你们！只要你们帮我，女真人正是用人之机，你们都能活……你们都想活，我知道的，只要你们杀了福禄这个老东西，女真人只要他的人头——”

他退到人群边，有人将他朝前方推了推，福禄看着他：“你是汉奸，还是你们一家，都是汉奸？”

“你们才是汉奸！黑旗才是汉奸！”戴晋诚伸手指向福禄等人，口中因为大吼喷出了唾沫，“武朝先君被那姓宁的魔头所杀，你们什么事情都做不了！当初秦相公说要征西南，你们这些人一个两个的拖后腿！你们还算是武朝人吗？女真人与西南两败俱伤，我武朝方有再起之机，又或者女真击垮黑旗，他们劳师远征是要回去的，咱们武朝就还能得几年喘息，徐徐图之，未尝不能再起——”

“你们才是真正的汉奸！蠢驴！没有脑子的粗鲁之人！我来告诉你们，自古以来，远交而近攻，对远的势力，要来往！拉拢！对近的敌人，要进攻，不然他就要打你了！对我武朝最糟的事情是什么？是黑旗打败了女真，你们这些蠢猪！你们知不知道，若黑旗坐大，下一步我武朝就真的没有了——”

他口鼻间的鲜血与唾沫混合在一起：“我父读圣贤之书！知道何谓忍辱负重！卧薪尝胆！我读圣贤之书！知道何谓家国天下！黑旗未灭，女真便不能败，不然谁去跟黑旗打，你们去吗？你们这些蠢驴——我都是为了武朝——”

这样歇斯底里的咆哮与嘶吼之中，远处的山间传来了示警的声音，有人飞快地朝这边奔跑过来，远处已经发现了完颜庾赤带领的骑兵队伍。压抑的气氛笼罩了那凉棚的大厅，福禄环顾周围，浑厚的声音扩散出去：“尚有机会！既然这小狗的阴谋被我们提前发现，只说明金狗的谋划尚未完全成功，我等今日全力拼杀，务必以最快速度北上，将此阴谋告诫举义、反正之人，这些英雄义士，能救多少！便救多少！”

戴晋诚也喊道：“你们已经被包围了！没有去路了！你们跟着我，是唯一的活路！”

他这话说完，福禄的目光已经锁定了他，一掌如雷霆般拍了上来，戴晋诚整个身体轰的倒在地上，整个身体从头到脚，骨骼寸寸而断。

戴月瑶这边，持着刀枪的人们逼了上来，她身前的杀手说道：“也许不关她事啊！”

疤脸也持刀走来了：“她活着便有人心存侥幸。”杀手怔了一怔。

后方有刀光刺来，他反手将戴月瑶搂在背后，刀光刺进他的手臂里，疤脸逼近了，白夜陡然挥刀斩上去，疤脸目光一厉：“吃里扒外的东西。”一刀捅进了他的胸口。

白夜的刀，停在半空中，后方的女子揪着他后背的衣服，低声说了一句：“原来你叫白夜啊。”已经有长刀从她的背后刺进去了。

鲜血流淌开来，他们依偎在一起，静静地死去了。

不久之后，完颜庾赤的兵锋踏入这片山岭，迎接他的，也是漫山的、不屈的刀光——

第九三二章 烈潮（三）

风声鹤唳，海东青飞旋。

下方的山谷之中，倒伏的尸体横七竖八，流淌的鲜血染红了地面。完颜庾赤骑着漆黑色的战马踏过一具具尸体，路边亦有满脸是血、却终于选择了投降求生的绿林人。

他的目光扫过了这些人，奔上前方的山头。

一如十余年前起就在不断重复的事情，当军队冲击而来，凭着一腔热血集结而成的绿林人士难以抵御住这样有组织的杀戮，防御的阵势往往在第一时间便被击破了，仅有少量绿林人对女真士兵造成了伤害。

但由于戴晋诚的图谋被先一步发现，仍旧给聚义的绿林人们争取了片刻的逃亡机会。厮杀的痕迹一路沿着山脊朝东北方向蔓延，穿过山峰、树林，女真的骑兵也已经一路追逐过去。林子并不大，却恰到好处地克制了女真骑兵的冲击，甚至有部分士兵贸然进入时，被逃到这边的绿林人设下埋伏，造成了不少的伤亡。

完颜庾赤越过山峰的那一刻，骑兵已经开始点起火把，准备放火烧林，部分骑兵则试图寻找道路绕过林子，在对面截杀逃亡的绿林人士。

林地之中，半身染血的疤脸将一名女真骑士拖在地上挥刀斩杀了，随后夺取了对方的战马，但那战马并不驯服、嘶叫踢打，疤脸上了马背后又被那战马甩飞下来，战马欲跑时，他一个翻滚、飞扑狠狠地砍向了马脖子。

马血又喷出来溅了他的一身，腥臭难言，他看了看周围，不远处，老妪打扮的女人正跑过来，他挥了挥手：“婆子！金狗一时间进不了林子，你布下蛇阵，咱们跟他们拼了！”

“金狗要放火，不可久留！”老妪如此说了一句，疤脸愣了愣，随后道：“林子这般大，何时烧得完，出去也是一个死，咱们先去找其他人——”

他转身欲走，一处树干后方刷的有刀光劈来，那刀光转眼间到了眼前，老妪扑过来，疤脸疾退，林地间三道身影交错，老妪的三根手指飞起在空中，疤脸的右边胸膛被刀锋掠过，衣服裂开了，血沁出来。

方才杀出的却是一名身材干瘦的金兵斥候。女真亦是渔猎起家，斥候队中不少都是杀戮一生的猎手。这中年斥候手持长刀，目光阴鸷锐利，说不出的危险。若非疤脸反应敏捷，若非老妪以三根手指为代价挡了一下，他方才那一刀恐怕已经将疤脸整个人劈开，此时一刀不曾致命，疤脸挥刀欲攻，他步伐极其敏捷地拉开距离，往一旁游走，就要遁入树林的另一端。

也在此时，一道身影呼啸而来，金人斥候眼见敌人众多，身形飞退，那身影一枪刺出，枪锋跟随金人斥候变化了数次，直刺入斥候的心坎，又拔了出来。这一杆大枪看似平平无奇，却转眼间越过数丈的距离，冲刺、收回，委实是大巧若拙、返璞归真的一击。疤脸与老妪一看，便认出了来人的身份。

“福禄前辈，你为何还在此地！”

“我留下最好。”福禄看了两人一眼，“两位速走。”

“我等留下！”疤脸说着，手上也拿出了伤药包，迅速为失了手指的老妪包扎与处理伤势，“福禄前辈，您是当今绿林的主心骨，您不能死，我等在这，尽量拖住金狗一时片刻，为大局计，你快些走。”

“你们才该快些走。”福禄的目光严肃，“我等先前听说是完颜庾赤领兵攻打西城县，而今完颜庾赤来了这里，带的兵马也不多。大队去了哪里，由谁带领，若戴梦微真的心怀不轨，西城县如今是何等局面。老八兄弟，你素来明大局知进退，我留在这里，足可拖住完颜庾赤，也未必就死，这里逃出去的人越多，将来边越多一份希望。”

“您是绿林的主心骨啊。”

“西城县有成千上万英雄要死，区区绿林何足道。”福禄走向远处，“有骨头的人，没人吩咐也能站起来！”

疤脸胸口的伤势不重，给老妪包扎时，两人也迅速给胸口的伤势做了处理，眼见福禄的身影便要离去，老妪挥了挥手：“我受伤不轻，走不得了，福禄前辈，我在林中设伏，帮你些忙。”

“谢谢了。”福禄的声音从那头传来。

疤脸站在那儿怔了片刻，老妪推了推他：“走吧，去传讯。”

他咬了咬牙，最终一拱手，放声道：“我老八对天发誓，今日不死，必杀戴梦微全族！”

不知哪里有应和传过来：“我也是！”

……

“我老八对天发誓，今日不死，必杀戴梦微全族……”

呼喊的声音在林间鼓荡，已是满头白发的福禄在林间奔走，他一路上已经劝走了好几拨认为逃亡希望渺茫，决定留下来多杀金狗的绿林豪杰，中间有他已然认识的，如投奔了他，相处了一段时间的金成虎，如早先曾打过一些交道的老八，也有一位位他叫不出名字的英雄。

这些人都不该死，能多活一位，天下或许便多一份的希望。

他这一生，前面的大半段，是作为周侗家仆生存在这个世界上的，他的性情平和，待人接物身段都相对柔软，便是随周侗习武、杀人，也是周侗说杀，他才动手，身边人中，便是妻子左文英的性情，比起他来，也更为果决、刚烈。

周侗性情刚正凛冽，多数时候其实颇为严肃，说一不二。回想起来，前半生的福禄与周侗是完全不同的两种身影。但周侗去世十余年来，这一年多的时间，福禄受宁毅相召，起来发动绿林人，共抗女真，不时要发号施令、不时要为众人想好退路。他不时的思考：若是主人仍在，他会怎样做呢？不知不觉间，他竟也变得越来越像当年的周侗了。

树林边缘，有火光跃动，老人手持大枪，身体开始朝前方奔跑，那树林边缘的骑手举着火把正在放火，陡然间，有凛冽的枪风呼啸而来。

那骑手还在马上，喉头噗的被刺穿，枪锋收了回来，不远处的另外两名骑兵也发现这边的动静，策马杀来，老人持枪前行，中平枪平稳如山，转眼间，血雨爆开在空中，失去骑手的战马与老人擦身而过。

老人抬起头，看到了不远处山峰上的完颜庾赤，这一刻，骑在漆黑战马上的完颜庾赤也正将目光朝这边望过来，片刻，他下了命令。

箭头上点起了火焰的弓箭手们将目光锁定了这边。老人手持大枪，退入树林。

火箭的光点升上天空，朝着林子里降下来，老人持枪走向林子的深处，后方便有烟尘与火焰升起来了。

林子不算太大，但真要烧光，也需要一段时间，此时在林地其余的几处，也有火焰烧起来，老人站在林地里，听着不远处隐隐的厮杀声与火焰的呼啸传来，耳中响起的，是十余年前刺杀完颜宗翰的战斗声、呼喊声、苍龙伏的低吟声……这场战斗在他的脑海里，从未平息过。

文英哪……

他想。

或长或短，人总会死的。有的，不过早晚之分……

天空之中，风声鹤唳，海东青飞旋。

下方的林子里，他们正与十余年前的周侗、左文英正在同一场战争中，并肩作战……

……

疤脸抢夺了一匹稍微温驯的战马，一路厮杀、奔逃。

这一天已然临近傍晚，他才靠近了西城县附近，接近南面的山林时，他的心已经沉了下去，林子里有金兵侦骑的痕迹，天空中海东青在飞。

他弃了战马，穿过林子小心翼翼地前进，但到得半途，终究还是被两名金兵斥候发现。他奋力杀了其中一人，另一名金人斥候要杀他时，林子里又有人杀出来，将他救下。

来的也是一名风尘仆仆的武人：“在下金成虎，昨日聚义，见过八爷。”

疤脸拱了拱手。

两人皆是自那山谷中杀出，心中惦念着山谷中的状况，更多的还是在担心西城县的局面，当下也未有太多的寒暄，一道朝着林子的北端走去。树林越过了山脊，越是往前走，两人的心中越是冰凉，远远地，空气中正传来异常的躁动，偶尔透过树隙，似乎还能看见天空中的烟雾，直到他们走出树林边缘的那一刻，他们原本应该小心地躲藏起来，但扶着树干，筋疲力尽的疤脸难以抑制地跪倒在了地上……

南方沦陷一年多的时间以后，随着西南战局的转机，戴梦微、王斋南的登高一呼，这才激励起数支汉家部队起义、反正，并且朝西城县方向聚集过来，这是多少人费尽心机才点起的星星之火。但这一刻，女真的骑兵正在撕裂汉军的军营，大战已接近尾声。

而在战场上飘荡的，是原本应该身处数百里外的完颜希尹的旗帜……

***************

夏日江畔的晚风呜咽，伴随着战场上的号角声，像是在奏着一曲苍凉古旧的挽歌。完颜希尹骑在马上，正看着视野前方汉家军队一片一片的逐渐崩溃。

大量的部队已经放下武器，在地上一片一片的跪下了，有人负隅顽抗，有人想逃，但骑兵部队毫不留情地给了对方以痛击。这些部队原本就曾投降过大金，眼见局面不对，又得了部分人的鼓舞，方才再度反叛，但军心军胆早丧。

他带来这里的骑兵即使不多，在得到了布防情报的前提下，却也轻易地击溃了这边聚集的数万军队。也再次证明，汉军虽多，不过都是无胆匪类。

远远近近，一些衣着褴褛、刀枪不齐的汉军成员跪在那儿发出了哭泣的声音，但绝大多数，仍只是一脸的麻木与绝望，有人在血泊里嘶喊，嘶喊也显得低哑，受伤的士兵仍旧害怕引起金兵注意。完颜希尹看着这一切，偶尔有骑兵过来，向希尹报告斩杀了某个汉军将领的消息，顺便带来的还有人头。

七八颗原本属于将领的人头已经被仍在地下，活捉的则正被押过来。不远处有另一拨人近了，前来参拜，那是主导了这次事件的大儒戴梦微，此人六十余岁，容色看来悲苦，不苟言笑，希尹原本对其颇为欣赏，甚至于在他反叛之后，还曾对完颜庾赤讲述儒家的可贵，但眼下，则有着不太一样的观感。

他受了戴梦微一礼，随后下了战马，让对方起身。前一次见面时，戴梦微虽是投降之人，但身躯一向笔直，这次见礼之后，却始终微微躬着身子。两人寒暄几句，沿着山脊信步而行。

“……老实说，戴公闹出如此声势，最终却修书于我，将他们反手卖了。这事情若在别人那里，说一句我大金天命所归，识时务者为俊杰，我是信的，但在戴公这里，我却有些疑惑了，书信简略，请戴公有以教我。”

戴梦微身躯微躬，亦步亦趋间双手始终笼在袖子里，此时望了望前方，平静地说道：“只要谷神应允了先前说好的条件，他们便是死得其所……况且他们与黑旗勾结，原本也是死有余辜。”

“戴公真忌黑旗至此？犹甚我大金？”

“大金乃我汉家之敌，可到得此时，终有退去一日，大帅与谷神北归之后，黑旗跨出西南，便可长驱直进，吞我武朝江山。宁毅曾说过，要灭我儒家，后来虽无明确动作，但以老朽看来，这只是说明他并不鲁莽，一旦动起手来，为祸更甚。谷神，宁毅灭儒是灭不了的，但他却能令天下，徒添几年、几十年的动荡，不知多少人，要因此死去。”

“哦？”

“谷神或许不同意老朽的看法，也瞧不起老朽的作为，此乃人情之常，大金乃新兴之国，锐利、而有朝气，谷神虽研读儒学一生，却也见不得老朽的陈腐。可是谷神啊，金国若长存于世，迟早也要变成这个样子的。”

戴梦微笼着袖子，自始至终都落后希尹半步朝前走，脚步、话语都是一般的平平静静，却透着一股难以言喻的气息，如同死气，又像是不详的预言。眼前这身躯微躬、面容悲苦、话语不祥的形象，才是老人真正的内心所在。他听得对方继续说下去。

“……先秦之时，便有五德终始之说，后来又说，五百年必有王者兴。五百年是说得太长了，这天下家国，两三百年，便是一次动荡，这动荡或几十年、或上百年，便又聚为一统。此乃天理，人力难当，有幸生逢治世者，可以过上几天好日子，不幸生逢乱世，你看这世人，与蝼蚁何异？”

“……这天理循环无从更改，我辈读书人，只能让那治世更长一些，让乱世更短一些，不要瞎折腾，那便是千人万人的功德。谷神哪，说句掏心窝的话，若这天下仍能是汉家天下，老朽虽死也能含笑九泉，可若汉家确实坐不稳这天下了，这天下归了大金，迟早也得用儒家治之，到时候汉人也能盼来治世，少受些罪。”

他望了望战场上跪下的汉军：“可黑旗不行……宁毅此人口称华夏，所作所为也确实锐意自强，令人叹服。他是英雄，却并非王者，英雄初心不改百折不挠，可王者要知进退、懂权衡。他从一开始，便定下了灭儒的志向，想用他那一套所谓的契约、公平、平等从头做起来，这中间，更合了刚强易折之像。”

“……想一想，他击溃了宗翰大帅，实力再往外走，施政便不能再像山里那样简单了，他变不了天下、天下也变不得他，他越是百折不挠，这天下越是在乱世里呆得更久。他带来了格物之学，以奇巧淫技将他的武器变得更加厉害，而这天下诸位，都在学他，这是大争之世的气象，这说来豪迈，可到头来，不过天下俱焚、百姓受苦。”

希尹背负双手，一路前行，此时方才道：“戴公这番言论，闻所未闻，但确实发人深省。”

“谷神英睿，往后或能知道老朽的无奈，但不论如何，而今遏制黑旗才是你我两方都须做、也不得不做的事情。其实往日里宁毅说起灭儒，大家都觉得不过是小儿辈的鸦鸦狂吠，但谷神哪，自三月起，这天下局势便不一样了，这宁毅兵强马壮，或许占得了西南也出得了剑阁，可再往后走，他每行一步，都要更加艰难数倍。儒学泽被天下已千年，先前不曾起身与之相争的儒生，接下来都会开始与之作对，这一点，谷神可以拭目以待。”

希尹扭头望了望战场：“如此说来，你们倒真是有与我大金合作的理由了。也好，我会将先前应承了的东西，都加倍给你。只不过我们走后，戴公你未必活得了多久，想必您已经想清楚了吧？”

“老朽死不足惜，也信得过谷神大人。只要谷神将这西南大军已然带不走的人力、粮草、物资交予我，我令数十上百万汉奴得以留下，以物资赈灾，令得这千里之地百万人得以存活，那我便万家生佛，此时黑旗军若要杀我，那便杀吧，正好让这天下人见见黑旗军的嘴脸。让这天下人知道，他们口称华夏军，其实只是为争权夺利，并非是为了万民福祉。老朽死在他们刀下，便实在是一件好事了。”

希尹沉默片刻：“带不走的粮草、辎重、军械会悉数给你，我大金西路军占下的城池，给你，此时归属我大金帐下的汉军，归你调遣指挥，我方抓来原本准备押回去的八十余万汉奴，悉数给你，我一个不杀，我也向你承诺，后撤之时，若无必要理由，我大金军队绝不随意屠城泄愤，你可以向外说明，这是你我之间的协议……但今日这些人……”

他指了指战场。

戴梦微目光平静：“今日之降兵，身为我武朝汉人，却勾结黑旗乱匪，罪无可恕，念其弃械投降，抽三杀一，以儆效尤。老夫会做好此事，请谷神放心。”

“好……”希尹点了点头，他望着前方，也想接着说些什么，但在眼下，竟没能想到太多的话语来，挥手让人牵来了战马。

“自今日起，戴公便是下一个刘豫了，我并不认同戴公所为，但不得不承认，戴公比刘豫要棘手得多，宁毅有戴公这样的敌人……确实有些倒霉。”

“我代南江以南百万黎民，谢过谷神不杀之恩。”

“那倒不必谢我了。”

希尹如此回答了一句，此时也有斥候带来了情报。那是另一处战场上的局势变化，兵分数路的屠山卫军队正与伪军一道朝汉水边上包抄，围堵住齐新翰、王斋南部队的去路，这当中，王斋南的部队战力低微，齐新翰率领的一个旅的黑旗军却是真正的硬骨头，纵然被堵住去路，也绝不好啃。

从报来的消息上看，眼见着戴梦微投敌，周围各条道路都难以走通，一度被骗的齐新翰已经缩小了动作范围，开始凭借地形构筑防线，似乎就要以三千主力，配合王斋南手上的万余汉人部队，据地死守。

同样的情况，在十余年前，也曾经发生过，那是在第一次汴梁守卫战时发生的夏村防御战，也是在那一战里，塑造出今天整个黑旗军的军魂雏形。对于这一战例，黑旗军中个个清楚，完颜希尹也决不陌生，也是因此，他绝不愿令这场战斗被拖进漫长、焦灼的节奏里去。

好在戴梦微刚叛，王斋南的部队，未必能够得到黑旗军的信任，而他们面对的，也不是当年郭药师的常胜军，而是自己带领过来的屠山卫。

希尹离开后，戴梦微的目光转向身侧的整个战场，那是数万跪下来的同胞，衣衫褴褛，目光麻木、苍白、绝望，在地狱之中辗转沉沦的同胞，甚至在近处还有被押来的军人正以仇恨的目光看着他，他并不为之所动。

天理大道，愚人何知？相对于千万人的生，数万人的死又算得了什么呢？

这一刻，老人便是汉水以南，权力最大的人之一了。

第九三三章 烈潮（四）

爆炸的声音穿过林间，隐隐约约的传过来，小小的县城附近，是一片兵荒马乱的忙碌景象。

往来的士兵牵着战马、推着辎重往破旧的城池内部去，不远处有士兵队伍正在用石块修补土墙，远远的也有斥候骑马狂奔回来：“四个方向，都有金狗……”

齐新翰站在城墙上，看着这一切。

有着残破城墙的这座废弃县城叫做传林铺，位于西城县东面的山间，早些年也是有人住的，但随着女真人南下，山匪肆虐，西城县在戴梦微的主持下又开了门户，吸纳周围居民，这边便被废弃掉了。

虽然一路借道前往樊城，戴梦微表现出了巨大的诚意，但随着这边登高一呼，部分汉军反正聚集过来，齐新翰所率领的这队人马却并未立刻跑过去凑热闹。鸡蛋不能放在一个篮子里是早年惨痛的教训换来的经验。

先前齐新翰率领三千人被一路追逐，王斋南算是第一批前来营救、接应的队伍，虽然战力不强，但人数毕竟还是有的。但事实证明，在戴梦微的运筹手腕下，华夏军的情报系统也受到了部分的迷惑与干扰，这一次女真人来势汹汹，附近的汉军也已大范围的合围过来，齐新翰将队伍退往传林铺，一时间其实拿不准该守还是该冒险逃走。

在情报触觉不广的情况下，以三千人贸然突围，这一次，很可能会被截击在半路。一旦被拖入泥沼，最后恐怕只会憋屈地全军覆没。

这一次千里奔袭襄樊，本身是非常冒险的行为，但根据竹记那边的情报，首先是戴、王二人的动作是有一定可信度的，另一方面，也是因为即便进攻襄樊不成，联合戴、王发出的这一击也能够惊醒许多还在观望的人。谁知道戴梦微这一次的反叛毫无征兆，他的立场一变，所有人都被陷在这片死地里了，原本有意反正的汉军遭到屠杀后，汉水这一片，已经草木皆兵。

原本在这一块活动的绿林人、竹记情报人员，在眼下的一刻，恐怕也遭到无情的捕杀。

不远处有一队人马正在过来，到了近处时，被齐新翰麾下的士兵挡住了，齐新翰挥了挥手迎上去：“王将军，怎么样了？”

王斋南是个面目凶戾的中年将领，国字脸、长了一脸的麻子，此时看着齐新翰：“我也接了消息，西城县那边，几近全军覆没了。”他咬牙切齿，嘴唇颤抖，“姓戴的老狗，卖了所有人。”

齐新翰沉默片刻：“戴梦微为何要起这样的心思，王将军知道吗？他应该想得到，女真人一去，他活不长的。”

“我不知道……若有机会，我要亲手将他碎尸万段！”王斋南低喝了一声，随后望着齐新翰道，“接下来齐将军准备如何做？该如何处置我等，可想清楚了吗？”

“大伙儿并肩作战，哪有什么处置不处置的。”

“是那戴梦微与我一道诱你前来，你不怀疑我！？”王斋南看着齐新翰，瞪着眼睛。

齐新翰也看着他：“先前的情报说明，姓戴的与王将军并非从属关系，一次卖这么多人，最怕谋事不密，事到如今，我赌王将军事先不知道此事，也是被戴梦微利用了……虽然先前的赌局败了，但这次希望将军不要令我失望。”

夕阳已往山下落去，远远的厮杀声与近处人声的喧嚷汇在一起，王斋南用凶狠的脸看了齐新翰好一阵子，随后抬起手来，重重地锤在胸口上：“有你这句话，从今往后王某与手下一万二千余儿郎的性命，卖给华夏军了！要怎么做，你说了算。”

齐新翰点头：“王将军知道夏村吗？”

王斋南便也点头。

齐新翰道：“那接下来，咱们商量一下，这次防御战，该怎么打……”

人们在城墙上展开了地图，夕阳落下去了，最后的光芒亮起在山间的小城里。所有人都明白，这是很绝望的局面了，完颜希尹已经过来，而随着戴梦微的反叛，方圆数百里内原本潜在的盟友，这一刻都已经被一网打尽。没有了盟友的基础，想要远距离的逃亡、腾挪，难以实现。

上天无路，入地无门。

但这么多年过去了，人们也早都明白过来，即便嚎啕大哭，对于遭遇的事情，也不会有半点的裨益，因此人们也只能面对现实，在这绝境之中，构筑起防御的工事。只因他们也明白，在数百里外，必然已经有人在一刻不停地对女真人发动攻势，必然有人在竭尽全力地试图营救他们。

而他们也相信，在更远处，西南的军队也必如地火一般的冲向剑门关，一旦他们冲开那坚固的塞子，如熔岩般的冲出地面，留给女真西路军的时间，也不会太多了。

*****************

晚霞迁延。

越过漫长的天空，穿过数百里的距离，这一刻，金国的西路军正从剑阁的山口往昭化蔓延，兵力的前锋，正延伸向汉中。

这一路的军队极其狼狈，但出于对回家的渴望以及对战败后会遭遇到的事情的觉悟，他们在宗翰的带领下，仍旧保持着一定的战意，甚至于部分士兵经历了一个多月的煎熬后，凶性已显，上得战场，更加的歇斯底里、厮杀残暴。这样的情况虽然不能增加军队的整体实力，但至少令得这支军队的战力，没有掉到水准以下。

从某种意义上来说，这也是金人部队持续了数十年的自尊在最后燃烧的一种体现。

从剑阁方向撤出的金兵，陆陆续续已经接近六万，而在昭化附近，原本由希尹带领的主力部队被带走了一万多，此时又剩下了万余屠山卫精锐，被重新交回到宗翰手上。在这七万余人之外，仍有二十余万的汉军如炮灰般的被安排在附近，这些汉军在过去的一年间屠城、劫掠，搜刮了大量的金银财富，沾上累累鲜血后也成了金人方面相对坚定的支持者。

而在他们的侧面，秦绍谦率领华夏第七军，在四月间已经陆续发动了几次进攻，一次是试图正面强攻宗翰、一次进攻剑阁、一次汉中方向。这中间，屠山卫与其对抗过一次，竟有抵挡不住的迹象，但由于宗翰毕竟占着兵力优势，秦绍谦的几次进攻虽然都造成了一定的战果，威慑力惊人，但最终还是被宗翰相对从容地一一化解。

从昭化去往剑阁，远远的，便能够看到那雄关之内的群山间升起的一道道烟尘。此时，一支数千人的队伍已经在设也马的带领下离开了剑阁，他是剑门关内倒数第二离开的女真大将，而今在关内坐镇的女真高层将领，便只有拔离速了。

大军从西南撤出来的这一路，设也马时常活跃在需要断后的战场上。他的奋战鼓舞了金人的士气，也在很大程度上，使他自己得到巨大的锻炼。

军队离开黄明县后，遭遇追击的烈度已经降低，只有对剑阁关口的守卫将成为此次大战中的关键一环，设也马原本主动请缨，想要率军镇守剑阁，堵住华夏第五军的出关之路，但这一次，无论是父亲还是拔离速都不曾统一他这一想法，父亲那边更是发来严令，命他尽早跟上大军主力的步伐，这让设也马心中微感遗憾。

从大军撤离后半段的情况上来看，华夏军已经开始停用那威力巨大的火器，这或者意味着这种火器的数量已经如同预料般的见底，另一方面，根据设也马这段时间以来的觉察和计算，西南的这支华夏军，很可能还面临了其他更为复杂的状况。到得今日从剑阁离开，拔离速的言辞，也证实了设也马的想法确实有着极大的可能性。

“……打了快半年的仗，西南的这支华夏军，伤亡不小……宁毅手头上的人原本就已经见底，这一个多月的时间，又是几万的俘虏困在山里运不出去，眼前的华夏军，犹如一条吞象的巨蟒，稍微动一动，它的肚子，就要被自己撑破了……实际上，若有机会，我宁愿再往前进军，搏它一搏，或许这支军队自己崩溃，都未可知……”

拔离速的想法补完了设也马心中的猜测，也确确实实地说明了姜还是老的辣这个道理。设也马只是认为截断剑阁，后方的大军便能集结一处，从容对付秦绍谦这支大胆的孤军，说不定能够当着宁毅的眼前，生生断去华夏军的一臂，令其望剑阁而兴叹，却想不到拔离速的心中竟还存了再次往西南进攻的心思。

这样的行为孤注一掷、九死一生，但在华夏军放松了警惕的这一刻，若然真的成功，那该是何等伟大的战绩。可惜在斜保去世后的状况下，他也知道父亲和军队都不会允许自己再进行这样的冒险。

那便只能去到大营，向父亲请缨参与围歼秦绍谦所率领的华夏第七军了。

夕阳烧荡，军队的旌旗沿着泥土的道路延绵往前。大军的惨败、兄弟与同胞的惨死还在他心中激荡，这一刻，他对任何事情都无所畏惧。

*****************

我们的视野再往西南延伸。

越过剑阁，原本曲折蜿蜒的道路上此时堆满了各种用于挡路的辎重物资。有的地方被炸断了，有的地方道路被刻意的挖开。山道两旁的崎岖山岭间，不时可见大火蔓延后的漆黑残迹，部分山岭间，火焰还在不断燃烧。

从剑阁向前五十里，靠近黄明县、雨水溪后，一处处营地开始在山地间出现，华夏军的黑底孤星旗在山间飘荡，营地沿着道路而建，大量的俘虏正被收容于此，蔓延的山道间，一队一队的俘虏正被押向后方，人群拥挤在山里，速度并不快。

纵然已经是华夏军控制的区域，但在附近的山岭中，偶尔仍旧能看见升腾的烟柱。每一日里，也都有小规模的战斗在这山野的各处发生。

金人狼狈逃窜时，大量的金兵已经被俘虏，但仍有数千凶悍的金国士兵逃入附近的密林之中，这一刻，眼见已经无法回家的他们，在遭遇战斗后同样选择了点起一场又一场的大火，火焰蔓延，许多时候活生生的烧死了自己，但也给华夏军造成了不少的麻烦。有几场火焰甚至波及到山道旁的俘虏营地，华夏军命令俘虏砍伐树木构筑隔离带，也有一两次俘虏试图趁着大火逃亡，在蔓延的火势中被烧死了不少。

黄昏降临的这一刻，从黄明县以西的山腰木棚里朝外望去，还能看见远处山林里升起的黑烟，山腰的下方是顺着道路而建的狭长营地，数千金兵俘虏被看押在此，混合着华夏军的队伍，在山谷之中延绵数里的距离。

山腰上的这处宽大棚屋，便是眼下这一片军营的指挥所，此时华夏军军人在棚屋中来来去去，忙碌的声音正汇成一片。而在靠近窗口的木桌前，新报到的数名年轻人正与在这边管理部分事务的宁曦坐在一块，听他说起最近遭遇到的问题。

“……能用的兵力早就见底了。”宁曦靠在长桌前，如此说着，“眼下看押在山里的俘虏还有将近三万，近半数是伤员。一条破山路，本来就不好走，俘虏也不怎么听话，让他们排成长队往外走，一天走不了十几里，路上经常就堵住，有人想逃跑、有人装病，有人想死，林子里还有些不要命的，动不动就打起来……”

“……林子里打起来，放上一把火，路上的俘虏又蠢蠢欲动了。他们走得慢，还得供应吃的喝的，药材粮食从山外头运进来，本来一条破路又被占了一半，这样走走停停，一个月都撤不出去……另外，五十里山道的巡逻，就要分出很多人手，巡逻队要抽调人手，偶尔还有折损，捉襟见肘。”

“……最麻烦的事情还有防疫，现在已经入夏，人死在山里尸体烂了，一个不好，会闹瘟疫。要是真的起了瘟疫，后果不堪设想。我现在才知道，当年武安君白起为何要坑杀四十几万人，我们不能搞坑杀，你们看看外头，那些俘虏随时哗变往上面冲过来我都不觉得奇怪……”

宁曦揉着额头，随后倒是笑了起来：“……好在你们来了，一个也跑不掉，这次要帮我。”

“便是来帮你的啊。”有人应道。

在座的几名少年家中也都是军旅出身，如果说宇文飞渡、小黑等人是宁毅通过竹记、华夏军培养的第一批年轻人，后来的侯元顒、彭越云、左文怀等人当算第二代，到了宁曦、闵初一与眼前这批人，算得上是第三代了。

众人早就熟识，大战开始之初，这些刚刚成年的年轻人被安排在军队各处熟悉不同的工作，眼下战事将息，才又被派到宁曦这边，组织起一个小小的班底来。主导这件事的倒并非宁毅，而是远在成都的苏檀儿以及苏家苏文方、苏文定为首的部分老臣子，当然，宁毅对此倒也没有太大的意见。

当下便是分配与安排工作，在座的年轻人都是对战场有野心的，当下问起前方剑阁的状况，宁曦微微沉默：“山路难行，女真人留下的一些拦阻和破坏，都是可以越过去的，但是断后的军队在不用帝江的前提下，突破起来有一定的难度。拔离速断后的意志很坚决，他在路上安排了一些‘敢死队’，要求他们死守住道路，就算是渠师长领队往前，也产生了不小的伤亡。”

众人互相看了看：“女真人野性还在，况且这么些年来，很多人在北方都有自己的家人，拔离速若以此威胁，确实很难轻易打到剑阁的关口下。”

“……女真人不可能一直死守剑阁，他们前方大军一撤，关卡始终会是我们的。”

“但是这样一来，他们在关外的主力已经膨胀到接近十万，秦将军带着两万多人，打不垮宗翰和希尹的联手，甚至可能被宗翰反过来吃掉。只有以最快的速度打通剑阁，我们才能拿回战略上的主动。”

众人一番议论，也在此时，宁忌从棚屋的门外进来，看着这边的这些人，微微沉默后开口问道：“哥，初一姐让我问你，晚上你是吃饭还是吃馒头？”

宁曦正在与众人说话，此时听得提问，便微微有些脸红，他在军中从不搞什么特殊，但今日或许是闵初一跟着大家过来了，要为他打饭，因此才有此一问。当下脸红着说道：“大家吃什么我就吃什么。这有什么好问的。”

宁忌不耐：“今晚炊事班就是做了饭也做了馒头啊！”

宁曦挥手：“好了好了，你吃什么我就吃什么。”

宁忌看着他：“……我吃屎。”

木棚里安静了片刻，随后有在喝水的人忍不住喷了出来，一帮年轻人都在笑，远远近近指挥部的众人也都在憋着笑，宁曦深吸了一口气：“……你告诉初一，随便吧。”

“初一姐想帮你打饭，好心当做驴肝肺。”

宁忌木然地说完这句，转身出去了，房间里众人这才一阵大笑，有人笑得摔在了凳子下面，也有人问道：“小忌这是怎么了？心情不好？”

宁曦捂着额头：“他想要上前线当军医，老爹不让，着我看着他，还给他按个名目，说让他贴身保护我，他心情怎么好得起来……我真倒霉……”

众人议论纷纷，如此笑了一阵，夕阳之中，有人看见远处又有一道烟柱升了起来，众人起身观看，知道山的那头必然又发生了一场遭遇战，营地之中的气氛也变得怪异起来，山下不少的俘虏都在眺望那处烟尘。

纵然方才有着些许的笑声，但山里山外的气氛，实际上都在绷成一根弦，众人都明白，这样的紧张之中，随时也有可能出现这样那样的意外。战败并不好受，战胜之后面对的也仍旧是一根越来越细的钢丝，众人这才更多的感受到这世界的严苛，宁曦的目光望了一阵烟柱，随后望向东北面，低声朝众人说道：

“剑阁的进攻，就在这几日了……”

……

距离剑阁已经不远，十里集。

已经攻占此地、进行了半日整修的部队在一片废墟中沐浴着夕阳。

刚刚火化了同伴尸身的毛一山任由军医再度处理了伤口，有人将晚餐送了过来，他拿着铁盒咀嚼食物时，口中仍旧是血腥的气息。

每一次的幸存都值得庆幸，但每一次的幸存，也必然伴随着一位位熟悉的同伴的牺牲，因此他的心中倒也没有太多的喜悦之情。

静静地吃着东西，他将目光望向东北面的方向。视野的一侧，却见渠正言正与其余两位擅于攻坚的团长走过来，到得近处，询问他的状况：“还好吧。”

“还能打。”

“方才收到了山外的消息，先跟你们报一下。”渠正言道，“汉水边上，先前与我们联手的戴梦微叛变了……”

夕阳之中，渠正言平静地跟几人说着正发生在千里之外的事情，讲述了双方的联系，随后将手指向剑阁：“从这边过去，还有十里，三日之内，我要从拔离速的手上，夺下剑阁。这场仗会有不小的伤亡，你们做好准备。”

毛一山立正，敬礼。

……

剑阁城头，这一刻，拔离速也正看着燃烧的夕阳从山的那一头蔓延过来。

与设也马所说的，不过是有所保留的言语。

他是女真宿将了，一生都在战火中打滚，也是因此，眼前的一刻，他格外明白剑阁这道关卡的重要性，夺下剑阁，华夏军将贯通第五军与第七军的呼应与联系，获得战略上的主动，若是无法取得剑阁，华夏军在西南取得的胜利，也可能承受一次急转直下的沉重打击。

五个多月的战争过去，华夏军的兵力确实捉襟见肘，但是以宁毅的能力与眼光，尤其是那种身处狭路绝不退让的风格，在当着宗翰的面杀死斜保之后，无论付出多大的代价，他都必然会以最快的速度、以最暴烈的方式，尝试夺取剑阁。

在见识过望远桥之战的结果后，拔离速心中明白，眼前的这道关卡，将是他一生之中，遭遇的最为艰难的战斗之一。失败了，他将死在这里，成功了，他会以英雄之姿，挽回大金的国运。

令人欣慰的是，这一选择，并不艰难。会面对的结果，也异常清晰。

他将镇守住这道雄关，不让华夏军前进一步。

……

这一刻，从汉水之畔到剑阁，再到梓州，漫漫千里的路程，整片大地都绷成了一根细弦。戴梦微在西城县斩首上万人的同时，齐新翰死守传林铺，秦绍谦与宗翰的大军在汉中以西腾挪对冲，已至极限的华夏第五军在竭力稳住后方的同时，还要全力的冲出剑阁的关口。战争已近尾声，人们仿佛在以意志力烧荡天空与大地。

大火，就要奔涌而来——

第九三四章 天光咆哮 暗火横流（上）

剑阁的关城之前是一条狭窄的坡道，坡道两侧有山涧，下了坡道，通往西南的道路并不宽敞，再前行一阵甚至有凿于山壁上的狭窄栈道。

金兵撤过这一路时，已经破坏了栈道，但到得四月十六这天中午，黑底孤星的旗帜就穿过了原本被破坏的路途，出现在剑阁前的坡道下方——长于土木工程的华夏军工兵队有着一套精确高效的制式装备，对于破坏并不彻底的山间栈道，只用了不到半天的时间，就进行了修复。

到来的华夏军队伍在火炮的射程外集结，由于道路并不宽敞，出现在视野中的队伍看来并不多。剑阁关城前的坡道、山路间，满山满谷堆放的都是金兵无法带走的辎重物资，被砸碎的车辆、木架、砍倒的大树、损坏的刀枪甚至于用作陷阱的铁蒺藜、木刺，小山一般的堵塞了前路。

金兵正从前方的城墙上望过来，热气球系着绳子，飘荡在关城两端的天空上，监视着华夏军的动作。天气晴朗，但所有人都能感觉到一股苍白的焦灼的气息在凝聚。

“天公作美啊。”渠正言在第一时间抵达了前线，随后下达了命令，“把这些东西给我烧了。”

箭矢被点上火焰，射向堆放在山间、路途之中的大量物资，片刻，便有火焰被点了起来，过得一阵，又传出惊人的爆炸，是埋藏在物资下方的炸药桶被点燃了。

大火燃烧，黑色的烟柱升腾上天空，有的还在朝剑阁城关那边飘过去。数千人的华夏军队列在山间甚至排出两里多长，占据了几乎一切可以容人的地方。工兵队按照命令制造木板，装有火箭弹与发射架的箱子被抬向前线，选择位置。渠正言召来斥候部队，往周围崎岖的山间进行搜索与巡逻。

“若是发现有金人军队的潜伏，尽量不要打草惊蛇。”

剑阁的城关已经封锁，前方的山道都被堵塞，甚至破坏了栈道，此刻仍旧留在西南山间的金兵，若不能击溃进攻的华夏军，将永远失去回去的可能。但根据往日里对拔离速的观察与判断，这位女真将领很擅长在长期的、千篇一律的猛烈进攻里突发奇兵，年前黄明县的城防就是因此陷落。

在长达两个月的枯燥进攻里给了第二师以巨大的压力，也造成了思维定势，而后才以一次计谋埋下足够的诱饵，击破了黄明县的城防，一度掩盖了华夏军在雨水溪的胜绩。到得眼前的这一刻，数千人堵在剑阁之外的山道间，渠正言不愿意给这种“不可能”以实现的机会。

防止小股敌军精锐从侧面的山间偷袭的任务，被安排给四师二旅一团的团长邱云生，而第一轮进攻剑阁的任务，被安排给了毛一山。

前方是熊熊的大火，众人籍着绳索，攀上附近的山壁。渠正言领着毛一山朝前方的火场看。

“剑门天下险，它的外层是这座城楼，突破城楼，还得一路打上主峰。在古代用十倍兵力都很难占到便宜——没人占到过便宜。今天两边的兵力估计差不多，但我们有火箭弹了，之前拿出全部家当，又从各部队手里抠了几发没来得及用的，目前是七十一发，这七十一发打完，我们要宰了拔离速……”

众人在山头上望向剑阁城头的同时，身披铠甲、身系白巾的女真将领也正从那边望过来，双方隔着火场与烟尘对视。一边是纵横天下数十年的女真宿将，在兄长死去之后，一直都是破釜沉舟的哀兵气概，他麾下的士兵也因此受到巨大的鼓舞；而另一边是充满朝气意志坚决的黑旗铁军，渠正言、毛一山将目光定在火焰那边的将领身上，十余年前，这个级别的女真将领，是整个天下的传奇，到今天，大家已经站在同样的位置上考虑着如何将对方正面击垮。

“剑阁的城楼，算不得太麻烦，现在前面的火还没有烧完，烧得差不多的时候，我们会开始炸城楼，那上头是木制的，可以点起来，火会很大，你们趁机往前，我会安排人炸城门，不过，估计里头已经被堵起来了……但总的来说，冲锋到城下的问题可以解决，等到城头上火势稍减，你们登城，能不能在拔离速面前站稳，就是这一战的关键。”

毛一山望着那边，随后道：“要拿先机，就要在火里登城。”

火箭弹的炸药成分有一部分是苦味酸，能在城头之上点起熊熊大火，也必然令得那城头在一段时间内让人无法踏足，但随着火焰减弱，谁能先入火场，谁就能占到便宜。渠正言点了点头：“很不容易，我已着人取水，在进攻之前，大伙儿先将衣服浇湿。”

“能够直接上城头，已经很好了。”

毛一山站在那里，咧开嘴笑了一笑。距离夏村已经过去了十多年，他的笑容仍旧显得憨厚，但这一刻的憨厚当中，已经存在着巨大的力量。这是足以直面拔离速的力量了。

此后再商量了一会儿细节，毛一山下去抽签决定第一队冲阵的成员，他本人也参与了抽签。此后人员调动，工兵队准备好的木板已经开始往前运，发射火箭弹的工字架被架了起来。

剑门关内部，拔离速亦调动着人手，等待华夏军第一轮进攻的到来。

临近傍晚，去到附近山间的斥候仍未发现有敌人活动的痕迹，但这一片山势崎岖，想要完全确定此事，并不容易。渠正言并未掉以轻心，仍旧让邱云生尽量做好了防御。

天边烧起晚霞，随后黑暗吞没了地平线，剑门关前火仍旧在烧，剑门关上寂静无声，华夏军的士兵靠着路边的山壁坐着休息，只偶尔传出磨刀石打磨刀锋的声音，有人低声私语，说起家中的儿女、琐碎的心情。

“仗打完，他们也该长大了……”

“我家的狗子，今年五岁……”

“我见过，虎头虎脑的，不像你……”

“我是破相了，而且早几年饿着了……”

“我想吃和登陈家铺子的馅饼……”

“我要砍了拔离速的头，当球踢……”

“哈哈……”

火焰伴随着夜风在烧，传出呜咽的声音。凌晨时分，山间深处的数十道身影开始动起来了，朝着有幽幽火光的山谷这边无声地行进。这是由拔离速选出来的留在绝地中的袭击者，他们多是女真人，家中的荣华兴衰，已经与整个大金绑在一起，即便绝望，他们也必须在这回不去的地方，对华夏军做出殊死的一搏。

明火渐渐的熄灭下去，但余烬仍在山间燃烧。四月十七凌晨、临近丑时，渠正言站在山口，对负责发射的技术人员下达了命令。

两发火箭弹划破夜空，所有人都看到了那火焰的轨迹。与剑门关相隔数里的崎岖山间，正从险峰上攀援而过的女真成员，看到了远处的夜色中绽放而出的火焰。

整座雄关，都被那两朵火焰照亮了一瞬。

不久之后，又是两道明亮的尾焰，接着又是两道……剑门关的关楼之上，火焰蔓延开来，化作了夜色之中一道狂舞的火炬。

“救火。”

关楼后方，早已做好准备的拔离速冷静地下着命令，让人将早已准备好的水车推向城楼。这样的火焰中，木制的城楼注定不保，但只要能多费对方几发火器，自己这边就是多拿回一分优势。

士兵推着水车、提着水桶过来的同时，有两发火器呼啸着越过了城楼的上方，一发落在无人的角落里，一发在道路上炸开，掀飞了两三名士兵，拔离速也只是沉着地着人救治：“黑旗军的火器不多了，不用担心！必能获胜！”

巨大的火炬在夜色中持续燃烧，城楼前方已经没有金兵的存在，临近天明时，那火势才渐渐有了衰减的痕迹，毛一山团内的士兵已经起来，负责第一批冲锋的三十人喝了暖身的米酒，批上浸湿的外衣，他们走过毛一山的身边。

“你们的任务是安全抵达城墙，给难走的地方铺上板子，确定没有陷阱，总攻立刻就会跟上。”

“团长，这次先登是俺，你别太羡慕。”

有人这样说了一句，众人皆笑。渠正言也走过来了，拍了每个人的肩膀。

“都准备好了？”

——

“——出发。”

山风穿过林海，在这片被蹂躏的山地间呜咽着咆哮。夜色之中，扛着木板的战士踏过灰烬，冲向前方那仍旧在燃烧的城楼，山道之上犹有黯淡的火光，但他们的身影沿着那山路蔓延上去了。

卯时一刻，后方邱云生设下的防御区域里，传来地雷的爆炸声，预备从侧面偷袭的女真精锐，落入包围圈。卯时二刻，天边露出鱼肚白的一刻，毛一山带领着更多的士兵，已经朝城墙那边延伸过去，云梯已经搭上了犹有火焰、烟尘缭绕的城头，带头的士兵沿着云梯迅速往上爬，城墙上方也传来了歇斯底里的喊声，有同样被驱赶上来的女真士兵抬着滚木，从灼热的城墙上扔了下来。

当先的华夏军士兵被滚木砸中，摔落下去，有人在黑暗中呐喊：“冲——”另一边云梯上的士兵迎着火焰，加快了速度！

毛一山挥手，司号员吹响了冲锋号，更多人扛着云梯穿过山坡，渠正言指挥着火箭弹的发射员：“放——”火箭弹划过天空，越过关楼，朝着关楼的后方落下去，发出惊人的爆炸声。拔离速挥动长枪：“随我上——”

毛一山穿过灰烬弥漫飞舞的长长山坡，一路狂奔，攀上云梯，不久之后，他们会与拔离速在那片火焰中相遇。

这是钢铁与钢铁的对撞，铁毡与重锤的相击，火焰还在燃烧。在彷徨与呐喊中冲突而出的人、在深渊地火中锻造而出的战士，都要为他们的未来，夺取一线生机——

四月十七，在这最为激烈而凶猛的冲突里，东方的天际，将将破晓……

第九三五章 天光咆哮 暗火横流（中）

晨曦初露，风吹过西南的群山，剑阁的关城上方，仍旧有火焰在燃烧。

木制的城楼已经在先前的大火之中被烧成通体的焦黑色，梁柱、瓦片在火焰的舔舐中剥落。尽管明火已渐渐变小，但灼热慑人的黑烟依然在缭绕升腾，晨风带着烟雾将关城靠南的半边完全吞噬笼罩下去，但靠北的女墙内，热浪的肆虐相对较小，双方的士兵，便在这并不宽敞的狭窄通道间来往厮杀。

双方的士兵短兵相接之后，远程的协助便暂时的失去了作用，女真人结成盾阵，朝着前方冲刺，后方有点燃的火雷被扔出来，华夏军同样投掷以手榴弹。

爆炸在城头绽放，人们在灼热的空气里寻找着掩体，气浪灼烧而来，在人的脸上划出可怖的燎泡。有华夏军的士兵乘隙继续往前，朝着城楼后方的楼梯上扔手榴弹，先前爆炸的气浪摇撼了原本就在火焰中变得干燥枯朽的城楼，有柱子坍塌下来，将士兵埋在焦炭与木石之中，爆开的大片火星往天空升腾。

“随我冲——”

冲锋号的声音随着晨风高亢地盘旋，满是灰烬的山坡下，华夏军的战士仍在朝着这灼热的关城上方涌来。

在火焰缭绕之中的关城令人望之生畏，但真正突破它，耗费的时间并不久。登上关楼的华夏军战士退无可退，拿着手榴弹硬着火焰与黑烟突进，关楼后方受火势的影响并不彻底，女真人的生力军虽然更容易上来，但在手榴弹的爆炸中，受到的损伤反而更大，反复的几次交锋后，华夏军在关楼上朝着内侧小广场上掷以手榴弹，女真人则朝着远处撤退，以箭矢进行还击。

关城后方的小广场并不大，再往后走便是蜿蜒的山道，女真人在一阵厮杀过后徐徐退去，华夏军汹涌而上。毛一山带着第一个连冲上城头，突入关城内的小广场，随着上百人登上城头，一部分战士下到后方，拔离速的真正反击这才到来。

位于后方山间的十数门大炮几乎同时响起，飞舞的炮弹与爆炸笼罩了这边的关城与广场。此时火焰在城头蔓延，城门早已在内侧以大量的石块堵死，整座关城就如同一道巨大的栅栏。十数门铁炮虽然无法覆盖整片区域，但在这重火力的轰击下，当场便有十数名华夏军战士在炮火中牺牲。

拔离速甚至在后方的山道间准备了两台小型的投石机，将装满炸药的木桶投向仍在起火的关楼，引起了新一轮的剧烈爆炸。

山风吹拂过来，毛一山从地上爬起，耳朵嗡嗡的响。他拉起身边翻滚的战士，开始朝后方走，口中大喝：“救人！找掩体——”

小广场上没有掩体，但炮火的死角终究还是有的，才搀扶着同伴奔跑到城下的死角处，前方第二轮的炮击就已经响起来，到处都是烟尘与硝药的味道。有人来问要不要退回后方的关城上，毛一山摇了摇头：“救人！准备手榴弹！当心箭！”

在一片烟尘之中退到了城墙下方的华夏军战士不过十余人，有几名受伤的还在前方的地面上挣扎翻滚，但已经无法可想了，随着毛一山的话语落下，前方的天空中，便有箭雨袭来。

一帮战士举起盾牌，随后便是一大片叮叮当当的声音落下，烟尘弥漫的前方，女真人冲将过来。

“手榴弹——准备冲——”

毛一山的大吼声中，数枚手榴弹朝着冲来的金兵掷了过去，在对面的军阵里，同样有点燃的火雷投掷过来，他们是朝着城墙的死角处扔的，但毛一山已经先一步发力，朝着前方猛冲了出去。

战场上还有华夏军的负伤士兵摇摇晃晃地站起来，金兵的投枪穿透了他的身体，毛一山冲过那战士还未倒下的身侧，大喝着撞入金兵同样被手榴弹炸散了的阵型里。其余的华夏军士兵也已经疯狂冲上，与金人以散兵模式厮杀在一起。

前方有炮火的封锁，后方要承受火雷的轰炸，也只有选择你中有我我中有你的厮杀，才算得上是唯一的出路。能够跟随毛一山进行前期进攻的都是老兵了，大都能看清楚这样的局面，用手榴弹将对方炸成散兵、冲锋，而一旦冲入对方的阵型里，便是三两人结成阵势，在局部战场上每每形成二打一的优势，女真人单兵作战极其凶悍，但在西南战役的半年里，再精锐的队伍也常常在与华夏军的混战中吃亏。

毛一山在厮杀中砍翻了两名金兵，视野之中已有数人倒下，血腥的气息蔓延。后方的城墙上，几名突破过来的华夏军战士已经下来，持弩射击后加入战斗，女真人那边便也有数名体型高大、甲胄精良的战士冲杀过来——他们同样不敢一次投入太多的士兵，害怕在手榴弹的爆炸中死去太多人。

随即便又有火药桶被掷往关城上方，滚滚的烟尘朝着四周呼啸弥漫。而另一边射来的火箭弹也划过了关城的上方，飞入对面的山壁之中，炸出滚滚浓烟来。

帝江的发射已经过了数次调整，但在无法准确测距以及山风激烈的情况下，火箭弹在如此远距离的状况里，基本无法威胁到这边山间的金兵阵地，远远射过几发之后，只能无功作罢。

双方在这种烟尘翻滚、箭矢飞舞的环境里不断厮杀，也不知杀了多久，金兵露出后撤的趋势，毛一山大呼着：“救伤员！”不片刻，炮弹便又狂轰而来。

众人退回炮弹无法炸到的城墙死角里，伤员还没来得及往城墙上转移，女真人的第二轮进攻，便又杀了过来……

一轮轮的对冲、厮杀往来，金兵冲过来一轮又被杀退一轮。小广场上的争夺持续了半个多时辰，双方各付出了两百余人的代价，随着关城上方的火焰渐息，华夏军才算在一片血泊中稳住了小广场上的阵地。

尸体堆积如山。

在这片算不得宽敞的小小空地上，双方以添油战术各付出两百余人命的争夺，已算得上是无比惨烈的作战，即便是当年的小苍河，也罕有达到如此烈度的厮杀。毛一山的阵地上几度摇摇欲坠，大量的伤员第一轮撤下来，后又在第二轮的厮杀中牺牲，但直到最后，女真人也没能真正地占到上风。

这是剑门关进攻开始后第一个时辰里的事情。华夏军被死死压在城墙下的小广场前头，双方均未得寸进。华夏军的战意坚决，拔离速也绝不示弱。到得后来小小的区域内尸体堆积，一切都惨烈到极点。

毛一山在厮杀中倒在了血泊里，一名连长叫了战士背起他冲上城墙，越过关楼往后方送，士兵对着医疗队大吼：“救活我团长。”这或许是他作为团长在战场上受到的不多的优待，而更多的战士，因为无法及时往后送，已经牺牲在了战场上。

关楼上火焰渐息，随着通路的逐渐被打开，华夏军开始尝试往前方的突破。但后方的山道上，拔离速以炮阵将并不宽敞的山道守得固若金汤。到得这日下午，华夏军才在数枚火箭弹的配合下拔除了后方的十数门铁炮，尝试朝山道上进攻过去。

等待他们的，亦是破釜沉舟的式的顽强抵抗……

***************

每一个国家或者民族，在遭逢危难之际，总会有杰出的人物出现，以各自的方式，进行一轮轮的改良或是反抗。

当然，又或者是因为万马齐喑，罕见的反抗，才会显出如此特殊的分量。

战马奔驰穿过，穿过山脊与远路，越过了旌旗林立的营地，当斥候将剑门关激战的消息传递到完颜宗翰的手上时，这位即便亲生儿子死去都不曾过度动容的女真老将，眼中也不禁沁出了两行浊泪。

将军百战死，战场上任何大将的伤亡，都是无法避免的。一位大将的折损，即便是自己的儿子，那也不过是运气的问题罢了，但军中的大将一位接着一位在战场上败阵、陨落，便代表着一个国家的国运，已然到了最为迫切、关键的时刻。

遥想当年阿骨打三千人起事，这三千人中，谁又能算得上特殊呢？一场场的战斗，成千上万的人陆续死去，但女真意气风发，谁的死去也不曾真正的影响大局。娄室在后来被称为女真的战神，但在当年，他也不见得比任何人都善战，他只是在那几十年的征战中，活下来了而已。当娄室在西北陨落，后来又搭上辞不失，金国倍感痛心，一方面说明他们的弥足珍贵，另一方面，也只是说明，其余人比不上他们了而已。

到得这一场西南之战，从讹里里到设也马，到余余、达赉，每一次的折损都令人心疼，对比跟随阿骨打起事时的三十年前，这样的情绪是不会有的。谁的死都很正常，一个将领死了，另一个替上就行，可到得眼前，他们每一个都无人可替了。

潭州之战折了银术可，原本也是自己与谷神去后，能够镇下场子的帅才之一，未曾料到由于完颜青珏这等纨绔的拖累，折在了那汉人将领的死间之策上。银术可折损之后，他这一族的力量原本还能落于拔离速的肩上——这对兄弟的用兵，一人刚猛大气，一人稳重绵柔，他们每个人的地位，原本就是比讹里里、余余、达赉等人更高的——可随着剑门关战况的传来，宗翰心中明白，拔离速回不来了。

然而无法可想。

纵然从理智上来分析，西南黑旗的兵力已经捉襟见肘，但光是以狮岭阵前的那次见面，宗翰心中便知道，剑阁之险，挡不住那位心魔要从后方杀出来的意志。

——若是西南的山外没有秦绍谦的这两万余人，或许对方还会尽求稳妥，待到大金离去之后再从容收复剑门关。但正因为有这两万人堵在路上，西南这条漆黑的魔龙，必会不惜一切地突破那道关卡。虽然日后或许会受到一定的反噬，但剑门关挡不住那心魔的意志，也挡不住那新型火器的进攻。

被安排在剑门关的，若不是拔离速这样的将领，其余的人，只会更快地崩溃、败落，两支华夏军连成一片后，自己这支大军的回归路途，也只会变得更加的坎坷。

回想着这将星云集、而又逐渐陨落的这数十年的征程，宗翰叹了一口气，戴上头盔，走出大帐。军队已经调动、集结完毕。

在剑门关被突破之前，集中所有精锐力量，进行一场大决战，围杀以秦绍谦为首的所谓华夏第七军。

这是他能对拔离速的牺牲做出的唯一交代。

……

天暗下来，人们便要燃起火光，有时候，在荒芜的大地上，人们甚至只能燃起自己，以待天明。

这样的滋味，女真人才刚刚体会到，武朝的众人则早已在其中沉沦了十余年，如果说宗翰、希尹、拔离速等人的觉悟仍能显出理智与觉悟的气息来，在汉水江畔戴梦微身上燃烧的，便更像是一把带着疯狂与扭曲的炬火。

北面，云中府，天气阴沉。时立爱站在城墙上，他的火光，也正在支撑起笼罩云中府的这一抹暗色。

城下是被人从四面八方驱赶过来的围城人海，其中有金人、有汉奴——这证明杀过来的并非是南面的汉人。事实上从远处奔行的马队与营帐的样式也早已说明了这一点，一路迂回击破雁门关的，乃是一度被堵在了西面的草原人。

围城的状况已经持续了数日。

附近的小城镇、村庄之中，原本的居民被这些草原人一拨接一拨地驱赶了过来。围在城下的这些人海炮灰侵犯不了城池，但对于女真人而言，最受伤的可能是第一次经历这种事情后损失的尊严和面子。城内的勋贵子弟不断嚷嚷着要请战出击，但时立爱按住了这样的想法。

草原人先锋兵临城下的第二日，时立爱一度令城内的少量骑兵出击，试探过对方的成色。这支草原骑兵显得冒进、鲁莽，在经历过一场对射之后又退却得慌乱。这是双方在云中的第一轮交手，作为几乎征服天下的金国战士，在对射中不畏生死，将对方击退原本是理所当然的事情，然而时立爱隐约察觉到一丝不妥，鸣金收兵时，才意识到自家骑兵几乎被对方有意无意地引出很远了。

那是极为微妙的距离，这支骑兵是守城军中的精锐，听令后当即返回，对方也未跟随再做进攻，但时立爱总是能感觉到，城下的许多只眼睛，正在那儿静悄悄地看着他，等待着某个机会的到来。

此后两日老人在城头细细观察那骑兵的动静，这才能隐约察觉到，这支骑兵虽然看来野性难驯，实际上却有着颇为出色的战斗素养，与当日进攻又撤退中的表现，有着微妙的差异。如果他的鸣金收兵再晚一些，对方的军队或许已经跟随己方骑兵朝着城门快速杀来，且不说能不能趁乱进城，自己手底下的这支队伍，至少是不可能回得来的。

他是一生经历战乱的人，纵然看出这些事情，私下里也并不跟小辈言语。一来他的威严巨大，不必为些小事专门做解释，二来保持年轻人的叛逆和锐气，在许多时候，也是非常必要的。

这样的围城持续了数日，一场一场大大小小的战斗，正在云中附近发生着——金国的第四次南征带走了绝大部分的精锐部队，但并不代表金国内部已经空虚到不设防的程度。各地的常驻队伍、治安队伍、甚至于老兵，都随时能拉出一批相当规模的军队来。自雁门关被击破，草原人兵锋迅速触及云中府起，各地方就有一支又一支的部队开拨，迅速地朝这边聚集过来。

他们在途中，遭遇了一轮又一轮的箭雨袭击。草原人的弓箭强横、马术惊人，在军队主力已经南下的情况里，至少在马队上，金国人已经无法与这帮草原骑手抗衡，而这些草原人也绝不与金国军队展开任何一例正面作战，他们遭遇步兵后便远远抛射，步兵队结好阵势，他们便离开，不多时又过来骚扰，从白天骚扰到夜里，再从夜里骚扰到天明。

来援的女真军队大都陷入泥沼，基本无法抵达云中城下，只有两支骑兵部队在四月十三、十五两天穿过了封锁线过来的，随即被大规模的草原骑兵围猎在了云中城外的视野远处。

时立爱按兵不动。

四月十七，已经有数架看来歪歪扭扭的投石机，在阵地的前方被立了起来，对面推过来准备投掷时，云中府城墙上也预备好了反击。跟在一旁的完颜德重等人劝说时立爱从城墙上下去，但时立爱只是拄着拐杖，转移到了旁边的城楼里。

“云中府翻修，我亲自督造的。几颗石头，敲不开这堵笨墙。且看看他们想干什么。”

首先被扔进云中城的，不是石头……

第九三六章 天光咆哮 暗火横流（下）

“……那帮草原人，正在往城里头扔尸体。”

天空阴霾，云黑压压的往下沉，老旧的院落里有雨棚，雨棚下堆放着大大小小的箱子，院子的角落里堆放柴草，屋檐下有火炉在烧水。力把儿打扮的汤敏杰带着宽檐的帽子，手中拿着茶杯，正坐在檐下与卢明坊低声通气。

卢明坊的穿着比汤敏杰稍好，但此时显得相对随意：他是走南闯北的商贾身份，由于草原人突如其来的围城，云中府出不去了，陈积的货物，也压在了院子里。

“扔尸体？”

“有人头，还有剁成一块块的尸体，甚至是内脏，包起来了往里扔，有些是带着头盔扔过来的，反正落地之后，臭气熏天。应该是这些天带兵过来解围的金兵头头，草原人把他们杀了，让俘虏负责分尸和打包，太阳底下放了几天，再扔进城里来。”汤敏杰摘了帽子，看着手中的茶，“那帮女真小纨绔，看到人头以后，气坏了……”

“往城里扔尸体，这是想造瘟疫？”

“造不起来。”汤敏杰摇头，“尸体放了几天，扔进来以后清理起来是不容易，但也就是恶心一点。时立爱的安排很妥当，清理出来的尸体当场火化，负责清理的人穿的外衣用开水泡过，我是运了石灰过去，洒在城墙根上……他们学的是老师的那一套，就算草原人真敢把染了疫病的尸体往里扔，估计先染上的也是他们自己。”

“……弄清楚城外的状况了吗？”

“我打探了一下，金人那边也不是很清楚。”汤敏杰摇头：“时立爱这老家伙，稳健得像是茅坑里的臭石头。草原人来的第二天他还派了人出去试探，听说还占了上风，但不知道是看到了什么，没多久就把人全叫回来，强令所有人闭门不许出。这两天草原人把投石机架起来了，让城外的金人俘虏围在投石机旁边，他们扔尸体，城头上扔石头反击，一片片的砸死自己人……”

汤敏杰将茶杯放到嘴边，忍不住笑起来：“嘿……小崽子们气坏了，但时立爱不发话，他们就动不了……”

卢明坊喝了口茶：“时立爱老而弥坚，他的判断和眼光不容小觑，应当是发现了什么。”

“两边才开始交手，做的第一场还占了上风，接着就成了缩头乌龟，他这样搞，破绽很大的，往后就有可以利用的东西，嘿……”汤敏杰扭头过来，“你这边有些什么想法？”

“首先是草原人的目的。”卢明坊道，“云中府封了城，现在外头的消息进不来，里面的也出不去。按照目前拼凑起来的消息，这群草原人并不是没有章法。他们几年前在西面跟金人起摩擦，一度没占到便宜，后来将目光转向西夏，这次迂回到中原，破雁门关后几乎当天就杀到云中，不知道做了什么，还让时立爱产生了警惕，这些动作，都说明他们有所图谋，这场战斗，并非无的放矢。”

卢明坊继续道：“既然有图谋，图谋的是什么。首先他们拿下云中的可能性不大，金国虽然说起来浩浩荡荡的几十万大军出去了，但后边不是没有人，勋贵、老兵里人才还很多，各地理一理，拉个几万十几万人来，都不是大问题，先不说这些草原人没有攻城器械，就算他们真的天纵之才，变个戏法，把云中给占了，在这里他们也一定呆不长久。草原人既然能完成从雁门关到云中府的用兵，就一定能看到这些。那如果占不了城，他们为了什么……”

他掰着手指：“粮草、军马、人力……又或者是更加关键的物资。他们的目的，能够说明他们对战争的认识到了什么样的程度，如果是我，我可能会把目的首先放在大造院上，如果拿不到大造院，也可以打打其余几处军需物资转运囤积地点的主意，最近的两处，譬如红山、狼莨，本就是宗翰为屯物资打造的地方，有重兵把守，但是威胁云中、围点打援，那些兵力可能会被调动出来……但问题是，草原人真的对火器、军备了解到这个程度了吗……”

汤敏杰静静地看着他。

卢明坊接着说道：“了解到草原人的目的，大概就能预测这次战争的走向。对这群草原人，我们也许可以接触，但必须非常谨慎，要尽量保守。眼下比较重要的事情是，如果草原人与金人的战争继续，城外头的那些汉人，也许能有一线生机，我们可以提前策划几条线路，看看能不能趁着两边打得焦头烂额的机会，救下一些人。”

汤敏杰静静地听到这里，沉默了片刻：“为什么没有考虑与他们结盟的事情？卢老大这边，是知道什么内情吗？”

“老师说过话。”

“嗯？”汤敏杰蹙眉。

卢明坊坐了下来，斟酌着想要开口，随后反应过来，看着汤敏杰露出了一个笑容：“……你一开始便是想说这个？”

汤敏杰的眼角也有一丝阴狠的笑：“看见敌人的敌人，第一反应，当然是可以当朋友，草原人围城之初，我便想过能不能帮他们开门，但是难度太大。对草原人的行动，我私下里想到过一件事情，老师早几年装死，现身之前，便曾去过一趟西夏，那或许草原人的行动，与老师的安排会有些关系，我还有些奇怪，你这边为什么还没有通知我做安排……”

他目光诚恳，道：“开城门，风险很大，但让我来，原本该是最好的安排。我还以为，在这件事上，你们已经不太信任我了。”

汤敏杰坦诚地说着这话，眼中有笑容。他虽然用谋阴狠，有些时候也显得疯狂可怕，但在自己人面前，通常都还是坦诚的。卢明坊笑了笑：“老师没有安排过与草原有关的任务。”

“你说，我就懂了。”汤敏杰喝了一口茶，茶杯后的眼神由于思考又变得有些危险起来，“如果没有老师的参与，草原人的行动，是由自己决定的，那说明城外的这群人当中，有些眼光非常长远的战略家……这就很危险了。”

他如此说话，对于城外的草原骑士们，明显已经上了心思。随后扭过头来：“对了，你刚才说起老师的话。”

卢明坊点头：“之前那次回西南，我也考虑到了老师现身前的行动，他毕竟去了西夏，对草原人显得有些重视，我叙职过后，跟老师聊了一阵，谈起这件事。我考虑的是，西夏离我们比较近，若老师在那边安排了什么后手，到了我们眼前，我们心里多少有个数，但老师摇了头，他在西夏，没有留什么东西。”

“……这跟老师的行事不像啊。”汤敏杰蹙眉，低喃了一句。

“老师后来说的一句话，我印象很深刻，他说，草原人是敌人，我们考虑怎么打败他就行了。这是我说接触一定要谨慎的原因。”

汤敏杰低头沉思了许久，抬起头时，也是斟酌了许久才开口：“若老师说过这句话，那他确实不太想跟草原人玩什么远交近攻的把戏……这很奇怪啊，虽说武朝是心机玩多了灭亡的，但我们还谈不上依赖计谋。之前随老师学习的时候，老师反复强调，胜利都是由一分一毫地积累成算来的，他去了西夏，却不落子，那是在考虑什么……”

卢明坊笑道：“老师并未说过他与草原人结了盟，但也并未明确提出不能利用。你若有想法，能说服我，我也愿意做。”

汤敏杰摇了摇头：“老师的想法或有深意，下次见到我会仔细问一问。眼下既然没有明确的命令，那咱们便按一般的情况来，风险太大的，不必孤注一掷，若风险小些，当做的咱们就去做了。卢老大你说救人的事情，这是一定要做的，至于如何接触，再看一看吧。这帮人里若真有不世出的大人物，咱们多注意一下也好。”

卢明坊便也点头。

汤敏杰心中是带着疑问来的，围城已十日，这样的大事件，原本是可以浑水摸些鱼的，卢明坊的动作不大，他还有些想法，是不是有什么大动作自己没能参与上。眼下打消了疑问，心中畅快了些，喝了两口茶，不由得笑起来：

“对了，卢老大。”

“嗯。”

“你说，会不会是老师他们去到西夏时，一帮不长眼的草原蛮子，得罪了霸刀的那位夫人，结果老师干脆想弄死他们算了？”

“……你这也说得……太不顾全大局了吧。”

“也是。”汤敏杰笑，“若真有这事，在霸刀那位夫人面前，恐怕也没几个草原蛮子活得到现在。”

他顿了顿：“而且，若草原人真得罪了老师，老师一时间又不好报复，那只会留下更多的后手才对。”

他这下才算是真的想明白了，若宁毅心中真记恨着这帮草原人，那选择的态度也不会是随他们去，恐怕远交近攻、打开门做生意、示好、拉拢早就一套套的上全了。宁毅什么事情都没做，这事情固然蹊跷，但汤敏杰只把疑惑放在了心里：这其中或许存着很有趣的解答，他有些好奇。

两人商量到这里，对于接下来的事，大致有了个轮廓。卢明坊准备去陈文君那边打探一下消息，汤敏杰心中似乎还有件事情，临到走时，欲言又止，卢明坊问了句：“什么？”他才道：“知道军队里的罗业吗？”

“知道，罗疯子。他是跟着武瑞营起事的老人，好像……一直有托我们找他的一个妹妹。怎么了？”

“……”

“有线索？活着？死了？”

“……算了，我确认以后再跟你说吧。”汤敏杰犹豫片刻，终于还是这样说道。

卢明坊点头：“好。”

汤敏杰不说，他也并不追问。在北地这么多年，什么事情都见过了。靖平之耻已经过去那么长的一段时间，第一批北上的汉奴，基本都已经死光，眼下这类消息无论好坏，只是它的过程，都足以摧毁正常人的一生。在彻底的胜利到来之前，对这一切，能吞下去吞下去就行了，不必细细咀嚼，这是让人尽可能保持正常的唯一办法。

两人出了院子，各自去往不同的方向。

同一片天空下，西南，剑门关战火未息。宗翰所率领的金国部队，与秦绍谦率领的华夏第七军之间的大会战，业已展开。

第九三七章 大决战（一）

“各位，决战的时候，已经到了。”

四月十九，康县附近大龙山，凌晨的月光皎白，透过木屋的窗棂，一格一格地照进来。

木屋里燃烧着火把，并不大，火光与星光汇在一起，秦绍谦对着刚刚集合过来的第七军将领，做了动员。

“时间已经过去十多年了。”他说道，“在过去十多年的时间里，中原在战火里沦陷，我们的同胞被欺凌、被屠杀，我们也一样，我们失去了战友，在座的诸位大多也失去了亲人，你们还记得自己……亲人的样子吗？”

房间外，华夏第七军的战士已经集结在一片一片的篝火之中。

“我还记得我爹的样子。”他说道，“当年的武朝，好地方啊，我爹是朝堂宰辅，为了守汴梁，得罪了皇帝，最终死在流放的路上，我的兄长是个书呆子，他守太原守了一年多，朝堂不肯发兵救他，他最后被女真人剁碎了，脑袋挂在城墙上，有人把他的脑袋送回来……我没有看到。”

“区区……十多年的时间，他们的样子，我记得清清楚楚的，汴梁的样子我也记得很清楚。兄长的遗腹子，眼下也还是个小萝卜头，他在金国长大的，被金人剁了一根手指头。就十多年的时间……我那时候的小孩子，是整天在城里走鸡逗狗的，但现在的孩子，要被剁了手指头，话都说不全，他在女真人那边长大的，他连话，都不敢说啊……”

马和骡子拉的大车，从山上转下来，车上拉着铁炮等军械。远远的，也有些百姓过来了，在山边上看。

秦绍谦一只眼睛，看着这一众将领。

“有人说，落后就要挨打，我们挨打了……我记得十多年前，女真人第一次南下的时候，我跟立恒在路边说话，好像是个傍晚——武朝的傍晚，立恒说，这个国家已经欠账了，我问他怎么还，他说拿命还。这么多年，不知道死了多少人，我们一直还账，还到现在……”

风吹过外头的篝火，映照出来的是一道道挺拔的身姿。空气中有凛冽的气息在汇集。秦绍谦的目光扫过众人。

“从夏村……到董志塬……西北……到小苍河……达央……再到这里……我们的敌人，从郭药师……到那批朝廷的老爷兵……从西夏人……到娄室、辞不失……从小苍河的三年，到今天的完颜宗翰、完颜希尹……有多少人，站在你们身边过？他们随着你们一道往前冲锋，倒在了路上……”

“十多年前，我们说起女真人来，像是一个神话。从出河店到护步达岗，他们打败了不可一世的辽国人，每次都是以少胜多，而我们武朝，听说辽国人来了，都觉得头疼，更何况是满万不可敌的女真。童贯当年率领十余万人北伐，打不过七千辽兵，花了几千万两银子，买了燕云十六州的四个州回来……”

他回忆当年，笑了笑：“童王爷啊，当年只手遮天的人物，我们所有人都得跪在他面前，一直到立恒杀周喆，童贯挡在前头，立恒一巴掌打在他的头上，他人飞起来，脑袋撞在了金銮殿的台阶上，嘭——”

“当年，我们跪着看童王爷，童王爷跪着看皇帝，皇帝跪着看辽人，辽人跪着看女真……为什么女真人这么厉害呢？在当年的夏村，我们不知道，汴梁城百万勤王大军，被宗望几万人马数次冲锋打得溃不成军，那是何等悬殊的差距。我们许多人练武一生，不曾想过，人与人之间的区别，竟会如此之大。但是！今天！”

秦绍谦的声音犹如雷霆般落了下来：“这差距还有吗？我们和完颜宗翰之间，是谁在害怕——”

门窗外，火光摇曳，夜风犹如虎吼，穿山过岭。

“……我们的第五军，刚刚在西南打败了他们，宁先生杀了宗翰的儿子，在他们的面前，杀了讹里里，杀了达赉，杀了余余，陈凡在潭州杀了银术可，接下来，银术可的弟弟拔离速，将永远也走不出剑阁！这些人的手上沾满了汉人的血，我们正在一点一点的跟他们要回来——”

“第五军已经在最艰难的环境下对抗宗翰，反败为胜了，华夏军的诸位，他们的兵力，已经非常紧张，拔离速拼死守住剑阁，不想让我们两支军队连成一片，宗翰以为只要隔开剑阁，他们在这边面对我们的，就是优势兵力，他们的主力近十万，我们不过两万人，所以他想要趁着剑阁未破，击败我们，最后给这场大战一个交代……”

他的眼角闪过杀意：“女真人在西南，已经是败军之将，他们的锐气已失，但宗翰、希尹不想承认这一点。那么对我们来说，就有一个好消息和一个坏消息，好消息是，我们面对的，是一帮败军之将；坏消息是，当年横空出世，为女真人打下江山的那一批满万不可敌的军队，已经不在了……”

“我们华夏第七军，经历了多少的磨炼走到今天。人与人之间为什么相差悬殊？我们把人放在这个大炉子里烧，让人在刀尖上跑，在血海里翻，吃最多的苦，经过最难的磨，你们饿过肚子，熬过压力，吞过炭火，跑过风沙，走到这里……如果是在当年，如果是在护步达岗，我们会把完颜阿骨打，活活打死在军阵前头……”

“但是今天，我们只能，吃点冷饭。”

他说到这里，语调不高，一字一顿间，口中有血腥的压抑，房间里的将领都正襟危坐，人们握着双拳，有人轻轻地扭动着脖子，在清冷的夜里发出细微的声响。秦绍谦顿了片刻。

“想一想这一路过来，已经死了的人！想一想做下这些坏事的凶手！他们有十万人，他们正在朝我们过来！他们想要趁着我们人手不多，占点便宜！那就让他们占这个便宜！我们要打破他们最后的妄想，我们要把完颜宗翰这位天下兵马大元帅的狗头，打进泥里！”

“——全体都有！”

房间里的将领站起来。

秦绍谦的目光扫过他们。

窗外清冷的月光，也正扫过这人间的关山重重，某些影响正如波澜般推开，将领走向士兵，一重一重的动员，随后斥候部队首先开始了行动，之后是主力、辎重。第七军不同于其他的军队，他们没有表面上的狂热，血只在身体里烧。决战的时刻，已经到来。

“我们——出征。”

兵锋犹如大河决堤，奔涌而起！

……

宗翰已经很少想起那片林海与雪原了。

虎水（今哈尔滨阿城区）没有四季，那里的雪原常常让人觉得，书中所描写的四季是一种幻象，从小在那里长大的女真人，甚至都不知道，在这天地的哪些地方，会有着与家乡不一样的四季更迭。

知道得太多是一种痛苦。

宗翰是国相撒改的长子，虽然女真是个贫穷的小部落，但作为国相之子，总会有这样那样的特权，会有知识渊博的萨满跟他讲述天地间的道理，他有幸能去到南面，见识和享受到辽国夏天的滋味。

这是痛苦的味道。

有一段时间，他甚至觉得，女真人生于这样的冰天雪地里，是老天给他们的一种诅咒。那时候他年纪还小，他害怕那雪天，人们往往走入冰天雪地里，入夜后没有回来，旁人说，他再也不会回来了。

冰天雪地里有狼、有熊，人们教给他战斗的方法，他对狼和熊都不感到畏惧，他畏惧的是无法战胜的冰雪，那充斥苍穹间的充满恶意的庞然巨物，他的钢刀与投枪，都无法损伤这巨物一丝一毫。从他小的时候，部落中的人们便教他，要成为勇士，但勇士无法伤害这片天地，人们无法战胜不受伤害之物。

即便成为最强的勇士，在敌人面前，他依然是无助的蝼蚁。

直到十二岁的那年，他随着大人们参加第二次冬猎，风雪之中，他与大人们失散了。漫天的恶意无所不在地挤压他的身体，他的手在冰雪中冻僵，他的刀枪无法给予他任何保护。他一路前行，风雪交加，巨兽就要将他一点点地吞没。

直到天边剩余最后一缕光的时候，他在一棵树下，发现了一个小小的木柴堆垒起来的小房包。那是不知道哪一位女真猎户堆垒起来暂时歇脚的地方，宗翰爬进去，躲在小小的空间里，喝完了随身携带的最后一口酒。

柴堆外头狂风怒号，他缩在那空间里，紧紧地蜷缩成一团。

他就这样与风雪相处了一个晚上，不知什么时候，外头的风雪停下来了，万籁俱静，他从房间里爬出去。扒开积雪，时间大概是凌晨，树林上方有漫天的星斗，夜空明净如洗，那一刻，仿佛整片天地间只有他一个人，他的身边是小小柴堆堆垒起来的避难之地。他似乎明白过来，天地只是天地，天地并非巨兽。

第二天天明，他从这处柴堆出发，拿好了他的刀枪，他在雪原之中猎杀了一只狼，喝了狼的血，吃了肉，在天黑之前，找到了另一处猎人小屋，觅到了方向。

一切都明明白白的摆在了他的面前，天地之间遍布危机，但天地不存在恶意，人只需要在一个柴堆与另一个柴堆之间行进，就能战胜一切。从那以后，他成为了女真一族最出色的战士，他敏锐地察觉，谨慎地计算，勇敢地杀戮。从一个柴堆，去往另一处柴堆。

长久以来，女真人便是在严酷的天地间这样活着的，出色的战士总是善于计算，计算生，也计算死。

数年之后，阿骨打欲举兵反辽，辽国是手握百万大军的庞然巨物，而阿骨打身边能够领导的士兵不过两千余，众人畏惧辽国威势，态度都相对保守，唯独宗翰，与阿骨打选择了同样的方向。

若这片天地是敌人，那所有的战士都只能坐以待毙。但天地并无恶意，再强大的龙与象，只要它会受到伤害，那就一定有打败它的方法。

不久之后，阿骨打以两千五百人击败一万渤海军，斩杀耶律谢十，夺取宁江州，开始了此后数十年的辉煌征程……

回溯过往，这也已经是四十年前的事情了。

这期间，他很少再想起那一晚的风雪，他看见巨兽奔行而过的心情，其后星光如水，这世间万物，都温柔地接纳了他。

坐在山坡上的宗翰睁开眼睛，前方是蔓延的营帐，天空中星火如织，温暖的大地，横亘的山岭，看起来全然没有丝毫的恶意。在这里，人们不必从一个柴堆去往另一个柴堆，不必在天黑之前，寻找到下一间小屋，但他在这出来散步的凌晨，终于又看见那呼啸凛冽的北风了。

如果计算不好距离下一间小屋的路程，人们会死于风雪之中。

四十年前的少年握紧长矛，在这天地间，他已见识过无数的盛景，杀死过无数的巨龙与原象，风雪染白了须发。他也会想起这凛冽风雪中一道而来的同伴们，劾里钵、盈歌、乌雅束、阿骨打、斡鲁古、宗望、娄室、辞不失……到得如今，这一道道的身影都已经留在了风雪肆虐的某个地方。

但女真将继续前行，寻找下一处躲避风雪的小屋，而他将杀死路途中的巨兽，啖其血，食其肉。这是天地间的真相。

四月十九上午，军队前方的斥候观察到了华夏第七军调转方向，试图南下逃跑的迹象，但下午时分，证明这判断是错误的，未时三刻，两支军队大规模的斥候于阳坝附近卷入战斗，附近的军队随即被吸引了目光，靠近支援。

但就在不久之后，金兵先锋浦查于百里之外略阳县附近接敌，华夏第七军第一师主力沿着秦岭一路进军，双方迅速进入交战范围，几乎同时发起进攻。

宗翰兵分数路，对华夏第七军发起迅速的合围，是希望在剑门关被宁毅击破之前，以多打少，奠定剑门关外的局部优势，他是主攻方，理论上来说，华夏第七军将会在四倍于己的兵力前尽量的退守、防御，但谁也没想到的是：第七军扑上来了。

这天下午，华夏军的冲锋号响彻了略阳县附近的山野，两头巨兽撕打在一起——

第九三八章 大决战（二）

申时刚至，略阳县以西的山岭当中，有厮杀的端倪出现。

锐利又刺耳的响箭从林间升起，打破了这个下午的宁静。金兵的先锋部队正行于数里外的山道间，前行的步伐停顿了片刻，将领们将目光投向响声出现的地方，附近的斥候，正以高速朝那边靠近。

对于真正能够在战场上纵横厮杀的精锐部队来说，斥候从来都是战争的关键，放出去、能够执行任务且回得来的士兵在那支部队都会受到重用。在早先的武朝部队当中，担任斥候的往往是将领的亲卫、家将，数目不多、养尊处优却又难以覆盖太远，一旦遭遇偷袭，往往没了反抗的能力。

对金人、甚至屠山卫这种级别的军队来说，大军前行，斥候放出去，一两里内毫无死角是正常状态，当然，遭遇同样级别的军队，战争便往往由斥候引起。在金灭辽的过程里，有时候斥候厮杀，呼朋唤友，最后导致大规模决战展开的战例，也有过不少次。

当然，斥候放出去太多，有时候也难免误报，第一声响箭升起之后，金将浦查举着望远镜观察着下一波的动静，不久之后，第二支响箭也飞了起来。这意味着，确实是接敌了。

前阵的斥候朝着那边，聚集扫荡过去。对于女真人来说，这一阵他们是进攻方，带着优势兵力，一旦抓住敌人，那便可以死死咬住，后方负责机动支援的队伍，自会源源不断地过来。在拔离速镇守剑阁的情况下，这一直都会是他们的优势。

于是道路之中军队的阵型转变，很快的便做好了交战的准备。

……

长刀在空中沉重地交击，钢铁的碰撞砸出火花来。双方都是在第一眼划过后毫不犹豫地扑上来的，华夏军的战士身形稍矮一点点，但身上已经有了鲜血的痕迹，女真的斥候硬碰硬地拼了三刀，眼见对方一步不停，直接跨过来要同归于尽，他稍稍侧身退了一下，那呼啸而来的厚背大刀便顺势而下，斩断了他的一只手。

战场上的输赢只在眨眼之间，女真斥候已经久经沙场，手臂被砍断的瞬间便要翻滚出去，下一刻，他的脑袋便飞起来了。

他脑海里最后闪烁的，还是那华夏军战士肩上的“军衔”。这华夏军战士看来不过二三十岁，模样年轻，颌下甚至剃得干净，没有胡须，但从“军衔”上来看，他却已经是华夏军中的“团长”了，在女真人那边，是率领千人的“猛安”长官。

若非看到这样的军衔，女真斥候不会选择在第四刀上下意识后退，事实上，若面对的敌人稍稍差些，他的手不会断，头也不会飞。他在战场上，毕竟也是厮杀过许多年的老兵了。

厚背大刀在空中甩了甩，鲜血洒在地面上，将草木染上斑斑点点的红色。陈亥紧了紧手腕上的红绸。这一片厮杀已近尾声，有其他的女真斥候正远远过来，附近的战友一面警惕周围，也一面靠过来。

“伤员先转移。”陈亥看着前方，说道，“我们往南走，通知后头两个连队，不要急于靠近，藏好自己，我们的人太多了，尽量到烂泥滩那边，跟他们集中拼一波。”

他说话间，骑着马去到附近山脊高处的观察员也过来了：“浦查摆开阵势了，看样子准备进攻。”

“跟参谋部预想的一样，女真人的进攻欲望很强，大家弩弓上弦，边打边走。”

斥候队稍稍集结，穿过山岭，转往南边的坡地，金人的斥候追上来了，他们以强弓往这边射来——女真人神射手的射程让人头疼，但距离太远，难以致命，而一旦进入中等射程，华夏军的劲弩又会让他们折损好些人手。

当然，远距离的对射对双方来说都不是主菜，为了避免追来的女真斥候发现往烂泥滩转移的部队，陈亥率领一众战友在半途中还设伏了一次，一阵厮杀后，才再度启程。

烂泥滩对于女真部队而言也算不得太远，不多时，后方追赶过来的斥候部队，已经增加到两百余人的规模，人数恐怕还在增加，这一方面是在追赶，一方面也是在探寻华夏军主力的所在。

对于金兵而言，虽然在西南吃了许多亏，甚至折损了领导斥候的大将余余，但其精锐斥候的数量与战斗力，仍旧不容小觑，两百余人甚至更多的斥候扫过来，遭遇到伏击，他们可以离开，类似数量的正面冲突，他们也不是没有胜算。

当然，有关于斥候的问题，对于华夏第七军来说，又是另一个概念上的事了。

华夏第七军能够动用的斥候，在大部分情况下，约等于军队的一半。

对于陈亥等人来说，在达央生存的几年，他们经历最多的，是在野外的生存拉练、长距离的跋涉、或配合或单兵的野外求生。这些训练当然也分为几个档次，部分真的熬不下来的，会考虑编入普通兵种，但其中大部分都能够熬得下来。

因为在进入达央之前，他们经历的，是小苍河的三年鏖战。而小苍河往前，他们中的一部分老人，经历过西北对抗娄室的大战，再往前追溯，这中间亦有少部分人，是董志塬上的幸存者。

作为团长的陈亥三十岁，在同伴当中算得上是年轻人，但他加入华夏军，已经十余年了。他是参与过夏村之战的战士。

队伍穿过山岭、草坡，到达名为烂泥滩的低洼地带时，天光尚早，空气湿润而怡人，陈亥拔出刀，去往侧面与稀疏树林交界的方向：“准备作战。”他的脸显得年轻、语调也年轻，唯独眼神坚决严酷得像冬天。熟识他的人都知道，他从来不笑。

华夏第七军经历的常年都是严苛的环境，野外拉练时，不修边幅是极其正常的事情。但在凌晨出发之前，陈亥还是给自己做了一番清洁，剃了胡子又剪了头发，手下的士兵乍看他一眼，甚至觉得团长成了个少年人，只有那眼神不像。

只因他在少年时期，就已经失去少年人的眼神了。

十余年前，女真人第一次南下，陈亥恐怕是那场大战最直接的见证者之一，在那之前武朝仍旧歌舞升平，谁也不曾想过被侵略是怎样的一种状况。然而女真人杀进了他们的村子，陈亥的父亲死了，他的母亲将他藏到柴火垛里，从柴火垛出去之后，他看见了没有穿衣服的母亲的尸体，那尸体上，只是染了半身黑泥。

不久之后他被军队救下，一位四十多岁的姓郑的猎户带着他，好些日子都在牟陀岗探查女真人的情况。冰面裂开了，姓郑的猎户掉进冰水里，附近正有女真人巡逻，老猎户在水中没有挣扎，于是他得以存活。

从那时开始，他哭过几次，但再也没有笑过。

烂泥滩上没有黑泥，滩涂是黄色的，四月的汉中没有冰，空气也并不寒冷。但陈亥每一天都记得那样的寒冷，在他内心的一角，都是噬人的淤泥。

——陈亥从来不笑。

……

申时二刻，略阳县西南、名叫烂泥滩的洼地前方，双方斥候的摩擦进一步加剧，华夏军其余几支斥候部队陆续加入战斗，将混乱的厮杀逐渐扩张到超过六百人的规模。同一时刻，女真斥候发现华夏第七军第一师的主力在接报之后，正由西面的嘉陵江畔朝烂泥滩方向进军。

主力已现，浦查同时指挥军队，朝烂泥滩扑过去，而斥候已经将接战的情况，迅速朝后方宗翰的主力大营传递过去。

他们不在乎添油战术，也不在乎打成一滩烂仗，对于占优势兵力的主攻方来说，他们唯一担心的，是敌人像泥鳅一样的拼命乱跑。因此，只要见到，先咬住，总是没错的。

……

齐新义坐在马上，看着麾下的一个旅在下午的日光里推向前方，烂泥滩方向，烽烟已经升腾起来。

“女真人想在剑阁失守之前打出成绩，我们怕的是希尹那样的炮灰打法，正好，这次皆大欢喜了。”他与麾下的团长说话，“去年大规模的摩擦只有一次，女真人对我们实力还不是非常的清楚，这次机会要用好，说不得下次对阵他们就要变谨慎了……”

团长点头。

“……另外，咱们这边打好了，新翰那边就也能好过一些……”

……

女真先锋部队越过山脊，烂泥滩的斥候们仍旧在一拨一拨的分组鏖战，一名千夫长领着金兵杀过来了，华夏军也过来了一些人，随后是女真的大队翻过了山脊，逐渐排开阵势。华夏军的大队在山下停住、列阵——他们不再往烂泥滩进军。

四月的汉中，太阳落山比较晚，酉时左右，金兵的先锋主力朝着山下的汉军发动了进攻，他们的运力充足，因此带了铁炮，但铁炮才在山间缓缓的展开。

烂泥滩战场一侧的陈亥，已经将对面女真的发令点捕捉清楚。这个时候，聚集在烂泥滩的金兵大约是一千四百人左右，陈亥麾下的一个团，九百余人也已经聚集完毕，他们已经完成为主力部队诱敌入场的任务。

“我们这边妥了。收网，发令冲锋。”他下了命令。

三发带着烟火的响箭在极短的时间内相继冲上天空，烟火呈血红色。

陈亥拔刀。

“杀——”

“杀——”

“杀——”

战场上陡然爆开的喊声犹如春雷绽放，九百人的喊声汇成一片。在整个战场上，陈亥麾下的士兵自动汇聚成六个集团，朝着先前观察到的四个核心点冲杀过去。

从山上下来的那名女真千夫长身着铠甲，站在大旗之下，陡然间，看见三股兵力从不同的方向朝着他这边冲过来了，这一瞬间，他的头皮开始发麻，但随之涌上的，是作为女真将领的骄傲与热血沸腾。

“放箭——随我杀敌——”

他将长刀挥舞起来。白色的夕阳下，立马横刀。

华夏军扔出第一轮手榴弹，随后，散兵线交汇，冲过来的华夏军士兵，首先盯住的都是女真军阵中的将领。

陈亥挥舞厚重大刀，朝着战马上那身形魁梧高大的女真将领杀过去，身边的士兵犹如两股对冲的海潮，正在咆哮声中互相吞噬。女真将领的眼神扭曲而嗜血，令人望之生畏，但陈亥从不在乎，他的眼中，也只有呼啸的冰雪与噬人的深渊。

女真将领率领亲兵杀了上来——

……

酉时二刻，浦查率领军队，在猛烈的冲锋之中，凿穿了华夏军主力的中路。这让他感到有些迷惑。但随即反应过来，就在方才的作战当中，华夏军主动选择了两翼展开，将他们放入后方——后方已靠近嘉陵江。

只是稍做思考，浦查便明白，在这场战斗中，双方竟然选择了同样的作战意图。他率领军队杀向华夏军的后方，是为了将这支华夏军的后路兜住，等到援兵抵达，自然而然就能奠定胜局，但华夏军竟然也做了同样的选择，他们想将自己放入与嘉陵江的夹角中，打一场歼灭战？

华夏军在西南胜利之后，已然狂妄至斯。

他的心中涌起怒火。

这一刻，撒八率领的支援队伍，应该已经在赶来的路上了，最迟天黑，应该就能赶到这里。

浦查的麾下一共万人，此时，一千五百人在烂泥滩，两千五百人在对面的山脊上组成后方阵地，他带着近六千人杀到了这边，对面打着华夏第七军第一师番号的部队，加起来也不过六千左右。

这是第一战，对方固然狂妄，但自己这边需得谨记望远桥的教训，接下来作战可以尽量保守，命令对方山间部队徐徐挺进，以铁炮支援。打到天黑，再杀光这帮汉狗。

他心中已经有了计较，也就在同一时刻，带着鲜血的斥候冲了过来，烂泥滩战场战败了，猛安仆鲁被汉人砍下了头颅，几乎在不长的时间里，有三名谋克战死，千余人军心已丧，正四散逃窜。

……

“噗”的一声，有华夏军战士在倾倒的旗帜下将那名已然死去的女真将领的头颅砍了下来。

“团长，这颗头还有用吗？”

“扔了喂狗。”

陈亥带着半身的鲜血，走过那一片金人的尸体，手中拿着望远镜，望向对面山岭上的金人阵地，炮阵正对着山下的华夏军主力，正在缓缓地成型。

“金兵主力被隔开了，集合部队，天黑之前，我们把炮阵拿下来……方便招呼下一阵。”

陈亥如此说话。

陈亥从来不笑。

……

天黑之前，完颜撒八的部队接近了嘉陵江。

他听到了刺耳的冲锋号的声音……

第九三九章 大决战（三）

太阳在西边的地平线上，只剩下最后一抹光点了。近处的山间、大地上，都已经开始暗了下去。

马声嘶鸣，山岭与滩涂间能看到斑斑点点的火焰在燃烧，溃兵的声音在临近入夜的大地上，远远近近的，让人有些分不清距离。

爆炸声响起在山脊上，火焰伴随着烟雾冲开了一瞬，在落入黑暗的大地上显得格外耀眼，半身鲜血、行走在这片阵地上的陈亥几乎被爆炸波及到，踉跄几步，被一具金兵的尸体绊了一下，摔在地上又按着尸体的头颅爬起来，满手都是黏糊糊的血。

“耿长青！把我的炮看好了，点好数——”

陈亥大声地喊着手下营长的名字，下了命令。

原本是金兵铁炮阵地上的作战已近尾声。

由华夏军制造、推广出来的铁炮是划时代的武器，对于密集的战场冲阵来说，它的威力无穷。但从铁炮、手榴弹等物的出现开始，华夏军实际上已经在淘汰密集的方阵冲击了，第七军固然也有走正步等方阵训练，但主要是为了增加军队的纪律性和整体性暗示，在实际的作战演练方面，用爆炸物将对方直接炸散，己方也以散兵冲锋，随时随地的小规模配合，才是第七军的作战重心。

浦查的一万前锋，一共带了二十余门铁炮，若是面对一整块冲来的士兵，固然能够造成巨大的伤害，惊人的爆炸声，对于大部分人来说都是一种震慑。但这种震慑，对于华夏第七军中的老兵来说，基本没有效果。

若是时间再发展一些，在相对现代的战场之上，往往也是新兵怕炮，老兵怕枪。二十余门大炮组成的阵地，若要齐射打死某个人固然没有太大问题，但谁也不会这样做。对单兵而言，二十多门大炮的意义，恐怕还比不上二十支箭矢，至少箭矢射出来，弓箭手可能还瞄准了某个人。而大炮是不会针对某一个人发射的。

陈亥组织了麾下的士兵，以班为单位沿着侧面山麓轻装绕行，随后一波一波地发动了进攻，大炮并没有起到多少阻拦的作用，双方先是以手榴弹、火雷相互攻击，随后在铁炮阵地间厮杀成一片。华夏军开始进行斩首战术，而金兵亦组织起顽强的抵抗。

作为一度横压天下三十年的部队，尽管在最近连遭失败、折损大将，但金军的士气并没有兵败如山倒，往日里的骄傲、眼前的困局叠加起来，固然有人胆怯逃跑，但也有不少金兵被激发起悍勇之气，至少在小规模的厮杀中，仍旧称得上可圈可点。

以至于陈亥夺下这片阵地，费了不少的力气，而即便在战局几乎底定了的时刻，也有女真士兵持着火把发起了亡命的攻击，之前的爆炸，便是一名女真战士点燃了炮兵阵地上的一处弹药桶所致，爆炸波及，附近的两门大炮亦被掀飞，眼看着已不能用了。

“救治伤员！”

“构筑防线——”

“试炮——”

陈亥行走在阵地上，一道一道地发出命令，有人从远处过来，提着颗人头：“团长，杀了个猛安。”

“扔了喂狗！”

他如此说着，下方战场上溃兵还在逃散，远远的嘉陵江畔，主战场上的厮杀还在继续。视野东侧响起了动静，陈亥举起望远镜，一片火光出现在东面视野的尽头——远隔了烂泥滩遥遥相望的丘陵上，马队的火把连成一线。

“撒八来了。大炮准备！”陈亥冷静地下令，“带了长枪的、工兵队的，下去支援侯旅长。”

……

完颜撒八并未在第一时间投入战场。

他率领的支援部队一共两万人，其中三千余人是骑兵。他的军队与浦查的队伍相隔不远，原本半日时间便能投入战场，骑兵队的速度当然更快——这个时间原本是充足的，但没有料到的是，略阳这边的战争变化情况，会激烈到这种程度。

他在赶过来的途中，一共接到了五次战场的情报，前两次还算正常，随后一次比一次紧急，最后那次的士兵干脆就是在战场上溃败下来的。华夏军的攻势凌厉到让人头皮发麻的程度，他率领骑兵现行，将战场纳入视野的第一刻，他让马队停了下来。

视野前方正是一片混乱的溃败景象，眼见这边丘陵上的火把，部分逃散的金兵朝这边过来了，撒八命令亲卫将溃兵收拾起来，同时叫了人过来询问状况，不久之后，便有一项又一项的信息汇集过来了。

浦查的一万前锋部队，已经濒临崩溃，大量的士兵被华夏军冲散，他带着本阵的亲卫转往嘉陵江畔，试图背靠江水以守，打出破釜沉舟的哀兵之势来。

在士兵的说话中，浦查正在前方的嘉陵江畔等待着营救，而在视野前方，火炮的阵地就已经被华夏军拿下，金兵在这片夜幕中的溃散杂乱无序，而华夏军的作战队伍，分明结成了一股又一股的洪流，在如此混乱的作战中，他们都在下意识地汇集、抱团，这些集团都不大，但对于溃散的金兵而言，每一个集团都如同噬人的凶兽，正在吞噬视野间每一波还能反抗的力量。

其中最大的一个集群明显已经发现了他们的到来，正在有着炮阵的山腰下聚成一条长线，长枪集结成林，枪林前方一排士兵似乎正在疯狂地挖掘地面。

这支步兵队伍也不过两三千人，他们在第一时间，准备跟骑兵打阵地战，阻拦住自己冲往嘉陵江救人的去路，但撒八自然明白，这样行动迅速而又坚决的队伍，是相当可怕的。

还有更可怕的，蕴藏着浦查部队迅速崩溃原因的讯息，已经被他初步地组织出来，令他觉得牙根都有些泛酸。

如果在十年前，他会毫不犹豫地将麾下的骑兵投入到战场上去。

当然，眼下能够让他犹豫和等待的时间也并不多了。

他迅速地下达了几个命令，其一是命令麾下亲卫收拢和再度组织起逃散的士兵，恢复战力，其二是让人迅速地冲往嘉陵江传讯，令浦查不可再犹豫，以最快速度朝东路突围，与己方汇合。同时，他叫来了身边最为倚重的一名亲兵，让他迅速返回后方大营，让其向宗翰转达这片战场的问题和发现。

“速去，不可再迟了。”

他如此说道。

回首过来，山麓间、树林间、洼地间、滩涂间的战场上，稀稀疏疏的都是点点的光火，太阳已经彻底落下去，对于骑兵来说，当然不是最佳的冲阵时机。但不得不冲，不得不在运动中寻找对方的破绽。

这是唯一的出路——

……

天色入夜了。

宗翰的大营在山地之间扎起了营帐，战马飞驰进出，将这个夜里渲染得热闹。

战争已经以一种出乎意料的方式，相对顺利地开始了。战火是下午开始点燃的，首先发生战斗的是阳坝方向的山区之中，斥候的摩擦厮杀正在扩大，但双方并未清晰地捕捉到对方的主力所在，而不久之后是略阳县以西的嘉陵江畔传来战报，撒八开始往前支援。

完颜宗翰这一次能够动用的主力，大约是九万人——这基本上是西路军的最后家当了。九万人分作了五个集团，浦查领军一万，撒八两万，高庆裔两万，设也马一万，最后还有两万多，由宗翰亲自率领，作为中军压阵。

浦查与撒八的军队由北路进军，稍微南边的主要由高庆裔负责，设也马的军队从昭化方向过来，一来负责支援高庆裔，二来是为了挡住华夏第七军南下剑阁的道路，五支军队目前都在方圆百里的距离内腾挪，彼此间隔数十里，如果要支援，其实也可以相当快速。

华夏军总数两万，战力固然惊人，但女真这边坐镇的，也大都是能够独当一面的大将，攻守都有章法，只要不是太大意，应该不会被华夏军找到空子一口吃掉。

宗翰、韩企先等人当然是这样想的，从兵法上来说，自然也没有太大的问题。

入夜之后情报时时传递过来，阳坝方向上仍旧没有多大的突破，高庆裔的用兵也仅以稳妥为方针，一面扩大搜索，一面提防偷袭——又或者是华夏军突然发力奔袭剑阁。而在嘉陵江方向，战斗已经打响了。

“……若估计不错，浦查于嘉陵江畔当以保守作战为主，眼下应该已经缠住了这一支华夏军，撒八当眼下应该已经赶到了，如今说不清的是，阳坝不曾真正打起来，华夏第七军的主力，会否全都集中在了略阳，想要以优势兵力，击溃我方北面的这一路。”

入夜时分，韩企先便在大帐里与宗翰分析了这样的可能性，宗翰也表示了认同。

“华夏军如今最关心的应当是剑阁的战况，虚则实之实则虚之，秦绍谦干脆将主力置于北面，也不是没有可能。”宗翰如此说道，“不过撒八作战素来稳重，善于审时度势，就算浦查不敌华夏第七军，撒八也当能稳住阵脚，我们如今相距不远，一旦接到报告，凌晨起兵，星夜兼程，明日也就能咬住秦绍谦了。”

篝火在大营里熊熊燃烧，晚饭才吃过没多久，新一轮的战报传来，确定出现在略阳方向的华夏军大概是七千到一万人之间（浦查不愿意将对手说得太少），并且对方战力凶猛，浦查准备以保守作战缠住对方。

这轮战报是通知过撒八后再朝大营传的，延时已经挺久，但听完对战场的描述，宗翰、韩企先都认为浦查是做了正确的应对，稍稍放心。但就在不久之后，撒八的亲卫骑着战马，以高速奔入了大营。

宗翰与高庆裔在大帐里听那亲卫说起了撒八抵达战场那一刻的景象：下午申时左右略阳才刚刚接敌，戌时一刻，浦查率领的一万大军几乎被完全击溃，仅余两千余人被逼在嘉陵江畔，走到所谓破釜沉舟的状况里，也就是说，两个时辰左右，在浦查保守作战的方针下，八千人已经被击溃了。

“这怎么可能——”

宗翰已经拍着桌子站了起来。

亲卫跪在那儿：“……将军便是让我回来回报大帅，华夏军与战场之上极擅斩首作战。与浦查将军交手的乃是华夏第七军第一师的七千人，其中战士人人皆能脱离大队而战，将军进入战场收拢溃兵时，原本浦查将军麾下的数千人溃不成军，究其原因，军中猛安、谋克，但凡发号施令者，几乎被华夏军战士一一检出，悉数杀光，我方将士群龙无首，只能四散而逃，而那华夏军，几乎丝毫不惧斩首，如此战法，前……前所未见，将军道，此事若无对方，我方……难有胜机啊……”

亲卫悲呼一声，他所表露出来的，也是撒八当时的焦急与后怕，在发现这特征的第一时间，撒八已经隐隐感觉到了这件事情的可怖了。

女真西路军进入剑门关，往梓州厮杀的时候，华夏第五军还得借助关隘防守，另外也有一部分新兵，纯粹的斩首作战方式还并未完全彰显出来。但到得宗翰主动在野外发起进攻，双方都不再留手或者耍花样的这一刻，所有的底牌，都掀开了。

现代军制对古代军制的碾压性优势，已经被直接推到宗翰与韩企先的眼前。宗翰与韩企先缓缓地站起来，他们看着地图上插着的图标，对于战场的推演，在这一刻，已经需要彻底的修改。

一层层的鸡皮疙瘩伴随着心底的凉意，蔓延而上。

……

嘉陵江畔，遭遇华夏军第一师两个旅攻击的浦查，在这个夜晚并没有突围到与撒八合流的地方。

负责阻拦撒八骑兵的，是由旅长侯烈堂带领的两千余人，加上侧面山坡上的陈亥，在浦查撤退的路上将撒八阻拦了片刻。

而齐新义率领的队伍与浦查的亲卫杀成了一片，金兵四面溃散，到处都是混乱的场面，撒八的骑兵不可能突入金兵当中救人，在双方的视野已经能够互相看到的地方，华夏军硬生生地斩杀浦查，点燃了他的帅旗。

救援失败，撒八在运动中果断地朝后方撤去，他麾下的步兵，此时也正陆续朝这边汇集过来。

加上收拢的溃散金兵，撒八手上的兵力，是对方的三倍有多。他甚至带着一支骑兵，但这一刻，对于要不要主动进攻这件事，撒八有些犹豫。

在夜色中四散的金兵，他在到达的一个多时辰里，便收拢了四千余，部分士兵并没有失去战斗意志，他们甚至还能打，但这四千人当中，没有中高层将领……

从猛安到谋克，这四千余军队中的领头人，竟被华夏军在不断的作战冲击中，活生生的杀光了，部分士兵是找不到发号施令者后茫然地被冲散的。他们还不清楚这件事情的可怖，觉得自己愿意继续作战……

夜色之中，对面山间的华夏军落在撒八眼中，心底发寒。那像是一把出了鞘的妖魔之刀，带着血腥的气息，跃跃欲试，随时都要择人而噬。他厮杀半生，不曾见过这样的军队。

那七千人，应该是，彻底疯了。

“准备进攻……”他说道。

……

夜风呼啸而起，它熄灭了一些火焰，又吹旺另外一些。

阳坝方向的群山之中，作战即将展开。

“宁毅如果过来，会说我们是败家子。”放下望远镜，位于黑暗山间的秦绍谦低声笑着说话，“但将军百战死……壮士十年归……”

距离父亲与兄长的死，十多年了……

……

四月十九，女真人不曾料到的一幕，已经出现在他们的面前。面对着九万余人的包围，图穷匕见的华夏第七军展开了毫无保留的对冲姿态，惊人的一刀已经劈斩下来，斩开表皮、切断血脉、撕开肌肉，这一刀斩出，便直朝骨髓深处，扑了进去——

这是决战的开端。

第九四〇章 大决战（四）

武振兴元年四月，自宁毅一怒弑君、打出华夏旗帜后第十三个年头的初夏时节，这世上许许多多的常识都在被剧烈地颠覆过去。

持续近两年时间的金国第四次南征已经进入尾声，这期间，那看似边缘化实则受到整个天下无数人关注的西南战役，也即将结束了。武朝在金国东路军的进攻中沦陷、崩溃，几乎整个天下向金人下跪的惨剧令人伤痛扼腕，但并未出乎许多人的意料之外。

在整个金武大战的过程当中，武朝有过愚蠢的行径，也有过悲壮的抵抗，但无论战前还是战后，人们都清晰地知道，在这场大战之中，武朝是真正的弱者。弱者的失败令人叹息、心痛，但整个天下大部分的人，都至少曾经想过一两次这样的景象了。

对于西南的黑旗，人们长时间的，不愿意去注视它，武朝的人们对它的印象或多或少有所偏差，即便是长期与西南通商互利的许多势力，对于一度蜷缩于西南凉山之中的区区几十万人，也很难生出极高的评价来——且这个“极高”的上限，顶多也是与武朝齐平。

即便是在金国，绝大部分的人群也没有非常认真地考虑过所谓“黑旗”的威胁。尽管当年发生在西北的大战一度令金国折损两员大将，但其后毕竟是以金国的胜利以及对西北的屠杀结尾的。真正看到了黑旗威胁的唯独宗翰、希尹等金国高层，而他们的思维，也停留在“为时未晚”上。到得第四次南征，东路军主攻武朝，西路军将目的放在了西南上，有了宗翰、希尹的这般关注，别人也就不再对黑旗的隐患，有所担心了。

宗辅宗弼征南武，尚有可能会铩羽而归、无功而返，但西路军盯上的目标——那群躲在山中的武朝悍匪——基本是没有躲过去的可能的。

人们注视着浩浩荡荡的金武交锋，注视着南武裂解覆灭的过程，对于西路军的推进，则大都抱持了相对舒适的心态。如果说武朝的战争过程可以支撑起一场场精彩的赌局，西南的战事发展，在很长一段时间只能成为时间上的对赌：宗翰会在何时击破梓州、在何时击破成都、在何时击溃所谓的华夏第五军、何时凯旋回朝……到得这一年年初，这样的赌局或许可以有所调整，但大方向上，仍旧是没有多少变化的。

直到西南的那位心魔犹如戏法大师般一张一张地翻开了他手中的底牌。

没有人料到那偏安一隅，在很长时间内都只有区区数十万人基础的黑旗军，会蕴藏着如此宏大的力量。在去年的下半年，西路军进入剑阁，那心魔手中的底牌还只是一张一张从容而缓慢地翻开，宗翰率领的西路军只以为面对了一片小池塘般的不断深入。

但到得今年，尤其是从二月开始，心魔手中的牌面开始变得激烈了，甚至一张比一张更为激烈。小小的池塘动摇起来，地火在蓄积，已经深入其中的宗翰等人，看到的竟犹如扑面而来的岩浆汹涌，预备对抗小池塘的人们，面对了火山的迸发。

二月的望远桥，到三月的一路追逃，一切的常识都在眼前破裂，人们本以为那黑旗只是武朝内部的不羁的反抗者——犹如方腊，犹如田虎，顶多是更为厉害更为极端的方腊与田虎——但没想到的，这一刻黑旗表现出来的，已经是超越了女真崛起，“满万不可敌”的可怕力量。

最可怕的是，这样的力量，仍未见底。如果说二三月间西南出现的火器是建立于奇巧淫技上的一时突破，到四月间宗翰寄托了最后希望的汉中决战，人们才赫然看到了甚至超越了奇巧淫技力量的惊人的一幕。

四月十九，在后世的记录与总结当中，这是现代军制与军队信仰真正展露那可怕力量的一刻，随着秦绍谦率领的第七军冲向前方，一度带着“哀兵”信念且在单兵素质上仍旧保持着这个时代巅峰的女真部队，在猝不及防中几乎被狠狠地砸翻在地。这是华夏军两万人面对着金军九万人时的表现。

惊人的战斗意志，出色的战场配合，超高的组织度，在野战之中体现出来的，便几乎是钢刀切豆腐一般的战力对比。四月十九的下午，浦查率领的前锋部队犹如遭遇了巨大的碾轮，在毫无预料的大规模斩首战术中，无可抗拒地溃败开来。

在作战之前、在这个时代他们亦是钢铁一般顽强的军队，但钢铁被硬生生的碾碎了，随后赶来的完颜撒八似乎都能听到那清脆的蹦碎声。

激烈的战斗在这天夜里继续。

在后世许多年里，针对这场汉中大战中金人的表现，评价常常会趋于两个方向。

一者认为此时的女真军队已经在走下坡路，尤其是经历了西南的战败之后，其军队的军心已经崩溃得一塌糊涂，因此对于华夏第七军表现出来的战斗力，也要打几个折扣再去衡量，用秦绍谦当时的说法，大概就是吃了第五军剩下来的一顿冷饭。

而另一种说法认为，相对于华夏军在这里表现出来的基于现代军制的巅峰战力，金兵在宗翰等人的带领下，也在一定时间内，催发出了属于封建军队的巅峰力量，这是女真军队纵横天下三十余年的骄傲残余，在经历了西南之败后，随着北归之路的艰难行进，汉中之战的再度受挫终于激发出了一定的哀兵之志——在西南逃亡时，对于哀兵的觉悟恐怕还只存在于拔离速等高层将领极少部分中高层贵族的心中，到得汉中这边，中下层才逐渐感受到了有可能回不去的那种恐惧。

这样的哀兵之念在一定程度上激发了他们的战力。而在军队的高层当中，数名将领的表现其实也显得异常亮眼，这甚至像是他们燃烧自己发出来的光芒。其中例如完颜撒八，在营救浦查未果后的第一时间，选择了巩固阵地龟缩防御，且在第二天带领骑兵的亡命突袭中，一度给华夏军造成了不小的麻烦。

而反应最为厉害的，或许还是完颜宗翰在这天夜里的应对。在接到撒八命亲卫传递过来的消息后不久，这位征战天下四十余载的女真老将便无声无息地调动军队，做好了防御夜袭甚至设伏反击的准备，此时在三十余里外与华夏第七军第二师对峙的原本是高庆裔，那一片厮杀激烈，山间甚至燃起一片片的大火，但在之后证明了那是华夏军的虚招。

秦绍谦率领第二师的主力，在这个夜里沿着山路绕行数十里的距离，于四月二十凌晨人们最疲惫嗜睡时对宗翰大营发动进攻，宗翰在这一夜的应对犹如野兽般的准确。他本人彻夜未眠，也令军营中的将士做好了迎战的准备，华夏军的进攻，随后落入陷阱。这是汉中大战里对于金兵而言，最为漂亮的一幕。

但华夏军的军队素质也极为惊人，负责前方进攻的一个连队首先察觉到不对，开始分兵侦察，这令得金兵的设伏未能包围住华夏军的大队。交战开始后的前一刻钟，华夏军的前锋一度因大炮与火攻处于劣势，但随后便展开顽强的反抗与突围。

在之后的作战中，双方均展现出惊人的作战意志。宗翰、韩企先先后走上前线督战，在发现敌方首脑时，落于半包围中的部分华夏军连队、班级甚至一度朝对方核心处展开了突袭。这付出了一定的牺牲，并未得到战果。而随着华夏军的撤退，金兵气势高昂地展开追击，在不久之后便遭遇了华夏军的反冲锋，上千金军在夜色中被击溃。

相对于华夏军先前落入伏击后的损失，随后的战斗反而令金兵的伤亡更多，宗翰已然理解了这支华夏军战力的恐怖，此后便构筑起重重的防御来。

这一夜的作战似乎也印证了宁毅先前的说法，华夏军固然已经有了惊人的战斗素质，也通过参谋部集中了众人的智慧，但在战争的临场指挥与战术运用上，比起纵横厮杀了数十年、经历无数考验后仍然存活的金国将领，还是有所不如的。庞六安丢失黄明县，源于这个理由，秦绍谦这一夜偷袭未果，也是因此而来。

不过，金将长于战术，华夏军所长的则体现在战略上。宁毅擅长运筹，现代的军队纪律加上残酷的练兵，已经被打造好的第七军素质便足以抹平些许的战术上的瑕疵。纵然一千人围住五百人，五百人只需反过来将一千人打垮就是。

这一夜过后，秦绍谦分出半数部队急往北走，配合第一师的进攻合击完颜撒八，撒八勉力稳住阵脚，试图籍着火炮的优势，将局面拖入大军团的阵地防御战。与此同时，高庆裔、宗翰拔营北上，秦绍谦领兵击其中路。宗翰动员了大量的中低层将领，以激烈而又绵长的攻势与华夏军展开了一轮又一轮的厮杀。

在华夏军已经展露出来的惊人战力前，宗翰并未选择撤退，此时撤退才是真正的死路一条。纵然华夏第七军战力已经极强，但加起来不过两万人，这位女真的老将知道，只有咬紧牙关对耗是唯一的出路。

他、韩企先、高庆裔等尽了全力维持住军队的组织度，将人数还算庞大的军队做出小规模的切割，一轮一轮地对华夏军发起连续且频繁的进攻——此时他们在局部作战上已经输多胜少，但只要不进行护步达岗一类的大规模决战，宗翰已经决定，即便用人数优势，也要耗死这支华夏军。

在方圆百里的范围内，两支军队混乱地交错，双方一个点一个点，一个山头一个山头地展开争夺，华夏军战力顽强，但女真人在宗翰、高庆裔等人的操控下，兵力绵密且反应迅速。每每击溃其一支部队，对方便调动两支部队过来，击溃两支，其后方必有两支部队在等待着作战……女真人的战法风格向来粗暴，四十年来都不过是一波鼓舞一波冲锋便解决了这个天下绝大部分的敌人。但四十年对军队的掌控之后，完颜宗翰也不得已地面临了另一场考验，没有人料到他能以这样的方式，来应对这场考验。

数万人的军队几乎被他切割成了百人左右的单位，宗翰如同下棋一般将这些部队抛向各处，一些部队被下了死命令，另一些部队的命令则相对灵活，军中每一名猛安、谋克都在他的面前接到了相对具体的指令。战场上的讯息传递固有延迟，但宗翰等人就凭借着多年的战场经验以及其余中高层将领的反应，预测着战场的走势。

部分安排落空了，但大的作战方向几乎都被这位老人提前预测到，在几处高烈度的作战区域，女真人的援兵连绵不绝，令得华夏军都一度感到了疲惫。

按照数年后的记载，汉中决战开始时的这几日，有女真军中士兵证明，完颜宗翰“三日未眠，双目通红，须发尽白。”这位肩负着金国半壁希望的老人，将自己消耗到了极致。

而华夏军在最初的偷袭失败后，便改为了更有章法也更加从容的作战模式，尽管战斗的烈度极高，一次次的出击、作战、分兵、转移也极为频繁，但参谋部方面的运筹并不慌乱，两万人在大的方向上维持着彼此的呼应与整体性，每一次的进攻都务求以最小的代价击溃对方——既然完颜宗翰已经展现出谨慎的应对，钻不了直接刺王杀驾的空子，那华夏军就干脆化为无数的小口，通过一场又一场局部的胜利，把对方硬啃到精神崩溃。

汉中附近，超过百万的“汉军”——又或者只是他们的首领——在屏息观望着这一场疯狂而激烈的厮杀。但消息的变化甚至比他们对现实的认知能力走得更快。从四月十九到二十三这天上午，在外界观望的人们还根本无法看清楚汉中以西的战火到底是如何燃烧的。顶多只能知道，金人的宿将们正在尽全力地燃烧着自己，试图焚尽眼前的恐怖的敌人，而华夏军的进攻犹如一次一次砸下的重锤，在尝试将金国的大火熄灭，二者的厮杀都已超出过往的常识……

同日中午，华夏第七军一个营的兵力在进行乔装打扮后，伪装成溃散的女真部队，强取汉中南门，当天下午，两支军队争夺的焦点便转移到这里。原本在汉中以西纠缠的战火像是突然扩散，轰然间，就将整个汉中都化为了火海——

第九四一章 大决战（五）

当华夏第七军与完颜宗翰在汉中平原以西点起火焰时，剑阁的烽烟，也一直在几天的时间内剧烈地燃烧着。

渠正言并未如期完成在三日之内夺取剑阁的预定计划。

面对着已然萌生死志，带着异常坚定的觉悟据地死守的拔离速，兵力上并未占据优势的渠正言登山的进度并不快——从历史上来说，能够突破前方的关城并徐徐挺近已经是独一份的战绩，而且在之后的作战中，作为进攻方的华夏军始终保持着一定的优势，以眼下剑阁的兵力对比与火器对比来衡量，也已经是近乎奇迹的一种状况。

在铁炮的小型化仍未取得决定性突破的情况下，渠正言所带领的这支部队，很难从狭窄的西南山道间拖出大量的火炮进行攻坚。重点带出来的几十发火箭弹固然能在远距离的对攻中占到一定的优势，但过少的数量无法决定整个战局的走向。

而拔离速将一门门火炮散放在山岭的各处，一旦处于颓势，即点燃火药桶将铁炮炸毁，这样坚决的抵抗，令得华夏军抢夺火炮后往上攻坚的意图也很难实施得顺利。

除了已经寥寥可数的火箭弹“帝江”之外，渠正言唯一的优势，便是手下的部队都是精锐中的精锐，一旦进入混战，是可以将对方的部队压着打的。但即便如此，已经意识到难以回家且投降也不会有好下场的金兵战士也并未轻易地弃械投降。

一向擅长走钢丝、出奇兵的渠正言在看清楚拔离速的抵抗姿态后，便放弃了在这场战斗里进行过于冒险的奇兵突袭的计划。在拔离速这种级别的老将面前，玩弄心机极有可能令自己在战场上栽倒。

综合这些因素，剑阁的战斗在随后成为了一场惨烈却又相对按部就班的作战，华夏军每每在进攻中辨认一个点，随后拔除一个点，一步一步地朝着山巅推进，一旦拔离速组织反攻，这边则同样沉稳地组织防御，相互拆招。渠正言固然没占到太多兵法上的便宜，拔离速几次组织的骤然反攻，甚至是大规模的炮击，也都被渠正言从容挡下、一一化解。

许多年后，这场双方各指挥数千人进行的攻防，会一次又一次地在战史上出现。双方在这激烈而频繁的交锋中都使尽了浑身的解数。

这是身为金国宿将的拔离速在一生之中最后的一场战斗，一方面他以破釜沉舟的态度面对着这一切、始终冷静地面对着一步又一步的后退，将士在死亡、防线被压缩；在另一方面，尽管双方战斗力逆转的事实已经犹如泰山压顶般的逼到面前，他在其中好几个关键点上，仍旧组织起了激烈的反抗、设下了巧妙的陷阱与伏击的对策。

一如许许多多在数十年前跟随着阿骨打起事的女真将领那般，尽管在灭辽灭武，身边一帆风顺之时他们也曾耽于逸乐，但面对着局势的倾颓，他们仍旧拿出了如当年一般反抗这片天地，面对着巨大的劣势冷静地反抗，试图在这片天地间硬生生撕开一线生机的气魄。

但这一次，渠正言冷静地扑灭了他的每一缕希望。

而与此同时，渠正言以及剑阁内部华夏第五军面对的，实际上也是极为焦虑的心理状况。

在剑阁以外的华夏第七军，已经传回了完颜宗翰蠢蠢欲动的状态和企图，而第七军的参谋部，做好了正面应对的准备。一方面，这是第七军正面对抗宗翰部队的最后机会，另一方面，也是为了应对襄樊等地因戴梦微的反叛引起的局部失利——若不打这一仗，包括齐新翰，包括那一片汉军的反抗力量，都会非常难受。

宁毅能够看懂这中间的必要性，但另一方面，尽管在早先的比武作战和战术论证中，对于第七军的战力有所估计，但演习和讨论是一种情况，真正拉到瞬息万变的战场上又是另一种情况。两万打九万，一个不好落入对方陷阱里，全军覆没的可能性，也是有的，而且不小。

随着渠正言对剑阁的攻坚展开，西南第五军内部的兵力，就已经在进行一丝一缕的调动了。宁毅犹如吝啬鬼一般将原本就绷得极为紧张的兵力构架进行了进一步的抽调，一方面尽量组织更多的民兵上前，另一方面，将原本就捉襟见肘的兵力再抠了一千多人出来，预备往剑阁进发。

整个过程争分夺秒，在三天之内便完成了抽调与新的安排。这中间，有些无法言说的安置在后世一度被人诟病，宁毅将兵力的减少集中在了几处俘虏营地的看守上，同时有针对性地加强了附近兵力的武装状况（甚至一度加强了防疫力量），当参谋部往上报告这样有可能让俘虏抓住机会，产生哗变。宁毅的回答是：“有哗变，那就处理掉哗变。”

面对剑门关外局势的紧张与不可控，这样的应对表明，宁毅在一定程度上已经做好了大规模杀俘的准备，尤其是他在那几处兵力减少的俘虏营地附近加强防疫力量与发放防疫手册的行为，更加佐证了这一推测。这是为了应对大量尸体在潮湿的山间出现时的情况，察觉到这一动向的华夏军战士，在此后的几天时间里，将紧张度又调高了一个级别。

与兵力的调动同时进行的，是侯五、侯元顒这些负责看守俘虏的人员，有意识地向俘虏中的“首领”人物透露了整个事件框架。尤其是宁毅轻描淡写的“处理掉哗变”的命令，被人们通过各种方式加以了渲染。

华夏军的兵力的确捉襟见肘了，但那位心魔已经放下了仁慈，准备采取更残酷的应对手段……这样的消息在部分于女真俘虏中仍有声望的中高层人员之间传开，于是俘虏间的气氛也变得更加紧张和肃杀起来。死亡还是反抗，这是部分金人俘虏在一生之中面对的最后的……自有的选择。

四月二十，渠正言并未如期攻下剑阁，宁毅一度发了脾气，叫人往前线传了句话：“你问问他，要不要我自己来？”

剑阁之战的结束，是在四月二十二这天的下午，已经被逼到绝地的拔离速允许了其余金兵向华夏军投降，随后带领八名亲卫发动了冲锋。

这是他最后的冲锋，附近的华夏军战士展开了正面的迎敌，他的亲卫被华夏军一一斩杀，一位名叫王岱的华夏军排长与拔离速展开捉对厮杀。双方在这之前的战斗中均已受伤，但拔离速最终被王岱斩杀在一片血泊之中。

宁毅率领一千二百多人，也是在这天下午抵达了剑阁。剑阁距离汉中的直线距离三百余里，考虑到道路蜿蜒，想要抵达战场，恐怕得跋涉五百里左右，他命令一千二百多的生力军首先出发，以最快的速度袭击昭化：“告诉完颜宗翰，我杀过来了。”

同日夜晚，他也在剑阁，收到了汉中平原传来的初步战报，宁毅与渠正言看得目瞪口呆：“开什么玩笑，粘罕这样子玩微操，怎么玩得起来的！”

渠正言不太明白“微操”的意思，只是感叹：“这帮女真人的意志，很坚决。”战局面临劣势，或者壮士断腕，或者一败涂地，但宗翰并没有这样，兵力一拨一拨地扔出去，就想要耗死华夏第七军。这样的意志若是放在当年的武朝人身上，早没有金国的第二次南侵了。

“……宗翰不想进行大规模的决战，把兵力这样抛出去，每支部队只在第一次接战时会有些战斗力，一旦被击垮，只能寄托于这些女真人想要回家的意志有多坚决。我估计宗翰或许设置了一个中期的目标，告诉这些人被打败后往哪里集合，再用中层将领收拢溃兵，但溃兵的战力有限……我觉得，他一开始也许会让人觉得兵力源源不断，但到一定程度以后，整个架子就会垮掉……秦将军那边也是看到了这个可能，所以干脆选择以不变应万变，一次一次慢慢打……”

渠正言在地图上推测了整个战事的走向，距离相隔太远，这样的推测未必有用，但总的来说，第七军没有落入陷阱直接崩盘，在总体上来说还能从容作战，这多少也就缓解了宁毅的焦虑。

“这群败家子……”偶尔这样骂时，他的语气，也就好听得多了。

二十三凌晨，天亮之前，一千二百华夏军趁着夜色偷袭，击破了眼下由汉军镇守的昭化古城。

女真人离去之后，镇守这里的汉军部队大约有两万余人，但进攻几乎没有遭遇任何的抵抗，他们似乎早已料到华夏军会来，当华夏军的先锋队伍籍着绳索迅速地爬上城墙，几乎没有经过多少的厮杀，城内的汉军守卫已经望黑旗而跪。

根据之后的审问，部分汉军首领押着城内剩下的金银，在昨天晚上就已经出城逃跑了。

攻下了剑阁的部队稍作休整，宁毅、渠正言调集了八百仍有战力的生力军，北上昭化与前锋汇合。

同日中午，华夏第七军第二师三团二营营长范宏安带队骗开了汉中南面城门：从宏观上来看，此时宗翰率领的数万部队整体正在一片一片的被华夏军的重锤砸得粉碎，部分战败失散后的金国士兵时朝着汉中这边逃过来的，由于事先就已经考虑到了失败，女真人不可能拒绝这些失败的士兵。

短短数天内被宗翰编织出来的循环体系，在部分运作上，终究是存在问题的，范宏安钻了这个空子，夺取城门后便开始构筑阵地，当天下午，陈亥率领七百余人便朝着这边狂奔而来——他同样在打汉中的主意，只是被范宏安捷足先登了一步。

此后是高庆裔率队从西门入城，宗翰、撒八、设也马等人也在朝这边转移过来。当天下午秦绍谦也赶到汉中，人群正在不断地聚集，汉中城内展开了巷战，城外则开始了阵地战的准备。

这天傍晚，完颜希尹率领浩浩荡荡的船队出现在汉中以东的汉水江面上，他率领的军队投入作战——这是女真西路军最后能够动用的万余有生力量，在得知这边开战端倪的第一时间，他便放下了襄樊附近围攻齐新翰的计划，调动船队逆汉水西进，这一刻，他的出现，给汉中战场上的第七军带来了巨大的压力。

从去年到今年，完颜希尹的存在确实是最让第七军头疼的一件事。纵然第七军战力强横，但希尹的应对却始终是最为正确也最为难缠的一环。当初第七军余强攻昭化，与屠山卫展开一轮厮杀，但希尹调动数十万汉军炮灰，便令第七军的进攻无功而返，到今年他操纵襄樊局势，又令得数万汉军在反正之后折戟沉沙，甚至于齐新翰冒着巨大危险的千里进军，最后也落入陷阱之中，襄樊附近绿林的反抗力量，被一扫而空。

对上这样的敌人就跟对上宁毅一样，虽然战斗力上不曾畏惧，但谁也不知道什么时候会掉进一个坑里，在心理上，总之还是会有压力出现的。

但好在另一轮消息也已经传到了。

华夏第五军击破剑阁，斩杀拔离速，之后破昭化。宁毅与渠正言正率领队伍，朝着汉中方向狂奔而来，一旦被这位心魔抓住了尾巴，望远桥之败便可能在汉水江畔，再度重演。

四月二十四，汉水以东、以南，襄樊等地的汉军队伍还无法从情报中判断出华夏第七军与宗翰大队到底是哪一方占了上风，但宁毅杀破剑门关的消息，已经在朝着千里范围内扩散了。

这个时候，戴梦微等人还没有完成对襄樊以南大量女真辎重、人员的接收，关于他“拯救”了百万黎民的事迹，也仅仅停留在宣传的初期。这一天，聚集在西城县附近，正向戴梦微效忠后不久的各个汉军将领碰面，都在私下里交换着消息。

“心魔杀出剑阁……朝汉中杀过去了……”

人们说起这件事时，脸色和语气，都是苍白且严肃的……

第九四二章 大决战（六）

世界丰富多彩。

在极大的地方，时间如烈潮推移，一代一代的人出生、成长、老去，文明的呈现形式浩如烟海，一个个朝代席卷而去，一个民族振兴、衰亡，成百上千万人的生死，凝成历史书间的一个句读。

而在小的地方，每一个人的一生，都是一场浩瀚的史诗。在这世上的每一秒，成千上万的人看似微渺地活着，但他们的心思、情绪，却都同样的真实而庞大，有人欢笑喜悦、有人悲伤哭泣、有人歇斯底里的愤怒、有人默不作声地伤感……这些情绪犹如一场场地飓风与海啸，驱动着平凡的身躯平凡地前行。

我们这世间的每一秒，若用不同的视角，截取不同的切面，都会是一场又一场庞大而真实的叙事诗。无数人的命运延伸、因果交织，碰撞而又分开。一条断了的线，往往在不知名的远方会带出奇特的果。这些交织的线条在多数的时候混乱却又均匀，但也在某些时刻，我们会看见无数的、庞大的线条朝着某个方向汇聚、碰撞过去。

武振兴元年，四月二十三，汉中城外的夕阳，像是吸饱了硝烟的味道，在云霞中透出瘆人的灰黑色来。晚霞并不壮丽，那只是她平凡而又在这片天地间重复了无数次的普通面貌。

将这片夕阳下的城池纳入视野范围时，麾下的军队正在迅速地往前集结。希尹骑在战马上，风声吹过猎猎锦旗，与人声混杂在一起，庞大的战场从混乱开始变得有序，空气中有马粪与呕吐物的味道。

战场的气氛正一如既往地在他的眼前变得熟悉，数十年的征战，一次又一次的沙场点兵，林立的刀枪中，士兵的呼吸都显出肃杀而顽强的气息来。这是完颜希尹既感到熟悉却又已然开始陌生的战阵。

士兵集结的速度、阵列中散发的精气神令得希尹能够很快地理解眼前这支部队的成色。女真的队伍在自己的麾下成熟而可怕，四十年来，这支队伍在养出这样的精气神后，便再未遭遇同等的对手。但随着这场战争的推移，他逐渐体会到的，是许多年前的心情：

那时候的女真战士抱着有今天没明日的心情投入战场，他们凶狠而激烈，但在战场之上，还做不到今天这样的如臂使指。阿骨打、宗翰、娄室、宗望等人在战阵上歇斯底里，豁出一切，每一场战争都是关键的一战，他们知道女真的命运就在前方，但当时还不算成熟的他们，并不能清晰地看懂命运的走向，他们只能全力以赴，将剩余的结果，交给至高的天神。

他们在战斗中学习、逐渐成熟，于那命运的走向，也看得愈发清楚起来，在灭辽之战的后期，他们对于军队的使用已经愈发熟练，命运被他们紧握在掌间——他们已经看清楚了世界的全貌，一度心慕南面汉学，对武朝保持尊敬的希尹等人，也渐渐地看清楚了儒家的利弊，那中间固然有值得尊敬的东西，但在战场上，武朝已无力反抗天下大势。

时间走到今天，老人们已经在战火中淬炼成熟，军队也仍旧保持着锐利的锋芒，但在眼前的几战里，希尹似乎又看到了命运脱缰而走的痕迹，他固然可以全力以赴，但未知的东西横亘在前方。对于事情的结果，他已隐隐有了抓握不住的预感。

唯有一点是肯定的：眼前的一战，将再度变为最关键的一战，女真的命运就在前方！

“……华夏军的阵地，便在前方五里的……芦苇门附近……大帅的军队正自西面过来，如今城里……”

下船之后的军队徐徐推进，被人自城内唤出的女真将领查剌正跟在希尹身边，尽量详细地与他报告着这几日以来的战况。希尹目光冰冷，安静地听着。

几乎在得知汉中以西交战开始的第一时间，希尹便果断地放弃了西城县附近对齐新翰三千余人的围剿，率领万余部队迅速上船沿汉水西进。他心中明白，在决定女真未来的这场大战前，围剿区区三千人，并不是多么重要的一件事。

下船的第一刻，他便着人唤来此时汉中城内职衔最高的将领，了解事态的发展。但整个情况已经出乎他的意料之外，宗翰率领九万人，在两万人的冲锋前，几乎被打成了哀兵。虽然乍看起来宗翰的战术声势浩荡，但希尹明白，若具备在正面战场上决胜的信心，宗翰何必使用这种消耗时间和精力的车轮战术。

两人携手作战几近一生，他能够明白，宗翰是何等豪迈又何等睿智之人，往前冲若真有机会，他是不会后退的。换句话说，能够将战阵厮杀四十余年的宗翰逼到这种程度，华夏军的战力之强，可见一斑。

嘉陵江畔杀浦查，在混乱的战局中将其麾下的猛安谋克等各个中下层将领几乎斩杀一空。

当天夜晚以不足万人的兵力偷袭宗翰大营，在跌入陷阱的情况下竟然强行挣出，之后还将追兵杀得破胆。

四天的时间，以几乎不到两万人的兵力对阵宗翰的车轮作战，到最后呈现败迹的是宗翰的队伍，部分溃兵朝着汉中聚集，对方居然能以区区几百人的规模抢夺汉中南门，这样的进攻欲望与小规模作战时的决策能力，又是何等的惊人？

“……他们是如何做到的？”

战马前行之中，希尹终于开了口。

“……啊？”

“你从战场上过来，对你的敌人，当有些想法，你觉得……他们是如何做到的？”

“……卑、卑职不知……华夏军作战悍勇，听说他们……皆是当年从西北退下来的，与我女真有深仇大恨，想是那心魔以妖法蛊惑了他们，令他们悍不畏死……”

“……”希尹没有看他，也没有说话，又过了一阵，“城内铁炮、弹药等物尚存多少？”

“卑职……只能估个大概……”

“完颜庾赤。”希尹没有再等待汇报，直接叫了弟子的名字。

一旁四十出头的中年将领靠了过来：“末将在。”

“三件事，你代我去办。”

“是。”

“第一，你带一千人入城，协助城内官兵，加强汉中城防，华夏军正由芦苇门朝北进攻，你安排人手，守好各通道、城墙，如再有城们易手，你与查剌同罪。”

“是。”

“第二件，清点城内所有火炮、弹药、弓弩、战马，除防御汉中必须的人手外，我要你组织好人手，在明日日出前，将物资运到城外战场上，如果人手实在不够，你到这里来要。”

“是。”

“第三件……”战马上希尹顿了顿，但随后他的目光扫过这苍白的天与地，还是果断地开口道：“第三件，在人手充足的情况下，集合汉中城内居民、百姓，驱赶他们，朝南面芦苇门华夏军阵地聚集，若遇反抗，可以杀人、烧房。明日清晨，配合城外决战，冲击华夏军阵地。这件事，你处理好。”

战马之上，完颜庾赤领命：“是。”他的目光倒是有些犹豫地转了转，但随即接受了这一事实。在宗翰大帅以九万兵力疲惫华夏军四日的情况下，希尹做出了正面厮杀的决定。这果断的决定，或许也是在应对那位人称心魔的华夏军首领杀出了剑门关的消息。

——若拖到几日之后，那心魔到来，事情会更加热闹，也更加麻烦。

两人领命去了。

前方城墙蔓延，夕阳下，有华夏军的黑旗被纳入这边的视野，城墙外的地面上斑斑点点的血迹、亦有尸体，显示出不久前还在这边爆发过的血战，这一刻，华夏军的战线正在收缩。与金人军队遥遥相望的那一端，有华夏军的战士正在地面上挖土，大部分的身影，都带着厮杀后的血迹，有的人身上缠着绷带。

面对着完颜希尹的旗帜，他们大部分都朝这边望了一眼，透过望远镜看过去，那些身影的姿态里，没有畏惧，只有迎接作战的坦然。

这天下间与女真人有血仇者，何止千万。但能以这样的姿态面对金军的队伍，以前不曾有过。

他们已经经历四日的厮杀了，甚至于将宗翰率领的军队划得支离破碎。

他们是如何做到的？

他们尚有余力吗？

希尹在脑海里思考着这一切。

数十年来，他们从战场上走过，汲取经验，获得教训，将这世间的万事万物都纳入眼中、心中，每一次的战争、幸存，都令他们变得更加强大。这一刻，希尹会想起无数次战场上的烽烟，阿骨打已逝、吴乞买弥留，宗望、娄室、辞不失、银术可、拔离速……一位又一位的将领从他们的生命中走过去了，但这一刻的宗翰乃至希尹，在战场之上确实是属于他们的最强状态。

时间走过数十年，这一刻，他仍旧只能全力以赴，将未知的命运，交给至高的天神。

***************

汉中的城墙也并不壮丽巍峨，一片普通的土石城墙，城墙外的原野青黄参差，士兵的穿着以土色为主，兼有青绿的点缀，血腥的味道一如既往地让人觉得难闻。

刘沐侠是在傍晚时分抵达汉中城外的，跟随着连队抵达之后，他便随着连队成员被安排了一处阵地，有人指着东面告诉大家：“完颜希尹来了。如果打起来，你们最好在前面挖点陷马坑。”

“挖陷马坑就行了吗？”班长向连长请示。

“你们今晚就负责挖坑，保留体力，注意休息。能不能睡要看对面的意思。”

疲劳与痛楚正在身体内聚集，但在可以忍受的限度内，战友们说起第五军突破剑门关的时候，刘沐侠抬头看了看东面的金兵踪迹。纵然只是华夏第七军中的一名普通士兵，他也知道，决战即将到来了。

于是吃过晚饭后，他便安静地开始挖坑。

他并不畏惧完颜宗翰，也并不畏惧完颜希尹。

他是西北人，西北的生活环境自来粗砺，也是因此，他自小便生活在一片充满了杀人犯、马匪、骗子的天地里。

家人很早就去世了。他对于家人并没有太多的情感，类似的情况在西北也从来算不得稀罕。华夏军来到西北，面对西夏打出第一场胜仗之后，他去到小苍河，加入外界认为的穷凶极恶的黑旗军，“混一口饭吃”。

华夏军的内部，是与外界猜想的完全不同的一种环境，他不清楚自己是在什么时候被同化的，或许是在加入黑旗之后的第二天，他在凶狠而过度的训练中瘫倒，而班长在深夜给他端来那碗面条时的一刻。

又或许是在一次次的巡逻与训练中相互合作的那一刻。

又或者是在他完全不曾料到的小苍和三年厮杀中，给他端过面条，也在一次次训练中给他撑起过后背的战友们牺牲的那一刻。

“……我原本是……汴梁人，家里就在黄河边上的村子里，我有个老婆，有个女儿的，家里还有老人……女真人来的时候……什么都没有了……”

他偶尔能够想起身边战友跟他诉说过的美好中原。

他其实没有触动，他生命的前十余年，都生活在混乱与朝不保夕的西北边疆，他的家人死去了，他都不知道该为何而哭，世上真有中原那般美好的一切吗？他不知道。

他只是喜欢在小苍河的生活，他们在山谷里并肩作战，在大坝上杀退一波波据说穷凶极恶的敌人，他们一起欢呼，他们的生存有着温暖的内在，这些曾经有过光怪陆离不同生活的人，与他成为战友、成为家人。

他们都死了。

他会想起小苍河三年厮杀，最后那段时间里，宁毅在告别逝者时时常与人们说的话。

“……这个世界上，有几百万人、上千万人死了，死之前，他们都有自己的人生。最让我伤心的是……他们的一生，会就这样被人忘掉……今天在这里的人，他们反抗过，他们想像人一样活着，他们死了，他们的反抗，他们的一辈子会被人忘记，他们做过的事情，记得的东西，在这个世界上荡然无存，就好像……从来都没有过一样……”

就好像从来都没有过一样……

刘沐侠因此时常想起汴梁城外黄河边上的那个村子，战友家中的老人，他的老婆、女儿，战友也已经死了，那些记忆就像是从来都没有发生过一般。包括班长给他端来的那碗面，包括他们一次次的并肩作战。这些事情，有一天都会像没有发生过一样……

身上有痛楚，也有疲劳，但没有关系，都能够忍受。他沉默地挖着陷马坑。

夕阳已渐渐落下了，夕阳每一天都这样落下，他加入黑旗军的第二天，没能在太阳落山前做完训练的科目，班长就在这样的黑暗中逼着他往前跑，他在心中告诉自己，不能翻脸，可以等到明天偷了东西再走……这天晚上他饿着肚子，而班长给他端来了一碗面条，面条里甚至有着一颗好吃的鸡蛋。

那是多年前的小苍河了，谷地之中甚至没能完全建设好，他们有时候要在操场上平地，水坝正一步一步被构筑完全。而今天的小苍河，已是一片荒山，他们存在的痕迹，被抹掉了。

班长朝女真人挥出了那一刀。

而女真人竟然不知道这件事。

……

这不对。

************

夜幕渐渐降临了，星光稀疏，月亮升起在天空中，就像是一把刀，劈在汉水江畔的天空中。

汉中以西的平原上，不知什么时候炮声密集地响起来，战士的厮杀与对冲掩映在火光里。

朝着汉中城赶过来的女真部队与华夏军部队正在黑夜之中相互穿插、厮杀遍地。

大量的女真部队被茫然地打散在原野上，亦有华夏军的队伍在黑夜之中陷入苦战。

千万人的厮杀，成千上万的人，有着成千上万的人生与故事。

四月二十一，完颜撒八一度率领骑兵向华夏军展开了以命换命般的猛烈突袭，他在负伤后侥幸逃遁，这一刻，正率领部队朝汉中转移。他是完颜宗翰的子侄，在长达三十年的时间里跟随宗翰作战，相对于银术可、拔离速等人，他虽然逊于天资，但却向来是宗翰手上计划的忠实执行者。

女真人好不容易从那样艰难的生存环境中厮杀出来，他跟随英雄而战，这一刻，他也不吝于为英雄而死。

宗翰已经与高庆裔等人汇合，正试图调动庞大的军队朝汉中集结。征战沙场数十年，他能够明显感觉到整支大军在经历了之前的战斗后，力量正迅速下降，从平原往汉中蔓延的过程里，部分二度集结的军队在华夏军的穿插下迅速崩溃。这个夜晚，唯独希尹的抵达，给了他些许的安慰。

四天的作战，他麾下的部队已经疲劳，华夏军同样疲劳，但如此一来，以逸待劳的希尹，将会获得最为理想的战机。

拔离速已死，但宁毅还过不来。

这一天晚上，望着天空中的月色，宗翰将随身的烈酒洒向大地，悼念拔离速时。

这漫长的一生征战啊，有多少人死在路上了呢……

这个夜晚，大量的军队都在路上冒险厮杀向前，完颜设也马在黑夜中试图振奋与鼓舞起士气，这位已经逐渐成熟的冰原狼，不愿意错过即将发生在汉中城下的一战。

他的一生，都在憧憬着父辈那样的英雄，直到兄弟的死去，他才渐渐明白了成为那样的英雄所需要的特质。这一刻华夏军的强大令他感到瞠目结舌，也让他真正的感到热血沸腾，若没有了这样的敌人，他的名字，又如何有可能名留青史呢？

有些人的故事会在历史上留下痕迹，但之于人生，这些故事并无高下之分。

随着金人将领征战厮杀了二十余年的女真战士，在这如刀的月色中，会想起家乡的妻儿。跟随金军南下，想要趁着最后一次南征求取一番功名的契丹人、辽东人、奚人，在疲惫中感受到了恐惧与无措，他们秉着富贵险中求的心态随着大军南下，英勇厮杀，但这一刻的西南成为了难堪的泥沼，他们抢掠的金银带不回去了，当初屠杀劫掠时的喜悦化为了悔恨，他们也有着怀念的过往，甚至有着牵挂的家人、有着温暖的回忆——谁会没有呢？

但许许多多的中原人、西北人，已经没有家人了，甚至连记忆都开始变得不那么温暖。

这个夜晚，又有一支又一支的华夏军部队，陆续抵达了汉中城的芦苇门外。他们已经经历轮番的厮杀，战士们身上大都带着或轻或重的伤势，但女真人的溃败，会给人无穷的力量。一些部队甚至做出了偷袭西面或者北面城墙的尝试，当然，没能轻易成功。

抵达汉中战场的部队，被参谋部安排暂做休息，而少量队伍，正在城内往北穿插，试图突破街巷的封锁，进攻汉中城内更为关键的位置。

入夜之后，陈亥走进参谋部，向旅长侯烈堂请示：“女真人的部队皆是北人，完颜希尹已经抵达战场，但是不进行进攻，我认为不是不想，实则不能。眼下正值汛期，他们乘船北上，必有风浪，他们许多人晕船，因此只能明天展开作战……我认为今夜不能让他们睡好，我请战夜袭。”

“晕船的事情我们也考虑了，但你以为希尹这样的人，不会防着你半夜偷袭吗？”

“那也不能让他们睡好，我可以让手下的三个营轮番出战，搞大声势，总之不让睡。”

“……有道理，秦军长查夜去了，我待会向报告，你做好准备。”

“是。”陈亥敬礼。

走出简陋的参谋部，月亮像是要从天空中落下，陈亥不笑，他的眼中都是十余年前开始的风雪。十余年前他年纪尚青，宁先生一度想让他成为一名说书人。

“文明的传续，不是靠血缘。”

“女真人过来，很多人死了，很多人整族都没有了。郑一全的血脉是没有留下来，但是临死的时候，你在旁边，你就把他传下去了……尽量把故事传下去……”

那一天，宁先生跟年纪尚幼的他是这样说的，但其实这些年来，死在了他身边的人，又何止是一个郑一全呢？而今天的他，有着更好的、更有力的将他们的意志传续下去的方法。

在这世上，有一些特殊的时刻，千千万万的线会朝着一个人的身上聚集过去，它会变得单薄，会变得重要。有些线会断，有些线又会被旁观者们背负起来，继续前行。血脉的延续、民族的更替、国家的兴亡，万物争杀，从来都是这样的。

刘沐侠挖完陷马坑，默默地打磨了自己的刀。

有人清点火雷与手榴弹，传递过来。

陈亥带着一个营的士兵，从营地的一侧悄然出去。

哨卡更替，有些人得到了休息的空闲，他们合衣睡下，枕戈待旦。

“我有点睡不着……”

有人轻声说话。

“我跟你们说啊，我还记得，十多年以前的中原啊……”

十多年以前的中原啊……从那一刻过来，有多少人哭泣，有多少人呐喊，有多少人在撕心裂肺的痛楚中浴血前行，才最终走到这一步的呢……

每一个人的故事，都很平凡，一个人的死亡，在千千万万人的死亡当中，显得是那样的微不足道。但又有谁的生命与回忆，不是一副跌宕起伏的史诗呢？

火焰与煎熬已经在地面下剧烈冲撞了许多年，无数的、庞大的线条汇聚在这一刻。

熔岩正爆发开来——

……

陈亥发动了夜袭，与希尹安排的斥候伏兵在汉江边上厮杀开来，喊杀震天，一轮一轮的连绵不绝。

营地中的女真战士不时被响起的声音惊醒，怒火与焦虑在聚集。

夜深的时候，希尹走上了城墙，城内的守将正向他报告西面原野上不断燃起的战火，华夏军的部队从西北往东南穿插，宗翰部队自西往东走，一处处的厮杀不停。而不止是西面的原野，包括汉中城内的小规模厮杀，也一直都没有停下来。也就是说，厮杀正在他看见或者看不见的每一处进行。

希尹扶着城墙，沉吟良久。

“……他们不用睡觉啊？”

他轻声叹息。

他们面对的华夏军，只是两万人而已。

第九四三章 大决战（七）

朦胧的星光下，汉中城外的野地上，士兵一排一排的和衣而睡，刀枪就摆在他们的身旁，黑色的旗帜正飘扬。

这是已然成为战场的土地，但除了偶尔走过的巡夜士兵，后半夜的营地还是显出了安静的氛围，即便有人从睡眠中醒过来，也极少开口说话。有人打着鼾，睡得没心没肺。

经过连日以来的厮杀，华夏军的士兵已经极为疲累，但在随时可能遭遇袭击的压力下，大部分士兵在沉睡中还是会时不时地醒来。有时候是因为远处传来了厮杀或是爆炸的声音，也有的时候，是因为周围显得太过安静，鼾声反而会突然停止，士兵惊醒过来，感受着周围的动静，随后才又继续开始休息。

对于不远处女真营地的袭击，到得凌晨都在不断地响起，偶尔掀起一阵热闹的波澜。沉睡的士兵们醒过来，心想：“陈亥这个神经病。”随后又安静地睡下去。

友军发起的战斗，保证了自己这边的众人能够有个相对安全的休息空间。如果不是陈亥的部队整个晚上都在希尹营地外发动袭扰，那么在黑夜中要遭遇突袭的，或许就是这边了。也是因此，在陈亥等人连夜作战的同时，他们必须抓紧时间，恢复体力，以应付即将到来的大战。

即便在最为安静的时刻，许许多多的事情也未有停歇。城市当中，完颜庾赤正将大量的铁炮、弹药拆卸装箱，以大车从东南方向的城门运出去，送往南面的希尹大营。陈亥一方面分班次对营地发动袭击，另一方面，也发现了这一动静，他向后方指挥部提出了作战请求。

指挥部驳回了他相对冒险的计划。

“……陈亥这个神经病……”

华夏军营地西南角，营帐中的光芒彻夜未息。秦绍谦与几位参谋、旅、团级干部们仍旧聚集在这里，帐篷内油灯昏暗，木箱子上摆着简单的战场示意图，大部分的旗帜插得混乱而无序，对于部分旗帜所代表部队的位置，他们也只是靠猜，并不是十分确定。

“陈亥手下不到一千个人，从昨晚到现在，已经两次提出不惜一切对希尹发动进攻了。他是想着把一千人全搭进去，将希尹换成疲兵吗……”

“陈亥是很有前瞻意识的，他已经看出来了，天亮之后这场决战不好打。”

“一个团长，也该为他手下的兵负点责，动不动就想牺牲自己，也不好。”

军长秦绍谦、旅长侯烈堂、胥小虎、参谋林东山等众人聚集在这里，夜早已深了，说起这些事情，众人的语调大都不高。回复了陈亥的请求之后，大伙儿还是围绕着地图，开始做最后的战略决策。

“……总之，天一亮，希尹部队就会尝试对我们发起总攻。汉中城内，他们会将百姓驱赶出来，希尹想要毕其功于一役，宗翰也正从西面，朝着汉中赶过来。那么，不能打呆仗，大的方向上，他们想决战，我们可以决战。但在战术上，我们要抓自己的重点……”

……

寅时二刻，天空中连星辰都像是隐没起来了，东面的夜色中传来爆炸的声音，刘沐侠握住了身侧的刀鞘，陡然间睁开了眼睛，随后朝侧面看去。过来的是班长，正一个一个地叫醒士兵。

“保持安静，换黑衣，准备整队、开拨……”

他们将军服翻过来穿，露出了黑色的一面，之后在班长的指引下往西面走，指令是一边前行一边靠士兵的口耳相传确定下来的。

“华夏第七军第一师，二旅各部，在接令后即刻朝西北进发，于辰时抵达孝驿一带，做好进攻与阻击准备，行动前期，务必注意隐蔽。其中各团、营任务如下……”

一众士兵接受了命令，在离开营地之前，有着些许的议论。

“往西北走，我们昨天就是从那边过来的。”

“我们走了，希尹怎么办？”

“三旅也开拨了，要放弃这里吧？”

“不对，炮兵团和一旅留下了……”

离开营地后，噤声的命令已下，所有人都停下了说话。

一道又一道的黑色身影，趁着夜色离开了汉中南门外的营地，开始朝着西北方向散去，更多的斥候与传令兵早已奔行在路上了。

……

天蒙蒙亮，一个个的担架被抬入营地，大夫们开始救治伤员，营地中便是一阵忙乱。

陈亥的身上带着浓重的血腥气，率领麾下士兵回到营地当中，他让一些士兵开始找地方休息，自己也险些坐在地上睡了过去，眼睛眯起来的下一刻，他一个激灵又站了起来，目光扫视着营地中的状况。

“怎么回事？”

有一名参谋走过来，向他报告了今天凌晨时分指挥部做出的决策。陈亥的脸上有各种思维在转动，到得最后握起了拳头，挥了一下：“好！”

他随后道：“我要休息一下，请你转告指挥部，我的人会留在这里，协同阻击完颜希尹。”

参谋敬了个礼，转身去了，陈亥回首朝东面望去，被他骚扰了一整夜的女真士兵营地当中，已经开始有了苏醒的迹象……

……

汉中以西二十二里，名为团山集的小县城附近，完颜宗翰的主营地内，士兵已经起来吃过了早餐，第一队人马拔营而出。

这一夜，完颜宗翰睡了两个时辰，养精蓄锐。

他已经完全确认了汉中附近的情况，包括华夏军对南门的占领，与希尹部队展开的对峙。决定性的战斗就在眼前的这一刻。

过去几天的时间里，近十万的军队在方圆百里的范围内被打散，但他麾下仍旧聚集了成建制的近三万人马。而大量的溃兵也正在朝汉中聚集。

与己方类似的情况是，华夏第七军的一万余人也已经散碎得不成样子，正朝着汉中方向涌去。由于两支军队选择的是同样的道路，昨天晚上便因此爆发了十余场大大小小的战斗与摩擦。

希尹在到达的第一时间就已经看准了时机，宗翰也认可这一时机。凌晨时分便有大量的斥候被放出，他们的任务是发动一切能够联络上的溃兵部队，聚向东南，决战汉中！

而击破了剑阁的宁毅，距离这里至少还有三日的路程呢。

华夏军也在做着类似的行动，与宗翰斥候部队的行为稍有不同的是，华夏军斥候们携带的命令并非是让所有部队朝汉中集合。

这个清晨，包括斥候们联络上的部队，也包括已经抵达了汉中城南而又秘密出发西进的部队一共上万人，正朝着汉中以西的道路上汇集过去。

完颜宗翰，正奔袭而来。

……

“……过去几天的时间，完颜宗翰为了避免大规模决战中的失败，耍手段，打车轮战、添油战术，他将近十万人，一轮一轮地上来磨。看起来漫山遍野，但战力已经一轮不如一轮，到了现在，我们打得累，他们才是真正的失了军心……”

“……完颜希尹不同，他的一万多人还没有投入过战斗，军心未失，我们已经很累了，跟他打决战，是以己之短攻敌之长，那么应对这个情况，我们要分开来看。对付希尹，我们采取守势，尽量拖延，而以汉中为隔断，在另一边，我们发动总攻！”

“……过去的几天，完颜宗翰使劲折腾他手下的十万人，看起来还没有真正的败阵。以他的傲气，汉中决战一旦开打，他的主力，必然全速往这边汇集过来。那我们调动这个区域里所有还能调动的兵力，决战汉中以西！在他们的谷神希尹反应过来以前，强行吃掉完颜宗翰——”

“这样的决策里，最为艰难的，会是留在汉中这里，负责阻击完颜希尹的部队……”

……

四月二十四。

河边的野草叶子上挂着露珠，天边开始现出鱼肚白来，随后风卷云舒，日光从东面的山岭间逐渐升起。两边的军营里，炊事兵都准备好了早餐，肉的香味弥漫在晨风里。

陈亥麾下的士兵仍在睡觉。

完颜希尹看着一门门的铁炮被装了起来，随后推向战场前方。他麾下的女真士兵们被陈亥的进攻骚扰了一夜，不少人的眼中都泛着血丝，这使得他们杀意高涨，恨不得立刻冲过去，宰掉对面阵地上所有黑旗军。军心可用，这也是一件好事。

一面面的旗帜在风中招展，军队摆开了阵势，开始逐渐的前移。对面的阵地上，华夏军士兵们站在他们垒起的土堆后沉默地看着这一切。希尹骑在战马上，听着晨风从耳边吹过，汉江从视野的远处而来，蜿蜒奔流。他的心中忽然有种想要与对方将领谈一谈的冲动。

在西南狮岭，望远桥之败后，宗翰与宁毅曾经有过一段交涉，当中的内容宗翰已经通过信函告诉了他，有关于格物的发展，他想了很多，当时自己如果在场，或许能说些不同的东西。

眼前，也是关键的一战了，他有些东西想要与对方说一说，有些疑问想要跟对方聊一聊。可惜对面的不是那位宁人屠。

他一生经历无数的征战，这也是第一次生出想要“谈一谈”的想法，但仅仅是想法了。残酷的战场，毕竟不是说书人的口中的演义。他让这样的想法停留在脑海中。

战争的前奏，或许是因为压力的积淀，总是会让人感觉到异常的肃静与沉默。不久之后，希尹挥手下令，大炮轰隆隆的往前推，随后，炮火淹没了对方的阵地……

陈亥从沉睡中醒过来，眯着眼睛看了看，随后又抱手在胸，沉睡过去。

“攻——”

呼喊声撕裂大地——

……

团山附近，完颜宗翰麾下的大军在晨风之中前进了数里，军队前锋的斥候发现了华夏军的踪迹。

可能是走散了的，正往汉中聚集的部队。

——当时的第一个念头，他是这样想的。

如果说完颜宗翰率领的军队此时仍旧像是一头巨兽，这一刻华夏军的部队更像是乍看起来散乱无序的蚁群。他们分作数个集团、有大有小、从不同的方向，朝着完颜宗翰去往汉中的必经之途上汇聚过来了。

辰时二刻，完颜宗翰在周围三个方向上，发现了华夏军停留的踪影。

在陆续确定了几个消息之后，这位征战一生的女真老将并没有觉得吃惊，他只是沉默了片刻，随后便想清楚了一切。

“……准备作战。”

他说道。

……

成千上万的华夏军，正穿过原野、翻过山岭，进入作战位置。

……

女真人穿过风云变幻的四十年。

他们的面前，进攻来了。

第九四四章 大决战（八）

四月二十四的早晨，混乱而惨烈的大战已经在汉中古城附近展开。

首先开始交火的是汉中城南门附近的预定战场，负责这一片防御的主体，有华夏第七军第一师第一旅、第一师直属的炮、工兵团以及陈亥率领的一个团。按照后来的统计，他们的人数大概是三千三百人左右，他们前方面对的，是完颜希尹手下相对神完气足的一万三千人，以及先一步进入了汉中城内的一万余金国溃兵。

就比例来说，他们面对的，大约是八倍于己方的敌人。

这是整个汉中会战当中将会出现的最为惨烈的一场阻击战。

炮火打响的第一时刻，华夏军的阵地上静悄悄的没有做出任何反应，躲在掩体和阵地后方的士兵都已经了解了这一次的作战任务与作战目的。

他们必须协同之后可能到来的并不会太多的援兵，将完颜希尹的军队钉死在汉中城的东面，以为高速西进的军队主力，争取完成其战略目标的宝贵时间。

炮声响起的第一时间，天空中正飘过清晨的流云，爆炸扬起了不高的尘土，掩体后方的士兵们望着天空。

“我说，我们的作战任务，为什么不是在这里砍了完颜希尹呢，对面也就一万多人而已……”

有士兵如此说着话，周围的战士听到，笑出来了。

不远处的连长拿着土疙瘩扔过来，砸在他的头上。

这是交火开始时的小小碎片。

这一刻，完颜希尹还没能知道对面军营中发生的变化。距离汉中城西面十五里外，摩擦已经陆续开始。

……

首先展开厮杀的是外围的斥候部队。

这样的步骤在哪一场战斗里都是常态，完颜宗翰麾下主力此刻还有将近三万的规模，大军前进之时，斥候放出去将近两里的范围，消息的反馈自然是有时间差的。但在不久之后，厮杀的烈度就在几个不同的方向上升起来了。

汉中会战开始后的这几日，战况混乱而激烈，双方的军队都已经被拆解成了无数的小块。随着完颜宗翰将自身军队拆解成小队不断抛出去，华夏军也以一个一个的小型作战单位展开了迎击。

与女真部队不同的是，当华夏军的队伍脱离了大队，他们仍旧能够基于一个大的目标保持明确的作战方向与旺盛的作战意志，这一状况导致的后果便是数日以来女真人的本阵附近不时地便会出现斥候小队的厮杀。

有时候他们遇上的华夏军士兵是以连、营为单位的大队，这些队伍甚至一度失去了华夏军核心部队的位置，便以“杀粘罕”为目的杀往这个方向集合——这途中他们当然会遭受各种攻击，但竟然屡屡有部队神奇地突破防御，将兵锋伸到完颜宗翰的面前，他们随即潜伏、观望，骚扰一波见势不妙后逃离。

也有些时候女真外围的斥候甚至会遭遇几个擅长互相配合的华夏军士兵脱离队伍后潜行过来的情况。他们并不指望刺杀完颜宗翰，而是在外围不断地设下陷阱，专门捕捉小队的、落单的女真士兵，杀人后转移。

这些华夏军士兵作战主动，而且目的性极强，女真士兵偶尔被阴，不去追赶也就罢了，若是这边的斥候们被撩拨起来，聚拢力量对其展开追捕，那些华夏军士兵更是会不厌其烦地拖着他们在山中转圈，反正他们人不多，引起了注意便是胜利。有几次甚至因为虚假的警报引起了宗翰全军的紧张。

女真人原本也有着大量的精锐斥候，但随着西南之战的落幕，余余等将领的战死，斥候的力量已经降到有史以来的最低点。从四月十九下午开始，五天时间高烈度的作战，首先被抛出去的当然也是这些精锐，到四月二十四，女真高层给予斥候们的任务甚至变成了保守防御、察知消息，对于外围的摩擦，已经不再鼓励他们主动追逐与杀敌，因为连续数日以来，遭遇到的状况实在太多了。

宗翰近三万人的本阵当中，此时也有半数以上已经是吃过败仗的溃兵，他们有的是主动归来，有的是恰好遇上了宗翰大军行进的路线，重新归队整编。在这方面，韩企先等人有着一流的内政能力，不仅迅速地调整了归队军人的领导问题，一支乔装打扮准备趁着混乱溶入女真大队的华夏军队伍也被筛了出来，狼狈而逃——他们低估了韩企先对军队的掌控能力，只以为这般乱局之下，女真人看见同样的溃兵，必然来不及分辨谁是谁了。简直天真。

从某种意义上来说，除了几支军队高度集中的本阵区域外，汉中附近的野地里，此时都已经成为一轮巨大的斥候战沙盘，大大小小的摩擦每一天、每一刻都在发生。女真溃兵即便失去了作战的意志，想要找个方向逃亡，都可能在无意之间遭遇几次的截杀，华夏军的小队伍也时不时的遭遇敌人。

当战场内部的完颜宗翰等人获知几个方向上传来的战斗讯息时，东南方向的斥候网已经被突破了将近一半，东面、北面也相继发生了战斗。

原本预定在汉中城南门附近的会战近在眼前，此时遭遇攻击的可能性当然有两个，要么是一支以团为单位的华夏军部队为了令自己无法抵达汉中，对己方展开了大规模的袭扰，要么就是华夏军的主力，已经朝着这边扑过来了。而宗翰在第一时间便以直觉否定掉了前一可能。

以他的骄傲心性，有一些东西原本是深深地藏在心底的。汉中的五天会战，从结果上来说，他还没有到败阵的时候，己方虽然有大量的部队在作战中溃败，但女真人的军队一时之间不会掉落谷底，这样的作战之中，而华夏第七军的疲累远甚于己，待到将对方熬成强弩之末，双方再进行一次大的决战，自己这边，并不会输。

这是他一生之中遭遇的最为特殊的一场战役，这支华夏军的攻坚能力太强，几乎是讨命的厉鬼，如果双方神完气足展开会战，自己这边已经经历西南之败，只会尝到类似于护步达岗的苦果。他也仅能以这样的方式，将己方暂时的兵力优势发挥到最大，从战略上来说，这是没错的。

自己仍旧保持着一战的力量，而随着希尹的到来，华夏军也在汉中城南一如既往地摆开了狂暴的战斗姿态——从开战到现在，在秦绍谦领导下的华夏第七军刚猛的作战风格始终不曾变过——但随着外围斥候战烈度的不断拔升，这位纵横一生的女真老将终于反应过来，他灯下黑了。

华夏军的到来，并不是简单的分兵袭扰，以少数部队遏制自己的前进，使自己率领的西面部队不能抵达汉中战场。而是在连续数日的作战当中，相对于人数虽少却神完气足的希尹部队，自己这边已经落到低点，成为了战场上的薄弱点，成为了华夏军眼中的“机会”。

在过去长达数十年的无数次作战当中，没有人会轻视完颜宗翰，没有人能够轻视完颜宗翰，他所在的区域，便是整个战场之上最为牢固最为可怕的所在。也是因此，直到今天早上休息后起来，他都不曾考虑过这样的可能——或许在他的理智当中是有这样的想法，但还未成型，便被他的骄傲遮掩过去了。

这一刻犹如当头棒喝，血液在他的脑海中翻涌，他感受到了屈辱与羞耻的情绪，随后是巨大的愤怒。他仿佛能够看到华夏军参谋部里商量作战时的场景：“来，这里有个叫粘罕的软柿子，我们去捏他吧。”一如在镇江城外岳飞不顾一切想要突破希尹军阵时希尹所感受到的侮辱和怒意。

当然，这一刻他面上的表情是平静的，没有人知道他心中经历了一场海啸。

“……准备作战。”

不久之后，华夏军证实了他的想法。

……

只有从后往前看，人们才能感受到某次决战时的那种关键的、令人心潮澎湃的氛围，但在战斗的当时，这一切都是不存在的。

华夏第七军已经经历了五天复杂而高速的作战，尽管希尹在汉中城南摆开了凶恶的姿态，但与身在战场中的他们，又能有多大的关系呢，这不过是多场激烈战斗中的又一场厮杀而已。

他们从前几日开始，就在不断地作战，不断地移动，一直到昨天夜里，陈亥那个疯子都在不断地对希尹大营发起进攻，到今天早上，休息好了的部队又开始转移往西北方向，展开进攻。只有希尹那个傻叉，会将那里当成关键的决战地点。

就如同下棋，双方总是会互相将军，一次将不死，就来下一次，这几天的时间里，决战的双方，无非就是这样将来将去的。

辰时二刻，血腥的气息正沿着稀疏的树林不断突进，连长牛成舒看着散乱的女真斥候从树林中奔跑过去，他挽起背上的强弓，朝着远处的背影射了一箭。强弓是最近抢来的，没能射中。连队中的战士在林子边缘停了下来，不远处甚至已经能够看到女真大军的轮廓了。

牛成舒估算了一下时间：“小孙，骑马以最快的速度告诉团部，我们已经突破外围，随时准备作战。”

整个团分散的区域并不远，通讯员小孙迅速地骑马而去。牛成舒看了看周围。

“作战任务我再说一遍，都给我机灵一点，一排！”

“到！”排长站了出来。

“你们负责攻坚！只要有机会，给我冲上去！手榴弹分批次往敌人阵型里扔，炸他丫的！但你们手榴弹也不多了，注意要分批，给我预留三次破阵的机会！”

“是！”

“二排预备应对骑兵，敌人骑兵如果上来，我就交给你们了，如果真打起来，一颗手榴弹换一匹马不亏，他们如果真不要命了，马队就很危险，别给我藏着掖着！”

“是！”

“三排预备队，负责总攻，一旦一排打开缺口，你们就给我压上去。砍死那帮狗畜生！听懂了没有——”

“是——”

“唯一注意一点，如果敌人炮火猛烈，我们就躲着，注意找地方保护好自己！一旦敌人炮火挪开，我们就要把声势搞大一点，让他们多注意我们！他们只要盯上我们，其他的兄弟就能给他们找麻烦！”

牛成舒的身体也像是一头牛，一面说，一面在众人前方甩动了手脚，他的声音还在响，附近的山头上，有一朵烟花带着巨大的声响，飞上天空。随后，东南面的天空中，同样有烟火陆续升腾。

“全团到位了！各位，今天是个大日子，都给我打起精神来，我们的人已经包围完颜宗翰了，今天就要请他吃饭！我还是那句话，观察要仔细！作战要冷静！杀人——要喜庆——”

一道一道地传令烟火在清爽的夏日天空中陆续升腾，代表着一支支至少以营为建制的作战单位将敌人纳入作战视野，战场之上，女真人庞大的军阵在呼啸、在挪动、变阵，巨大的凶兽已低伏身躯，而华夏军有超过七千人的队伍已经在第一时间包围了这支总人数将近三万的女真部队，其余人马还在陆续赶来的过程中。

辰时三刻未到，作战发动。

蚁群切向巨兽！

第九四五章 大决战（九）

上午的阳光还没有显得炽烈。传讯的烟火一支又一支地飞上天空，在前行大军的周边了划出庞大的包围圈，完颜宗翰骑在战马上，目光随着烟火升起而转换位置，风吹动他的白发。他已拔剑在手。

三万大军前行的阵列浩荡而庞大，就数量而言，这次参战的华夏第七军全部加起来，都不会超过这个规模，更别提兵法上说的“十则围之”了。

但随着这些烟火的升腾，进攻的气势已经在酝酿，散散碎碎赶至周围的华夏军主力并没有任何耍诈或者佯攻的端倪。他们是认真的——更为奇特的是，就连完颜宗翰本人或者军中的将领、士兵，或多或少都能够明白，对面是认真的。

就在烟火还在北面升起的同时，进攻展开了。

首先传来声响的是东面的林间，人影从那边冲杀出来，那人影并不多，也没有组成任何的阵型。北面的山岭之间还有烟火腾起，这小队人马似乎是迫不及待地冲向了前方，他们高喊着，拉近了与女真人前阵的距离。

二三十人冲向三万人的大军，这样的行为似乎显得奇异，但也绷紧了每个人心中的那根弦。在女真人的前阵那边，弓箭手已经搭箭挽弓，前阵的将领身经百战，并没有仓促发箭。这一刻，巨大的战场甚至因为那数十人冲出树林的高喊而显得寂静了几分。

有低沉的号声自这“寂静”的战场上响起来了，那号声是因为吹号者股足了劲反而显得低沉，但随即掠过长空，盘旋着，冲向高亢的空中，第二面黑色旗帜从东南面的山腰上突出。

接着是隔了数里的北面丘陵，随即，南面有人影冲出。接着是第五阵、第六阵、第七阵……

陆续冒出的进攻犹如海潮，来自四面八方，但相对于三万人的巨大军列，这每一拨敌人的出现，都显得有些可笑，他们的人数大多就是数十人的一股，但在这一刻，他们出现在方圆数里外的不同位置，却都展现出了破釜沉舟般的气魄。完颜宗翰看着远处出现的这一切，长剑似乎也在风中发出铁血的声响，他的喉间吐出一声叹息：“真如市井滥斗一般……”

是啊，如果是几十年前——甚至十年前——看到这样的一幕，他是会笑的。那时候的战场，是堂堂的战场，几万人甚至数十万人列阵而战，在护步达岗，辽人的旌旗遮天蔽日，一眼望不到边，双方摆开阵势，坚定赴死的决心，随后以庞大的阵列开始冲击。这样小股小股的战士，放到战场上，是连冲锋的勇气都不会有的，离开将领或者督战队的视野，他们甚至就再也找不到了。

但在眼前的一刻，一支又一支数十人、上百人的队列正从视野的四面八方出现。漫山遍野的黑旗。他是想笑一笑来振奋士气的，然而脑后似有蚂蚁在爬，这让他没能笑得出来，因为他知道，对面没有开玩笑。

这漫山遍野冲来的华夏军士兵，每一个，都是认真的！

东面，女真前阵的锋线上，领兵的将领已经下令放箭。箭雨升上天空。

从这边的小树林间最先发动进攻的队伍，是华夏第七军第一师第二旅二团二营一连下辖的一个排，连长牛成舒，排长赵兴旺，这是一名身材高瘦，眼角带着刀疤的三十二岁老兵，经过连日的奋战，他麾下的一个排人数总共还有二十三人。成为第一支冲向女真人的军队，九死一生，但同时，也是巨大的荣誉。

这样的冲锋建立在巨大的勇气上，但同时也建立在对无数战友的信心之上。他们是首先冲向女真军队的队伍，而随着他们冲出树林，视野展开，升腾的烟火还在出现，东南不远处的山腰间，第二面黑色的旗帜随即发动了进攻，随后，从低沉转向高亢的冲锋号声响起来，北面的、南面的、东北面的……一支支的队伍都像他们一样，冲出来了，这样的画面与呼应，也足以让人热血沸腾、视死如归。

对面固然是庞大得惊人的女真部队，但如果应对这样的敌人，他们已经了然于胸，他们也知道，身边的同伴，必然会对他们做出最大的支援。

他们二十三人冲向的女真前阵足有千人的规模，当中的女真将领也很有经验，他让弓箭手引而不发，等待着冲来的华夏军人进入最大杀伤的范围，但面对着二三十人的散兵阵型，对面弓箭手无论如何选择，都是尴尬的。

“注意了！”

二十三人的奔行并不快，他们都保持了相似的速度，进入第一个有大小岩石的地点时，赵兴旺短促而坚定地喊了一句，他微微抬起盾牌，周围的士兵也微微抬盾，周围的喊杀声已经随着数十支队伍的冲锋变得扰攘，他们进入弓箭手的最佳射程。

黑色的箭矢如同蝗虫般飞起来。

“躲——”

赵兴旺扑向一颗大石头，举起盾牌，手下的士兵也各自选择了地方屈身躲避，随后一道道的箭矢落下来，嗖嗖嗖砰砰砰的声音响起。喊杀声还在周围蔓延，赵兴旺看见东北面的山脊上也有华夏军的士兵在斜插下来，后方，连长牛成舒率领另外两个排的士兵也杀出来了，他们速度稍慢，等待应变。他知道，这一刻，庞大的战场周围必然有无数的同伴，正在冲向女真的军列。

发起进攻而又还未发生接触的时间，在整个战争的过程中，总是显得格外奇特。它安静又喧嚣，翻滚却无声，犹如壶中的热水正在等待沸腾，摊前的巨浪正要拍岸、爆开。

箭雨已经落完，赵兴旺来不及询问有没有人受伤，他抬起头，从大石头后方朝前方看了一眼，这一刻，他们距离女真前阵千人队不到五十丈，女真前阵中的一列，已经开始变形，那是大概一百人的队伍，正要朝这边冲出来。

赵兴旺吐了一口气，这一刻，他已经知道对面的指挥者是一名有经验的女真将领。手榴弹这样的爆炸物被华夏军投入使用后，作战之中除非是依靠营地、城墙、工事进行防御，否则最忌列阵而战，对面即便是千人队，被自己冲到近处一轮投掷，也会被夺走气势，当二排三排冲过来，后续的战斗基本就不必再打了。

以百人左右的优势兵力，点燃火雷对冲，算是相对合适的一种选择。

赵兴旺摆出一个手势：“听我号令——走——”

战友们举着盾牌，身体微屈，开始从各自寻找的掩体后冲出，他们的步伐开始加快，随后，对面金军的百人队也冲出来了，双方距离拉近到三十五丈，才走出不远的赵兴旺停了下来，一众士兵也随即停下：“手榴弹准备——”

“三！”

“二！”

众士兵眼中泛起厉芒：“冲——”

二十余人，全力冲出，汇入整个战场的海潮里。

士兵小规模的对冲作战，以手榴弹、火雷等物打开局面的战法在这几年才开始逐渐出现，随着女真人在这次南征中勉强适应这样的作战形式，华夏军的反制方法也开始增加。面对着对面迎上来的女真小部队，这种“走停冲”的节奏是近些日子才在连排作战里酝酿出来的反制方法。在即将交战的距离上三秒钟的停顿，对己方来说，是早已商量好的步骤，对于正憋足了劲冲上来的女真部队，却如同岔了气一般的难受。

女真百人队的冲锋，原本还如以往一般尽量保持着阵型，但就在这一下之后，士兵的步伐陡然乱了，阵线开始在冲锋中迅速变形——散兵的作战原本就必须变形，但自我的选择与被迫的散乱当然不同。但已经没有更多应变的余裕了。

双方的距离在呼啸间拉近，十五丈，赵兴旺等人冲着前方的人群掷出手榴弹，数颗手榴弹划过天空，落下去，对面的火雷也陆续飞来了。相对于华夏军的木柄手榴弹，对面的圆形火雷投掷距离相对较短、精度也差一些。

对面的人群里爆炸声响起，有人倒飞出去，有人滚落在地，。这一边的华夏军战士面对着爆炸，也在冲锋中扑倒，选择了防御性的姿态。事实上对面的火雷落下的范围极广，华夏军在冲锋前的三秒停顿，打乱了女真士兵点燃火雷的时间。

战场上黑烟缭绕，血腥气弥漫开来，黑烟之中，传来女真将领歇斯底里的狂吼，亦有伤员的翻滚与嚎哭。赵兴旺在爆炸停歇的下一刻已经爬起来，朝着旁边扫了一眼，战友的身影们也都在奋力起来，他们手持钢刀，抖落身上的灰尘。

“——陷——阵！”

士兵杀入烟尘，从另一面扑出。

展开冲撞。

……

整个战场上，箭矢都在一阵阵地升腾起来，火炮的声音也响起来了。一支支的华夏军队伍在箭雨、炮火声中选择了防御或是后退，但更多的队伍趁隙冲刷而下，整个战场的外围犹如逐渐烧热的油锅，呲呲呲的沸腾与爆破开始变得炽烈。

巳时，在三个方向上蔓延数里的包围作战已经全面展开，华夏军的进攻单位几乎被拆分到排级，在大方向确定的情况下，每一支作战单位都有自己的应变。当然也有部分华夏军军官仅仅能够分辨进退的时机，但这样的变化也不是女真人的指挥系统可以适应的。

火炮阵地的轰炸对于外围的散兵阵来说犹如大炮打蚊子，而女真人也不敢采取消极的防御，随着华夏军的冲锋展开，女真人在外围以百人队展开对冲，部分在先前作战中有过败迹的部队几乎一触即溃，也有少数队伍挡住了华夏军的第一轮进攻。

混乱开始蔓延，巳时二刻，华夏军的进攻便犹如一道道的刺针，开始刺破宗翰大军的外围，朝着内部延伸。此时高庆裔也已经聚拢了大量的骑兵，展开了反击的序幕。

太阳已经高高的挂在天空中，这是四月二十四的上午十点，整个汉中会战展开的第六天，也是最后一天。从十九那天会战打响开始，华夏第七军就不曾避开任何作战，这是华夏军已经打磨了数年的最强的一把刀，在整个西南会战接近尾声的这一刻，他们正要完成属于他们的任务。

完颜宗翰原本也想着在第一时间展开决战，但数十年来的战斗经验让他选择了数日的拖延，这样的挣扎并不是没有理由，但所有人都明白，决战必然会在某一刻发生，于是到二十四这一天，随着女真人终于端正了态度，华夏军也即摆正了姿态，将所有的力量，投入到了正面的战场上，梭哈了。

在随后的战场上，女真人进行了顽强的反抗……

第九四六章 大决战（十）

巳时，团山附近的决战打响之后，汉中古城以南的阵地上，华夏军已经击退了由完颜希尹指挥发动的两轮进攻。黑色的硝烟在风中飘荡，爆炸的热浪将战场上的空气与泥土都炙烤得干燥，人的尸体、战马的尸体一片一片地在阵地上堆积开来。

完颜希尹已经察觉到不对。

从团山到汉中之间十余里的距离上，各种小规模的混乱与厮杀正在陆续展开，从宗翰本阵出发往汉中的斥候在路途之中遭到了截杀，汉中城西门附近，两个华夏军的连队再次展开了偷袭城门的作战，在不久前的早晨引起了一波混乱，也令得从西面过来的传讯士兵无法轻易进城。

但到得这一刻，城墙上升起的热气球上，已经能够隐约观察到十余里外的战火与乱局。

巳时三刻，完颜庾赤从汉中城内出来，抵达东南面的女真军营，向完颜希尹报告西面的讯息时，这边战场正处于一拨冲锋之间的间歇期，完颜希尹骑在战马上，听完了完颜庾赤的说话，与他心中的疑惑相互印证。随后老人闭上眼睛，深吸了一口气。

“我们将决战地点定在这里，对方将决战地点定在了团山……”他喃喃地说了一句，随后将眼睛睁开，望向前方，“你调集城内三千可战之兵，往西面出城，支援大帅，叮嘱城内守将，汉中，可以退让，让出一半。”

完颜庾赤愣了愣，随后，躬身领命，转头而去。

老人将手搭上腰间长剑，他这一刻已经完全明白，从早晨开始，他发动的两轮猛烈攻势，对面阵地上的华夏军战士，都是在兵力不足的情况下反推回来的。

这样的战场上，对手在负隅顽抗时，以少数兵力打退几波进攻并不奇怪，但真正在希尹脑海中敲打他的，是华夏军从昨夜到今晨不断发动的袭击，是他们在保留理智的情况下，仅仅留下少数兵力在此的行为。

华夏第七军，即便整支军队都去往西面进攻团山，也不过是一万多人而已。

有某些东西正在他的脑海中敲打他。

这是从好些年前就已经察觉到的端倪，那是数年以前他第一次将目光投往西北小苍河时开始萌芽的东西。那支武朝的叛逆军队，弑君造反，随后在董志塬上击溃了西夏人，他隐约察觉到这是潜在的威胁，是萌芽的坏的种子，虽然在金国庞大的体量下，这颗种子太过微小，但他仍旧派了人过去，招降对方，后来又对其进行了消灭。

小苍河的顽强出乎他的意料。虽然他不曾亲去西北，但随后陆陆续续地搜集了那边的信息，在他一生积累的作战经验中，小苍河所展现出来的许多东西，都让他感到疑惑。

那支军队原本早该崩溃的。

女真人同样是从极端的逆境中杀出的队伍，但即便替代入当初阿骨打率领的队伍，小苍河都让人感到迷惑，更何况，两支军队又有着截然不同的面貌。

自小苍河三年大战结束，娄室、辞不失的牺牲惊醒了宗翰等许多人，他们与希尹一道将西南作为了关注的重点，因而有了这一次的南征。这个时候他们都已经是身经百战的老将了，有的人或许只在战场上积累经验，也有的人熟读史书、精研兵法。但西南华夏军所展露出来的样子，并不存在于任何一部史书或是兵法的记载里。

西南的惨败经历，每一次都在拓宽他们的认知，到得与华夏第七军的决战展开，他能够隐约感觉到，某些东西的完全态，已经展露在他的面前。

这些时日以来，这样的感觉在他的脑海中越来越沉重地敲打他，在提醒着他，他与宗翰面对的，是与过往任何情况都不一样的状况——从他们第一次敲开武朝大门时，武朝人心中或许也面临了类似的讶异，但善战的北人在许多的史书中都有记载。唯独这一次，他与宗翰面对的，恐怕是史书之上从来不曾有过的东西。

这样的潜意识，违和的表象正“咚咚咚”地敲打着他的脑袋。对面早该崩溃了，但是没有，对面不该这样作战，但是状况却出现了，他无法预料自己的作战会遭遇的后果。

但除了决战，已经无法可想。

他已经老了。

人们总是在少年时学习，在青年时经历，到得中年，智者便大致看遍了世上的一切，即便未曾亲历者，也大都能够举一反三，就如同在西南宁毅手上兴起的格物之学，纵然许多新的东西正在出现，但基本的原理，他总是明白的，那并非不能理解之物。

但这一刻，黑暗的轮廓似乎已经从海底升起来。

咚咚咚——

他能隐隐约约的听到这样的声音。

但除了决战，他已经没有更多的选择了。

如果自己能够尽快地突破汉中南门的华夏军阵地，就能够对团山的战局起到决定性的干涉。

让完颜庾赤率领汉中城内精兵离开，是为了给予南门外黑旗军一条退路，他们人数不多，当这边的阵地不能支撑，他们杀入汉中城内，希尹便能直奔团山。

兵法上、运筹上能做的，他已经做完了。

不久之后，汉中城南门外，又一拨进攻开始，最为猛烈的冲阵排山倒海而来，炮弹飞舞，烟雾遮蔽了天日。

陈亥迎了上去。

咚咚咚——

新时代的轮廓，正在敲打人们脑中的大门。

完颜希尹，奋力进攻。

……

团山，战阵当中的完颜宗翰同样看清楚了华夏第七军真正展开进攻时的样子。

庞大的进攻犹如水银泻地，剥开了女真大军的外围，厮杀蔓延，大量的金军士兵在漫山遍野的溃逃——宗翰沉默地观察着这一切，虽然许多的东西他之前就有了猜测，但如此大规模的散兵阵冲锋，他真的是第一次见证。

在华夏军的冲锋面前，结阵而战已经完全失去作用了。面对着数十人朝上千人的战阵冲过来，箭矢的威力被降到最低，而且当对方冲到近处，自己这边也只能组织起队伍进行冲锋——如果想要以逸待劳站在原地，对面几十人扔过来火雷掉头就跑，自己这边要损失一大片。

只能冲锋迎击。

但如果以百人阵冲锋迎击，一次作战之后，这支队伍或许就要失去指挥，未被军阵裹挟的战士在阵型溃散后会尽量找地方躲起来或者选择逃跑，不愿逃散的士兵往往会聚往一团，这样就会变成火雷的靶子，他们往往无法应对华夏军的反扑。这种失去阵型的女真部队甚至不能后退，没有阵型的后退会卷成大规模的溃逃。

这支华夏军并不会出现这样的状况，这是最基础的差距。在战斗的前期，己方一支支的百人队被抛出去，有的面对仅仅二十余人便被正面杀溃，也有的在迎击冲来的华夏军队伍时又遭遇两侧的进攻，百人队迅速崩溃。

女真人并不是没有散兵作战的心理准备，在西南时，他们便已经遭遇了类似的情况。但到得此时，面对华夏军迅猛而高效的小规模冲锋，自己这边已经差了好几个层次。

数十乃至于上百个点的冲锋汇成一片浩荡的海潮，但宗翰能够看出来，对方出动的不过是数千人的部队。自己这边能够抛出数倍于对方的兵力，但每个点上的应对都不如对方灵活。

他当然没有坐以待毙，巳时二刻，随着外围的作战状况已经开始变得混乱，高庆裔率领两千铁骑从北面浩荡冲出，试图扫荡整个战场，而华夏军自北面、东北面、西南面各有一支千人预备队汹涌而来，朝女真本阵侵入。

高庆裔的两千骑兵对华夏军的进攻造成了严重的遏制与打击，尽管附近大量的华夏军部队迅速集结，以火雷、长枪做出还击，但仍旧有数支部队被这骑兵淹没过去，战场上的交换比逼近一换一。

在过去这是个可笑的数字，若是在面对武朝甚至面对辽人的战场上，女真两千铁骑许多时候能够决定一场战争的胜负，往往在面对大规模结阵的步兵时，他们会选择避开，但只要步兵的阵型一乱，他们的冲击足以杀溃数万人的军阵。但这一刻，面对着人数分散的华夏军，一换一的交换比，竟然成为了唯一的杀手锏。

午时，骑兵的冲击遭到遏制，高庆裔率队而回，部分华夏军的队伍犹如剥洋葱一般一层层地撕开了外层的女真部队，逼近金兵本阵的八千人核心，厮杀变得更为激烈，一部分华夏军部队暂时止步，又或者开始支援侧面的同伴。

兵锋浩荡，一阵一阵的爆炸，风中飘着的是死亡的味道，在视野的右侧，华夏军对丘陵上女真人的一个炮兵阵地展开了争夺，一支亲兵队伍领命前去支援，视野前方，黑色的旗帜正逐渐汇集成滔滔的大河，左侧的山间，溃兵的身影一片一片的涌向山岭。宗翰站在他的帅旗下，岿然不动，只偶尔与一旁的韩企先说着话。

“几十人能成阵、分散后能应变……他们如何做到的……”

“听说他们甚至让每一位士兵读书识字……”

“兵法战阵，至此大多无用了……”

从数千年前起，便因为军队各种各样的特性，诞生各种各样的兵法。千万人在战场上的行走难以协调，因此需要以鼓点规划步伐；当无数的战士摆开阵势，一人挤着另一人，即便有人胆怯了想要逃跑，也根本行动不得；少数人能够接受一个命令随后尽量执行，便能成为军官，更多的战士只是被大军裹挟着走罢了，如果能够让数千人朝着一个方向前行而不乱，常常都是兵法上的关键。

你上千人行动笨拙，我的行动稍微流畅一些，便能够绕到你的侧面，使你来不及反应，产生混乱——只有最具归属感的士兵、亲兵能够脱离战阵而不乱、不逃、不偷懒，他们就能成为斥候，很多时候，斥候也决定了战场上的胜负关键。

而华夏军将上万人抛得漫山遍野都是。

他们不需要鼓点，不需要整队，不需要裹挟……过往的兵法，从今往后就没有用了，宗翰知道，他这数十年来积累的一切，在这里已经落了空。

这不是兵法交锋中的胜负。

——这就是精锐兵力的迎头碾压而已。

即便是过往所谓天下第一的屠山卫，此刻也已经比不过眼前的华夏第七军了。

他能够知道宁毅、秦绍谦这些人做到的是什么，他只是想不明白，对方是如何做到的而已。

“企先哪……”

某一刻，他喉间有些干涩地开口，随后停顿了许久，因为风中传来了战场的声音。韩企先拱手等待，过得片刻，道：“大帅，或许是时候突围了。”他看清楚的东西，众多的女真将领，在这些天里，何尝不是看得明明白白了。

宗翰摇了摇头，周围的风中传来的是华夏军的呐喊，那呐喊的声音隐约是：“杀粘罕——”

他的脑海中响起的是十余年前的景象，那是金国的第一次南下，他们敲开雁门关的门户，一路摧枯拉朽地朝南进军，汉人进行了孱弱无力的抵抗，一些相对顽强的抵抗者被杀了，悬尸城头。当大军前进到忻州时，曾经有一队刺杀者第一次也几乎是唯一的一次，将锋芒刺到他的面前。

那是在忻州的一座道馆当中，领头的是一名白发苍苍的汉人老者，他挥舞大枪，带着数十汉人侠客冲杀进来，在大军合围的人潮中杀得鲜血滚滚。那老者的枪锋一度刺到他的眼前，几乎行刺成功，但最终，这些人被淹没在军队的围杀当中。

“杀粘罕——”当时的那些汉人，便是这样叫喊的。

后来的许多年，或许也有许多人这样叫喊过，但宗翰都没有听到。这一刻，那声音又远远地传来了，仿佛间隔了十余年的时光，又再度冲杀至眼前。宗翰抬起头，眼中燃烧的是火焰。

“企先哪……你看……”

他指向东面的方向。

“那是秦绍谦。”

这一刻，女真的军队，仍旧占着人数上的优势。数十年来，老人从不是软弱的绵羊，大多数时候他已经当惯了狮子，但即便在身处劣势的时刻，他也从不会放过任何的机会。

午时将尽，巨兽动了。

……

“好儿郎！随我冲阵——”

金军本阵当中，完颜撒八随老人拔剑，咆哮而起。

……

前、中、后三个方向上，华夏军的队伍一支一支的汹涌而来。

连长牛成舒挥舞长刀，浑身染血，陷阵而来。

“杀粘罕——”

……

呼喊之声汇成汹涌烈潮，各以一往无前的气势，轰碎在一起——

第九四七章 大决战（十一）

正午的阳光开始变得惨白耀眼，汉中城南门附近的鏖战，正一分一秒地变得更为激烈。

从清晨到正午，完颜希尹指挥着部队连续发起了六波大规模的冲击，前两拨进攻相对平稳，算是对华夏军力量的试探。在得知战场状况不对的情况下，其后的四次大规模进攻几乎如风暴如雷霆般的袭来，根据战场上的感觉来说，对面大军当中，已经有上万人轮番上阵，参与到了进攻之中。

每一轮大小规模的进攻之间，只有些许的间隙，那是女真人的一个千人队在遭受阻碍后退下去，下一个千人队冲上来的短暂时间。

爆炸与厮杀的声音远远传来，陈亥从血泊之中爬了起来，身体已经有些摇摇晃晃。这片阵地上的进攻被杀退了，其他几处阵地上作战仍在继续。

粘稠的鲜血从他的头发上滴下来，他伸手抹了抹，鼻间都是血腥的气息，一旁的土地上尸体堆积成片，有的是女真人的，有的是同伴的。三营长陈苦泉倒在那儿，肚子被敌人一刀劈开了，内脏流出来，黏黏腻腻的。

无论在战场上厮杀多久的时间，人们都无法适应这样黏黏腻腻的感觉，陈亥伸手抹了抹眼睛，然后因为被鲜血糊了眼，又用相对干净的右手衣袖擦了擦。他蹲下去将陈苦泉的眼睛闭上，这是跟随他最久的一名战友，他成为班长时，陈苦泉是班里的战士之一，如今那个班的战士，哪一个都不在他眼前了。

耳边的声音和气息随后才变得真实起来，奔走的身影，寻找伤员的士兵，有人跑过来报告：“……二营长牺牲了。”二营长叫常丰，是个满脸疙瘩的大个子。

“……营长牺牲连长顶上，连长死光了，排长替。”

陈亥平静地说了这句，随后走上一旁的小土包：“有伤的快些包扎！各营统计人数！金狗马上就要来了！看看你们身边走了的战友！他们是替我们死的，我们要怎么报答他——”

他力气尽了，喊到最后一句，那一向安静冷漠的嗓音甚至罕见的有几分沙哑。

战场在尸体与血泊中染成红色，仍旧活着的人们，也大多变成了黏黏腻腻的红色。人们经历再多，也很难适应这黏黏腻腻的触感。只不过有些人会因为痛苦而吐出来，有些人会选择将这样巨大的痛苦扔回施暴者的头上。

于是人们的身体里，又能多出几分厮杀的力量。

东面的女真阵前，先前在厮杀中变得混乱的一个千人队已经陆续撤回来，完颜希尹望着前方。他已经看清楚了对面的整个状况，华夏军的兵力不过是四千左右，已经经过了五天的激烈战斗，但他们就这样一波又一波地击退了自己这边女真精锐的攻击。

正午的阳光白得有些刺眼，正如这场攻防，漫长得令他感到有些厌恶。自己麾下的战士们已经在奋力厮杀，但眼前呈现的一切，只是因为对面的防线太过坚韧，希尹只能看着己方的优势兵力冲入对方阵前，随后在一次次的厮杀中后退、混乱甚至于局部崩溃。对方其实也没有占太多工事上的便宜。

汉中城内的战斗其实也在持续，部分金国军队赶着汉人从里头压出来，华夏军在街头用杂物筑起街垒，人潮便再难前进。而小规模的华夏军部队越过了人群冲入城内，引起了不少的混乱——城内的士兵多数是战场上溃败退下来的，战意不堪，完颜希尹一时间也无法可想。

老人皱着眉头，虽然看起来仍旧平静，但额头的血脉仍旧因为焦虑而不时贲张。西面二十里左右，宗翰正在决定性的战场上奋战厮杀，在确认这一消息的第一时间，希尹原本也有几个选择可以做，例如放弃这片阵地，让大部分部队从汉中城内绕行而出，支援宗翰，又或者登上船队，沿汉江溯流而上——当然这样是最没有效率的，而今汉江处于汛期，过了汉中之后水流更是湍急，走那段路恐怕还没有人走得快，靠岸之时还可能遭遇华夏军的袭击。

这些推演并没有任何意义，因为如果自己这支部队都不能在汉中击溃对面的四千人，那接下来的许多事情都会变得没有意义。

宗翰不是小孩子，他不需要在得知对方遇袭之时就觉得对方需要救援——尤其是在三万人被对方一万多人袭击，战场上还有许多散兵可以收拢的情况下，自己这支与对方相隔最远的部队，用不着心急火燎地赶过去。宗翰也不会在战术上过于失误，因为中计或者被埋伏吃了对方的大亏……

他用猛烈的攻势击溃这支华夏军，而后支援战场，才是最正确的作战方式。如果能一个时辰击溃对方最好，一个时辰不行，那就半天，但半天过去了。对方的坚韧，终于令他感到有些焦虑。

如果整个华夏第七军都是这样的战力，团山战场，会打成什么样子呢？

“图拉。”他将令旗挥下，“轮到你了，华夏军已是强弩之末……打穿他们——”

名叫图拉的猛安听令，正午的阳光下，战鼓变得更为激烈。

宗翰不是小孩子，他不会出现战术上的失误。

而自己，必须在这里获胜，以确定整个战场是可以取胜的。

他看了看日光。

再有一个时辰，便能击败他们了吧。

“杀——”

随着又一轮军阵的冲出，老人挥起宝剑，放声呐喊。

之后是上千女真人的呐喊，犹如雷霆，横扫过整片战场，有生力量的持续加入给仍旧在战场上厮杀的女真士兵带来了新的士气。

陈亥横起长刀，迎向杀来的敌人，一名传讯的小兵被派了出去。

“告诉林旅长，我团已经没有预备队了。”

他没有要求支援，因为对方的回答，他大概也能猜到。林东山大概会说：“我也没有啊，你给我守住。”但他还是要将这样的讯息告诉林东山，因为如果自己这边死光了，林东山就得看着办。

不久之后，小兵带着林东山的回复过来，这边阵地已经陷入厮杀的海潮里。

……

惨白的阳光俯瞰大地，从汉中西门出，去往团山的道路上，一场场大小规模的摩擦也都在发生。

被华夏军调派到这边的士兵并不多，但从早晨开始，便有两个连队的战士一直都在汉中西门附近打转，要么是截杀传讯的女真斥候，要么对撤退往汉中的女真溃兵打打秋风，他们甚至对城门展开过两轮佯攻，将声势炒的极为热烈，令得守城的士兵紧闭城门，基本不敢出去。

巳时过后，完颜庾赤率领三千余人从西门杀出，预备前往团山，也在第一时间遭到了这两支队伍的袭击，他们以山岭地形为凭依，对走过大路的女真部队发动进攻，甚至还推出了两门不知道从哪里缴获的铁炮对完颜庾赤的军阵进行炮击，令得完颜庾赤不得不派出骑兵进行驱逐，这两个连队便赶快躲入林中，摆出了负隅顽抗拖延时间的姿态。

完颜庾赤的三千人队中，骑兵将近一千，如果要歼灭这两个连的华夏军当然没有问题，但他知道对方的目的，便只好以骑兵发射火箭，点燃树林，让步兵赶快通过。

距离汉中以西六里，名为青羊驿的小集子，此时已经被一个营的华夏军士兵占领，午时左右，这两百余人发现了杀来的完颜庾赤，便构筑工事展开攻击。完颜庾赤便也摆开攻势，与对方厮杀了半个时辰，但对面的防守极其坚强，他终于还是决定从旁边的岔道离开，先去团山，免得被这两百多人拖住，抵达不了战场。

才通过青羊驿不久，道路边又有人摸过来了，三个华夏军士兵躲在路边的草丛里，当女真部队经过时跳出来扔了三颗手榴弹，随后拔腿就跑，他们越过旁边的小土沟，随后扑入不远处的小河当中，扬长而去——这明显是根据地形谋划好的策略，附近的骑兵迅速追赶，但还是没能在他们落水前射中他们。

他一直跟随着完颜希尹，不曾参与西南的大战，到得汉中才正式开始与华夏第七军交手，他先前也通过战场上的溃兵了解了这支华夏军的讯息，但这一刻，对于这拨似乎不管多少人都敢对他发起进攻的部队，完颜庾赤才终于感到烦闷之至。

长于野外斥候作战者，或许正面作战，会有弱点。他心中怀着这样的想法，将目光投向西面的团山……

……

这一刻，团山东南面，通往汉中的丘陵与低地间，厮杀正沸腾成风暴中的怒潮。

时辰刚刚过午。由完颜宗翰主导的最为顽强的一波反击开始了。

天空之下，方圆数里的范围内都是大量溃散的士兵，尸体在战场上无人过问，炮击后的阵地上烟尘还在扬起，在内围的核心区域，激烈的厮杀正在形成，完颜宗翰发动了麾下八千人的核心精锐，一轮一轮疯狂地扑向东北面丘陵上的秦绍谦部队。

经过了半日时间的厮杀，外围的军队已经崩溃半数，其余尚有数千成编制的队伍，在经历了战败奔逃后说起来也仅仅是数字而已。唯独内围的八千人仍旧保持着战斗意志，率领这些士兵的中高层将领有跟随宗翰多年的亲卫提拔上来的，也有宗翰的姻亲、近戚，随着宗翰的号召，这些人也明白，终于到了需要他们牺牲的一刻。

午未之交，由女真猛安查剌率领第一个千人队对东北面的战场进行了猛烈的冲锋，这是一位从阿骨打起事开始就跟随在宗翰身边的老将了，他今年五十五岁，身材高大，只是因为右手小指有些畸形，早年战绩不彰——那也是因为金国早期将星云集的缘故——他跟随在宗翰身边多年，长女嫁给斜保为妃，这些年虽然年纪大了，但精力充沛，勇武异常，据闻其家中豢养妾室无数，查剌夜夜笙歌，不见疲惫。

确定秦绍谦位置，定下目标之后，他是第一个出来请命冲锋的，宗翰看着他，点了点头。

这位女真老将挥舞大斧，随后率领手下的千余人，朝着前方丘陵上的华夏军冲去。

华夏军一个营的兵力从正面迎上来，这是一师三旅二团一营的两百余人。随着一营的拦阻，二营随即从侧面杀来，查剌分兵应对。山丘与乱世之间先是箭矢的飞舞，随后便是一声声的爆炸，双方短兵相接之后，手榴弹、火雷的投掷仍不见停歇，转眼间，双方的建制都撕得一片混乱，大量的华夏军士兵朝着挥舞大斧的女真将领凿杀过去。

编制一乱，即便是女真精锐，都能够看到少量士兵在失去约束后下意识朝侧面溃逃的现象，宗翰唤过完颜撒八的骑兵队：“执行军法！溃逃者杀！”

随着骑兵队的冲出，宗翰下令猛安完颜真图率领另一个千人队压上。这是设也马与斜保的堂弟，三十二岁，袭郡伯爵位，作战武勇。得令之后朝着前方压上。

呼喊与厮杀的声音混乱到令人感到烦闷，女真的部分部队还称得上是秩序井然，然而从四面八方杀来的华夏军部队，乍看起来便混乱得让人头疼。他们大都已经经历了一到两场的厮杀，从人数到体力上来说，都是比不上自己这边的，但问题在于，即便人数占优，自己这边的人只要扔出去，在战场上被搅乱之后，基本就抓不起来了，而对面的华夏军仍旧能够照前冲锋。

完颜真图的第二个千人队被混乱的己方士兵阻挡，尚未支援到位，查剌率领的上千人已经在华夏军犬牙交错的攻势中被搅碎了，亲卫们朝着查剌聚集，试图护住将领后撤与完颜真图汇合，两颗手榴弹被扔了过来，将人群淹没在烟尘里，数名华夏军的士兵便朝着人群杀了进去。

厮杀一片混乱，透过望远镜的视野，宗翰还能够看到挥舞大斧的查剌奋勇挥击的身影，一名华夏军的士兵扑过来，与他一道撞飞在地上，查剌身形翻滚，起身之后拔刀而战。那华夏军士兵也扑上来，旁边有查剌的亲卫杀到近前，将那华夏军士兵逼退一步，而另外两名华夏军战士也已经杀到了，众人厮杀在一起，转眼间查剌身上已经鲜血淋淋。不知道谁又扔出了火雷，升起的烟尘遮蔽了厮杀的身影。

第三阵沿侧翼冲出，宗翰的本阵全面前压。

战斗打到这一刻，所谓的兵法韬略、阴谋诡计，都已经很难显出作用，又或者说，这些东西都只是指挥的基本功而已。双方都只能执起自己的棋子，尽全力投入到棋盘当中去，而一旦入局，随之而来的，也唯有奋战一途罢了。

一支支的部队正在拓宽前行的道路。未时三刻，宗翰全军投入战局，两个巨大的漩涡已经汇成一片，激烈地相互吞噬。

这之前，虽然也有韩企先等人谏言宗翰不可亲身犯险，但被宗翰一一驳回了。

……

箭矢每时每刻都在不远处的天空中交错飞舞，爆炸声偶尔响起来，战马的嘶鸣、人声的呐喊、爆炸的回响，像是整片天地都已经陷入到厮杀当中去了。

戴着眼罩的将军站在小土坡上，用他的独眼到处张望，女真人的浩荡冲击，就在前方展开。

在激烈厮杀中崩溃的女真溃兵就像是这巨大的涡旋中蒸发出来的部分，洋洋洒洒的逃向外围，而一支支小规模的华夏军队伍正穿过村庄、林野，试图化作一条条的长线，凿穿女真人核心队伍。

南面的攻势尤其强烈，以至于女真军队的中段已经被杀得扭曲起来，齐新翰率领的整个旅已经被打散了，但他在南面聚集了一个团的兵力，正试图将仍有数千人的女真本阵切成两块。

至于秦绍谦这边，厮杀的动静几乎已经延伸到眼前。有包括宗翰在内的四千余人正全力压向这片山丘，在前方阻挡的是胥小虎率领的一个团，大概有六七个营甚至散碎到连级的部队正同时从不同方向朝完颜宗翰的所在发起进攻，这样的攻势延阻了女真人前进的速度，可以说这只巨兽一边前进，一边在被剔开骨肉。

秦绍谦所在的位置距离厮杀的锋线不到百米，偶尔甚至会有强行突入的女真神射手朝这边射箭，跟在他身边的大概只有一个警备连上百人的兵力。附近的山头、山腰上大概还有几个连、营在活跃，完颜撒八率领骑兵突围，绕向了秦绍谦的后方，他一方面要阻拦秦绍谦的后退，一方面也随时可能朝这边山坡上发动进攻。

好在这片山坡怪石嶙峋，应对骑兵并不困难。

“已经通知山下的倪华盯住完颜撒八，他手下有一个营的兵力可以用，人数不足，我让他就地征召了……”参谋长迟文光过来，与秦绍谦一齐看向前方的战场，“……你说，宗翰什么时候能杀到这里？打个赌？”

秦绍谦放下望远镜：“……他永远杀不到了。”

华夏军的攻势，正如同刀片一般，剔开骨肉，凿穿女真军队的身体……

……

宗翰已经许久没有经历过陷阵冲杀的感觉了。

他身处高位已久，从灭辽的中期开始，需要他考虑的，就基本都是战阵韬略方面的事情。大规模的行军、围城作战，在战场之上展开堂堂的攻势，随后将对方击垮。

这个天下在过去几十年里，与女真人势均力敌者不多，少有人能将刀锋刺到他的面前，而在往日里，倘若真有这样的局面出现，他一般也会选择先一步的转移甚至是突围。

眼前的情况，并不一样。

华夏军作战勇猛，但数量上毕竟不多，自己率领的士兵尽管最近打得不够好看，但一战之力，毕竟也还是有的。

一旦转移，女真将失去所有的机会，而唯有他身先士卒、奋勇向前，在今天的这个下午，或许苍天还能给予女真人一份庇佑。

帅旗在浩荡的呼喊中前移，一众女真将士正奋勇厮杀，大炮被推向前方，轰得漫天黑尘。宗翰在亲兵们的拱卫下仗剑前行，有时候甚至会有弓箭、弩矢飞过来，亲卫们试图围住他，然而被宗翰暴戾地喝开了。

不知什么时候，华夏军的攻势已经开始波及炮兵的阵地，宗翰分出两百人前去支援，杀退了华夏军连队的攻势，但随后不久，又陆续有华夏军的小队伍从侧翼杀了进来，这是侧翼局势已经被搅乱后不可避免的事态，如果是女真人的小队，很难鼓起勇气从外围直接杀进来，但华夏军的队伍热衷于此，他们有的出现时已经在数十丈外，遭遇到宗翰身边这千人队时，才又被杀退。

最前方参与进攻的军阵已经被搅碎了，查剌是最先被华夏军斩杀的，完颜真图在一番奋战后被华夏军的士兵斩断了一只手一条腿，身中数刀被亲卫救下来，奄奄一息，前后左右，华夏军的小队从一支支混乱的军阵中杀穿过来，将宗翰身边的队伍也卷入到一场场的厮杀之中去。

“随我冲——”

宗翰执剑向前，他的旗帜也确实鼓舞了不少女真士兵，令得他们在溃败之后，又朝这边聚拢过来。

一支华夏军的队伍从侧翼杀来，弩弓的射击越过人群，在宗翰身侧一名亲兵的盔甲上钉出“叮”的一声，有人扔出手榴弹，爆炸之后是滚滚的烟尘，侧前方的亲卫迎上去展开了厮杀。数名亲卫骑着马靠过来，试图为宗翰挡住可能到来的攻击，但宗翰挥起马鞭让他们离开一点：“不要瞎胡闹！他们扔来火雷，你们全都要出事——”

侧前方的烟尘中人影交错，一位位的战士倒下，鲜血随着刀光洒在天空之中，扑在烟尘外，宗翰听见有人喊：“粘罕在此——”

“宰了他——”

“——杀粘罕！！！”

那烟尘滚滚之中，带头的是一名身材健硕如牛的华夏军战士，他将目光投向宗翰这边，在厮杀中冲撞，宗翰挥剑：“去杀了他！赏百金！”身边有骑士冲上去了，但在战场一侧，又有一小股华夏军的队伍出现在视野中，似乎是响应了“杀粘罕”的号召，冲过来拦住了这拨骑手，双方厮杀在一起。

那身形如牛的华夏军战士在不远处的混乱中搀扶起负伤的同伴，执刀向这边过来，有人射箭，他执盾挡着，身形浴血，宗翰看了看身侧，又看看不远处的山坡，哪里都是浩荡的厮杀，他执起长剑：“听我号令！”

他吼道：“宰了他们——”

阵型朝前方推出，后方排的士兵点起火雷，朝那边扔过去，那一片的华夏军战士不过十数名，朝着周围散开，仓惶地躲避，有人翻滚在泥土沟里，有人躲在石头后方，也有人当场被炸得飞了起来。滚滚浓烟之中，前排的士兵冲上，宗翰看见那名华夏军战士从石头后方的烟尘里扑出来，一刀将他的一名亲卫当胸劈开，鲜血喷出，那亲卫的尸体倒飞出两三丈外。那战士随后也在两名女真士兵的攻击下左支右拙，踉跄后退。但随着一名华夏军伤员过来帮忙，那战士随即的一刀，劈开了一名女真战士的脖子。

“好——”

宗翰策马冲了过去！

他心头热血翻涌，策马如雷霆，转眼间冲杀到那华夏军战士的面前，一剑当头斩下！

那华夏军战士的身体扑了出去，以身体带着长刀，朝宗翰战马腿上劈了一刀！

鲜血飚扬，那华夏军战士被战马带了一下，身体在地上翻滚。宗翰连人带马扑了出去。由于奔行的距离不长，那战马的速度终究还不到最快，前腿虽然被劈了一刀，但只是踉踉跄跄倒地，宗翰直接从战马上翻下来，他扔掉了手中的长剑，周围的亲兵都在叫：“大帅！”宗翰掀开披风扔掉，顺手从地上捡起一把大刀，冲向前去。

他年盛之时擅使刀，这些年基本只在发号施令，因此换了一把威严的长剑，但在眼下的情况里，终究不够好用。

能够在金国初期打出名气来的女真将领，无一不是战阵上的勇士，完颜娄室即便到了老年，仍旧热衷于上演三五精锐披甲夺城的戏码，完颜希尹虽然多执文事，但论及比武放对，例如完颜宗弼这些在历史上有着赫赫凶名之人，一个两个都会被他吊打。宗翰亦是如此，数十年来军阵运筹，但他的武艺锻炼从未落下，此时执起长刀，他仍旧是女真族中最出色的战士与猎手。

他身材高大，常年大权在握，积累起来的是远超一般人的威严与气势，此时执刀在手，凛冽的杀气足以慑人心魄，那身形健硕的华夏军战士从地上爬起来，脸上、额头上都被擦出血痕，周围是奔来的女真亲卫，前方完颜宗翰执刀冲来。他的眼中掠过一抹狂热，两排牙齿露出来，那看起来像是带着血沫的狂笑——

他腿上发力，迎向宗翰。这位名震天下，杀人无数的女真宿将一刀斩来，犹如屠夫斩向了猎物，矮他半个头的华夏军战士一刀由下而上，全力迎了上去！刀光冲天而起。

“嘭——”的一声，两柄钢刀在空中全力碰撞，宗翰全力的一刀，此时被硬生生地砸开，他身体退了半步，那华夏军的战士进了半步，刀在空中，他双目狂热，张开的口中喷出血沫来，吼声响在宗翰的面前。

“杀——”

杀人要喜庆。

时间过去了十余年，华夏第七军第一师二旅二团二营一连连长牛成舒，将刀锋再度落到完颜宗翰的面前。一边是看似微不足道的华夏军士兵，一边是给这天下带来了数十年阴影的女真英豪，刀锋劈在一起，空气中都爆出飞舞的火花来，转眼间，完颜宗翰不断后退，跌入人群。

旁边女真士兵淹没过来——

第九四八章 大决战（完）

下午的风吹起山间的落叶，呜咽的声音，如同唱起挽歌。

即便许多年后，完颜庾赤都能记起那天下午吹起在汉中城外的风声。

跟随完颜希尹许多年，他伴着女真人的兴旺而成长，见证和参与了无数次的胜利和欢呼。在金国崛起的中期，即便偶尔遭遇窘境、战场受挫，他也总能见到蕴藏在金国军队骨子里的骄傲与不屈，跟随着阿骨打从出河店杀出来的这些军队，早已将傲气刻在了内心的最深处。

女真不满万，满万不可敌。

也是因此，在这天下午，他第一次见到那从所未见的景象。

越是接近团山战场，视野之中溃散的金国士兵越多，辽东人、契丹人、奚人……乃至于女真人，三三两两的如同潮水散去。

没有了长官的部队随意集结起来，伤兵们互相搀扶，朝着汉中方向过去，亦有失去建制落单的散兵，拿着兵器随意而走，见到任何人都如同惊弓之鸟。完颜庾赤试图收拢他们，但由于时间紧迫，他不能花太多的时间在这件事上。

一部分的士兵汇入他的队伍里，继续朝团山而去。

完颜庾赤询问了团山战场的情况，也询问了这些战士所隶属的部队和过往的经历，先是相对外围战力稍弱的部队，但不久之后，便有各个部队的成员出现，当屠山卫的核心成员向他叙述战场上的状况时，完颜庾赤才注意到，他眼前身材高大的屠山卫战士，一面叙述，一面在恐惧。

“那些黑旗军的人……他们不要命的……若在战场上遇到，切记不可正面冲阵……他们配合极好，而且……就算是三五个人，也会不要命的过来……他们专杀领头人，我队蒲辇（队正），鞑莱左孛，被三名黑旗成员围攻致死……”

“左孛？”完颜庾赤问道。屠山卫皆为军中精锐，其中军官更是以女真人居多，完颜庾赤认识不少，这名叫鞑莱左孛的蒲辇，战场厮杀极是勇猛，而且性情豪爽，完颜庾赤早有印象。

“嗯。”那士兵点头，随后便继续说起战场上对华夏军的印象来。

这么些年来，屠山卫战绩辉煌，当中士兵也多属精锐，这士兵在战败溃散后，能够将这印象总结出来，在普通部队里已经能够担当军官。但他叙述的内容——虽然他想尽量平静地压下去——终究还是透着巨大的沮丧之意。

而结合之后收拢的部分屠山卫溃兵讲述，一个残酷的现实轮廓，还是迅速地在他脑海中成型了——在这轮廓形成的第一时间，他是不愿意相信的。

宗翰大帅带领的屠山卫精锐，已经在正面战场上，被华夏军的部队，硬生生地击垮了。

由大帅带领在汉中的近十万人，在过去五天的时间里已经经历了许多场小规模的厮杀与胜负。尽管失利许多场，但由于大规模的作战尚未展开，属于最为核心也最为精锐的大部分金国战士，也还在心怀期待地等待着一场大规模会战的出现。

希尹率兵对汉中的增援，摆开的决战态势，振奋了军心，令得这边的屠山卫战士们能够对华夏军再摆开一拨攻势。但之前半天时间，在团山发生的大战，终于在正面击溃了这些女真勇士的幻想，战场上的胜负对比是如此的强烈和明确，以至于这些女真勇士都直接感受到了力量的碾压。

大规模的冲阵无法形成力量，结阵成了靶子，非得分成细沙般的散步上前厮杀；但小规模作战中的配合，华夏军胜于己方；相互展开斩首作战，对方基本不受影响；往日里的各种战术无法起到作用，整个战场之上犹如流氓打乱架，华夏军将女真部队逼得无所适从……

往日里还只是隐隐约约、能够心存侥幸的噩梦，在这一天的团山战场上终于落地，屠山卫进行了奋力的挣扎，一部分女真勇士对华夏军展开了反复的冲锋，但他们上头的将领死去后，这样的冲锋只是徒劳的还手，华夏军的兵力只是看起来散乱，但在一定的范围内，总能形成大大小小的编制与配合，落进去的女真部队，只会受到无情的绞杀。

如果放到日后回忆，当时的完颜庾赤还没能完全消化这一切，他带领的部队已经进入团山大战的内围。这时候他的麾下是从汉中集结起来的三千人，当中亦有半数以上，是之前几天在汉中附近经历了战斗的溃败或转进士兵，在他一路收拢溃兵的过程里，这些士兵的军心，其实已经开始散了。

时间由不得他进行太多的思考，抵达战场的那一刻，远处丘陵间的战斗已经进行到白热化的程度，宗翰大帅正率领部队冲向秦绍谦所在的地方，撒八的骑兵包抄向秦绍谦的后路。完颜庾赤并非庸手，他在第一时间安排好军法队，随后命令其余部队朝着战场方向进行冲锋，骑兵跟随在侧，蓄势待发。

正面迎接这三千人的，是附近华夏军一个营的兵力，他们在山头上迅速地组织起防御，三门大炮封锁来路，完颜庾赤命令部队冲上去，碾平这个山头，双方还未完全进入交战，远处的视野中，混乱开始出现了。

天会十五年，四月二十四日下午申时一刻，宗翰于团山战场上下令开始突围，在这之前，他已经将整支部队都投入到了与秦绍谦的对抗当中，在作战最激烈的一刻，甚至连他、连他身边的亲卫都已经投入到了与华夏军战士捉对厮杀的行列中去。他的部队不断挺近，但每一步的前进，这头巨兽都在流出更多的鲜血，战场核心处的厮杀犹如这位女真军神在燃烧自己的灵魂一般，至少在那一刻，所有人都以为他会将这场孤注一掷的战斗进行到最后，他会流尽最后一滴血，或者杀了秦绍谦，或者被秦绍谦所杀。

但宗翰终于选择了突围。

完颜庾赤见证了这巨大混乱开始的一刻，这或许也是整个金国开始崩塌的一刻。战场之上，火焰仍在燃烧，完颜撒八下了冲锋的号令，他麾下的骑兵开始停步、掉头、朝着华夏军的阵地开始冲撞，这激烈的冲撞是为了给宗翰带来撤离的空隙，不久之后，数支看起来还有战斗力的部队在厮杀中开始解体。

完颜庾赤挥动了手臂，这一刻，他带着上千骑兵开始冲过封锁，尝试着为完颜宗翰打开一条道路。

不久之后，各种呐喊声响起在战场上。华夏军大喊：“金狗败了——”

“粘罕想逃——”

“杀粘罕——”

冲锋号的声音里，战场上有赤红色的传令烟火在升腾，那是象征着胜利与追杀的信号，在天空之中不断地指向完颜宗翰的方向。

……

红色的烟火升腾，犹如延伸的、燃烧的血痕。

距离团山数里外的青羊驿，先前与完颜庾赤进行过作战的士兵在看见远处红色的烟火后，开始进行集结，视野之中，烟火在天空中陆续蔓延而来。

在过去两里的地方，一条小河的岸边，三名穿着湿衣服正在河边走的华夏军士兵望见了远处天空中的红色号令，微微一愣之后相互交谈，他们在河边兴奋地蹦跳了几下，随后两名士兵首先跳进河里，后方一名士兵有些为难地找了一块木头，抱着下水艰难地朝对面游去……

天空之下正有一支又一支的队伍朝这边聚拢。

距离团山战场数里之外，风雨兼程的完颜设也马率领着数千部队，正飞快地朝这边赶来，他望见了天空中的血红色，开始率领麾下亲卫，疯狂赶路。

……

由骑兵开路，女真部队的突围犹如一场风暴，正冲出团山战场，华夏军的攻击汹涌而上，一支又一支金国部队的溃败正在成型，但毕竟由于华夏军兵力较少，溃兵的核心一时间难以截住。

秦绍谦骑着战马冲上山坡，看着小股小股的华夏军部队从四面八方涌来，扑向突围的完颜宗翰，表情有些复杂。

“如果有机会，我真他娘要问问宗翰，心里怎么想的。”

从前期的兵力投放与进攻强度来看，完颜宗翰不惜一切要杀死自己的决心毋庸置疑，再往前一步，整个战场会在最激烈的对抗中燃向终点，然而就在宗翰将自己都投入到进攻队伍中的下一刻，他如同大彻大悟一般的陡然选择了突围。

赌桌上的赌徒通常不会在这个时候选择罢手，因为太晚了。而作为战场上的将领，他已经投入了一切，这突然的放弃，就显得有些早——并且尴尬。平心而论，那一刻就连秦绍谦都已经相信了宗翰的目的是不死不休，也是因此，对于他突如其来的突围，这边也有些意外。

但也仅仅是意外而已。

成千上万的华夏军正在烟火的命令下朝着这边汇集，对于奔逃的金国军队，展开一波一波的截杀，战场之上，有女真将领不忍看到这战败的一幕，仍旧率领部队对秦绍谦所在的方向发起了亡命的冲击。部分士兵缴获了战马，开始在命令下集结，穿过丘陵、平原绕往汉中的方向。

“截住粘罕！抓住他！杀了他！”

秦绍谦一面发出命令，一面前行。下午的阳光下，原野上有平静的风，爆炸声响起来，耳边有呼啸的声音，过去数十年间，女真的最强者正率兵而逃。这个时代正在对他说话，他想起许多年前的那个傍晚，他率队出征，做好了死于疆场、马革裹尸的准备，他与立恒坐在那片夕阳下，那是武朝的夕阳，父亲身居右相、兄长职登太守，汴梁的一切都繁华富丽。

他愿意为这一切付出生命。

“武朝欠账了……”他记得宁毅在那时的说话。

他问：“多少人命能填上？”

那风流富庶雨打风吹去，富丽堂皇倒塌成废墟，兄长死了、父亲死了，他杀了皇帝、他没了眼睛，他们走过小苍河的艰难、西北的厮杀，无数人悲怆呐喊，兄长的妻子落于金国遭受十余年的折磨，小小的孩子在那十余年里甚至被人当畜生一般剁去手指。

多少人命能填上？

“金狗败了——”

“——杀粘罕！！！”

他率领军队扑上去。

……

烟火如血升腾，粘罕败阵逃亡的消息，令许多人感到意外、惊骇，对于大部分华夏军军人来说，也并非是一个预定的结果。

这几日的厮杀都是同样的激烈，团战的作战在预期当中并不一定是决战，如果宗翰选择突围、转进，华夏军也做好了一路厮杀到汉中，再将汉中城做为下一轮战场的心理准备。

人们预期着胜利，但同时，如果胜利没有那么容易到来，华夏第七军也做好了咬住宗翰不死不休的准备——我没死完，你就别想回去！

在眼前的作战当中，这样惨烈到极点的心理预期是需要有的，虽然华夏第七军带着仇恨经历了数年的训练，但女真人在之前毕竟罕有败迹，若只是怀抱着一种乐观的心态作战，而不能破釜沉舟，那么在这样的战场上，输的反而可能是第七军。

也是因此，随着烟火的升起，传讯的斥候一路冲向汉中，将粘罕逃亡，沿途各队全力截杀的命令传来时，不少人感受到的，也是如梦似幻的巨大惊喜。

刘沐侠甚至因此稍稍有些恍神，这一刻在他的脑海中也闪过了许许多多的东西，随后在班长的带领下，他们冲向预定的防御路线。

斥候仍旧在山岭、原野间不断厮杀，粘罕率领的溃兵部队一路向前，部分早已溃败的士兵也因此汇集过来，这部队犹如风暴掠过原野，有时候会停下来片刻，有时候会绕开道路，一支支的华夏军部队在附近汇集后冲杀过来，马队正在奔跑中不断纠缠。

阳光的样子显示眼前的一刻还是下午，汉中的原野上，宗翰知道，晚霞即将到来。

他指挥着军队一路奔逃，逃离阳光落下的方向，有时候他会微微的失神，那激烈的厮杀犹在眼前，这位女真老将似乎在转眼间已变得白发苍苍，他的手上没有提刀了。

之前在那丘陵附近，秦绍谦的阵前，是他十余年来第一次提刀上阵，久违的气息在他的心头升起来，许多年前的记忆在他的心头变得清晰。他知道如何奋战，知道如何厮杀，知道如何付出这条性命……多年前面对辽人时，他无数次的豁出性命，将敌人压垮在他的利齿之下。

这一天，他再度上阵，要豁出这条性命，一如四十年前，在这片天地间、似乎无路可走之处搏杀出一条道路来，他先后与两名华夏军的战士捉对厮杀。四十年过去了，在那一刻的厮杀中，他终究明白过来，面前的华夏军，到底是怎样成色的一支部队。这种理解在刀锋相交的那一刻终于变得真实，他是女真最敏锐的猎手，这一刻，他看清楚了风雪对面那巨兽的轮廓。

他放弃了冲锋，掉头离开。

至少在这一刻，他已经明白冲锋的后果是什么。

不是现在……

“……华夏军的火药不断变强，将来的战斗，与过往千年都将不同……宁毅的话很有道理，必须通传整个大造院……不止大造院……如果想要让我等麾下士兵皆能在战场上失去阵型而不乱，战前必须先做准备……但尤其重要的，是大力推行造纸，令士兵可以读书……不对，还没有那么简单……”

战马一路前行，宗翰一面与旁边的韩企先等人说着这些话语，有些听起来，简直就是不祥的托孤之言，有人试图打断宗翰的说话，被他大声地喝骂回去：“给我听清楚了这些！记住这些！华夏军不死不休，如若你我不能回去，我大金当有人明白这些道理！这天下已经不同了，将来与以前，会全不一样！宁毅的那套学不起来，我大金国祚难存……可惜，我与谷神老了……”

他如此说着，有人前来报告华夏军的接近，随后又有人传来消息，设也马率领亲卫从东北面过来援救，宗翰喝道：“命他立刻转向支援汉中，本王不用援救！”

不久之后，一支支华夏军从侧面杀来，设也马也飞速赶来，斜插向混乱的逃亡途径。

“谁敢伤我父帅——”

他率队厮杀，好不英勇。

宗翰传讯：“让他滚——”

夕阳在天空中蔓延，女真数千人在厮杀中奔逃，华夏军一路追赶，零零碎碎的追兵冲过来，奋起最后的力量，试图咬住这苟延残喘的巨兽。

刘沐侠跟随着大队，厮杀向前，班长浑身是血，在前方大喊：“杀粘罕！剐了他——”他们朝着远处的帅旗一路撕咬，周围尽是混乱的战况，有小股骑兵冲过来，士兵们寻找着身上的手榴弹，大部分的手榴弹都已经用光了，有人从女真士兵的尸体上找了两颗火雷，趁着战马来时，扔了出去，有骑兵滚落马下，周围便是混乱的厮杀。

“杀退他们，逮住粘罕——”班长在厮杀中喊着，他与女真人乃是破家的血仇，眼见着女真的帅旗近一阵远一阵，此时也是歇斯底里血气上了脑。这也难怪，从女真南下以来，多少人破家灭门，拿着刀枪与粘罕隔得这么近的机会，一生之中又能有几次呢？

“我宰了你们！狗一样的汉人——”

周围滚滚烟尘，对面的这帮敌人之中亦有女真将领，周围亲兵武艺也不错。刘沐侠一手持刀一手持盾，在对面的叫喊声中杀了一人，随后配合旁边的战友朝前方压过去，他是第七军中的老兵，不担任军官只是因为不太喜欢指挥人，但战场之上厮杀配合的技巧在整个营、团都是屈指可数的，一面作战，他还在一面保存体力、保护战友。

被他带着的两名战友与他在呐喊中前冲，三张盾牌组成的小小屏障撞飞了一名女真士兵，一旁传来班长的喊声“杀粘罕，冲……”那声音却已经有些不对了，刘沐侠转过头去，只见班长正被那身着铠甲的女真将领捅穿了肚子，长刀绞了一绞后拉出来。

“汉狗去死——通知我父王快走！不必管我！他身负女真之望，我可以死，他要活着——”

鲜血喷上完颜设也马的盔甲，他一面挥舞钢刀，一面往旁边的亲卫下令。看见侧面有华夏军士兵扑上来，他全力迎了上去！

战场那边，宗翰看着进入战场的设也马，也在下令，随后带着士兵便要朝这边扑过来，与设也马的部队汇合。

“去告诉他！让他转移！这是命令，他还不走便不是我儿子——”

刘沐侠与旁边的华夏军士兵扑向完颜设也马，周围几名女真亲卫也扑了上来，刘沐侠杀了一名女真亲卫，和盾撞向设也马，设也马退了两步，舞刀疾劈，刘沐侠放开盾牌，身形俯冲，一刀砸在设也马的腿弯上，设也马踉跄一步，劈开一名冲来的华夏军成员，才回过头，刘沐侠挥起大刀，从空中全力一刀劈下，哐的一声巨响，火花四射，那一刀劈在设也马的头盔上，犹如挨了一记闷棍。

设也马脑中便是嗡的一声响，他还了一刀，下一刻，刘沐侠一刀横挥重重地砍在他的脑后，华夏军钢刀颇为沉重，设也马口中一甜，长刀乱挥还击。

周围有亲卫扑将过来，华夏军士兵也猛扑过去，刘沐侠与设也马拼了两刀，猛然冲撞将对方冲的退了两三步。设也马被后方的石块绊倒，刘沐侠追上去长刀全力挥砍，设也马脑中已经乱了，他仗着着甲，从地上爬起来，还往前挥了一刀，刘沐侠挥舞大刀朝着他肩颈之上不断劈砍，劈到第四刀时，设也马站起半个身体，那盔甲已经开了口，鲜血从刀锋下飚出来。

刘沐侠又是一刀落下，设也马摇摇晃晃地起身摇摇晃晃地走了一步，又跪倒下来，他还想朝后舞刀，前方宗翰的帅旗正在朝这边移动，刘沐侠将他身体的豁口劈得更大了，之后又是一刀。

夕阳下，宗翰看着自己儿子的身体在乱战之中被那华夏军士兵一刀一刀地劈开了……

“啊啊啊啊啊啊啊——”

原野上响起老人如猛虎般的哀嚎声，他的面目扭曲，目光狰狞而可怕，而华夏军的士兵正以同样凶狠的姿态扑过来——

第九四九章 有形诸象纷飞远 无声巨梦卷红尘（上）

江风和煦，彩旗招扬，夏日的阳光透着一股清澈的气息。四月二十五日的汉江南岸，有熙熙攘攘的人群穿山过岭，朝着江岸边的小县城聚集过来。

衣着褴褛的青壮、颤颤巍巍的老者、跟随父母的孩童，书生、士兵、乞丐……这一刻正朝着同样的方向前进着，路途之中山峦起伏，绿色的天地里充满着生机，官道两旁甚至有人敲起了锣鼓，少数瘦弱的书生碰头，指点着周围的景象，热闹非凡的景象。

前方便是西城县，戴梦微族居所在。

原本不过两三万人居住的小县城，眼下的人群聚集已达十五万之多，这中间自然得算上各地汇聚过来的军人。西城县之前才弥平了一场“叛乱”，战事未休，甚至于城东头对于“叛军”的屠杀、处理才刚刚开始，县城南面，又有大量的平民汇聚而来，一时间令得这原本还算山明水秀的小县城有了熙熙攘攘的大城景象。

此时聚集过来的平民，大多是来感谢戴梦微活命之恩的，人们送来锦旗、端来匾额、撑起万民伞，以感谢戴梦微对整个天下汉人的恩德。

西城县不大，戴梦微年事已高，能够接见的人也不多，人们便选出年高德劭的宿老为代表，将寄托了心意的感激之物送进去。在南面的城门外，进不去城内的人们便群聚于草坡、山间，拖着孩子，向城内戴府方向遥遥跪拜。

女真西路军在过去一两年的劫掠厮杀中，将不少城池划为了自己的地盘，大量的民夫、匠人、稍有姿色的女子便被关押在这些城池之中，这样做的目的自然是为了北撤时一道带走。而随着西南大战的失利，戴梦微的一笔交易，将这些人的“所有权”拿了回来。这几日里，将他们释放、且能得到一定补贴的消息传遍长江以南的城镇，舆论在有意的控制下已经开始发酵。

女真人这一路杀来，如果一切顺利，能够带回北面的，也不过是数十万的人口，但受兵祸波及的何止这么些人。大量的城池在兵祸肆虐后受汉军控制，汉军又归附了女真人，说是在女真治下也并不为过。女真战事失利，仓惶北归，人是带不走了，但对带不走的人放一把火或者来一次大屠杀，也是极有可能的事情。

这个时候，是年迈的戴梦微戴夫子站出来，与女真谷神当面陈说利害，最终不仅将众人全数保下，甚至于女真人带不走的粮草、物资都不曾被销毁，而是全数移交到了戴梦微的手中。如此一来，众人受到释放之后，甚至还能保留些许物件，重新恢复生活。这样的恩德，在长江以南要说万家生佛，绝不为过，甚至于足以说是圣人所为。

这样的行动当中，固然也有一部分行为的正确与否值得商榷，例如有数以万计的黑旗匪类，虽然同样抗金，但此时被戴梦微算计，成为了交易的筹码，但对于早已在恐惧和窘迫中度过了一年多时间的人们而言，这样的瑕疵微不足道。

人们在惶然与恐惧中固然想过不论是谁打败了女真都是英雄，但此刻被戴梦微救下，顿时便觉得戴梦微此时仍能坚持反对黑旗，不愧是有理有节的大儒、圣人，没错，若非黑旗杀了皇帝，武朝何至于此呢，若因为他们抗住了女真就忘了他们以往的过错，我辈气节何在？

希尹将长江南岸人口、物资、汉军节制权交给戴梦微已有数日，各个军队的将领虽然也多有自己的想法，但在当下，却不免为戴梦微的大手笔所折服。理论上来说，这位手段狠辣，不动声色便翻手为云覆手为雨的老人必然会是长江以南最重要的权利核心之一，也是因此，这最初几日的宣传与安排，大伙儿也都尽心尽力，一波讯息，将这圣人的形象树立起来。

各地的百姓在以往担心着会被屠杀、会被女真人带往北方，待听说西南战事失利，他们并未感到轻松，心中的恐惧反而更甚，此时终于脱离这可怕的阴影，又听说将来甚至会有物资发还，会有官府帮忙恢复民生，内心之中的感情难以言表。与西城县距离较远的地方反应可能迟钝些，但近处两座大城中的居民朝西城县涌来，便将小县城堵得水泄不通。

亦有大量的落魄儒生朝这边聚集，一来感激戴梦微的恩情，二来却想要藉此机会，指点江山、出售胸中所学。

戴梦微往日里名声不彰，此时一番动作，天下皆知，此后自然四方景从，来得早些，说不定得其赏识，还能混个从龙之功。

这些事情才刚刚开始，戴梦微对于民众的聚集也并未阻止。他只是命下方儿郎大开粮仓，又在城外设下粥铺，尽量让过来之人吃上一顿方才离开，在明面上老人每日并不过多的接见外人，只是按照往日里的习惯，于戴家私塾当中每日授课半天，儒者气节、风骨，传于外界，令人心折。

到二十五这天，虽然城东对于当初的“叛乱者”们已经开始动刀杀戮，但县城之中仍旧热闹而安稳，上午时分一场葬礼在戴家的后山进行着，那是为在这次大行动中死去的戴家儿女的安葬，待入土之后，老人便在坟山前方开始讲课，一众戴氏儿女、宗亲跪在附近，恭恭敬敬地听着。

山风清爽，只远处县城东面的天空中飘荡着黑烟，那是叛乱者们的尸体被烧毁时升起的烟尘。两处死亡的景象与氛围奇异地结合在一起，老人也循着这样的情景开始讲述这天下大势，间或提起《论语》中的论述，后又延伸到《道德》，开始讲“兵者，凶器也，圣人不得已而用之”的道理。

众人皆俯首听讲。

这课讲到差不多时，一旁有管事过来，向戴梦微低声转述着一些消息。戴梦微点了点头，让众人自行散去，随后朝庄子那边过去，不多时，他在戴家书房院子里见到了一位轻装而来的大人物，刘光世。

刘光世向戴梦微见礼，戴梦微也回了一礼：“想不到刘公竟亲自前来。”

“此等大事，岂能由下人传讯处理。而且，若不亲自前来，又岂能亲眼见到戴公活人百万，民心归向之盛况。”刘光世语调不高，自然而诚恳，“金国西路军受挫北归，这数百万人性命、辎重粮草之事，若非戴公，再无此等处理办法，戴公高义，再受小侄一拜。”

“刘公言重了。”戴梦微扶住他，“老夫枯朽之身，无力抗敌，不过钻个空子，略尽绵薄之力而已。奇谋不可以久，往后世间动荡，这天下大事，还需刘公这般军人撑起。而今天下实已至万物尽焚、生机难续之境地了，若再无革新之法，便如老朽一般拖个三年、五年，也不过饮鸩止渴而已。”

“戴公所言极是。”刘光世点头，“刘某近年来心忧之事也是如此，遭逢乱世，武盛文衰，为对抗女真，我等不得已依仗那些军法、山匪，可这些人不经文教，粗鄙难言，盘踞一地蚕食万民，从不为生民福祉着想，乱上加乱啊戴公……似戴公这等书香传家又肯为未天下挺身而出者，太少了。”

“刘公谬赞了。”

“戴公当得起。”刘光世恭维一番，看看戴梦微那张不为所动的老脸，叹了口气，“言归正传，戴公，宁立恒从剑阁杀出来了，或还有几日方能抵达汉中……汉中战况如何了，可能看出端倪吗？”

“汉中战场，先前在粘罕的指挥下已乱成一团，前日傍晚希尹赶到汉中城外，昨日已然开战，以先前汉中战况而言，要分出胜负来，恐怕并不容易，秦绍谦的两万精兵虽强，但粘罕、希尹皆为一时雄杰，此战胜负难料……当然，老朽不懂兵事，这番判断恐难入方家之耳，具体如何，刘公当比老朽看得更清楚。”

金国与黑旗第七军的汉中决战，天下为之瞩目，刘光世必然也安排了探子过去，随时传回情报，只是他暗中动身来到西城县，情报的反馈必然不如近处的戴梦微等人迅速。如此说得几句，戴梦微着人将最近传来的情报取来，转手交给刘光世，刘光世便在房间里详细地看着。

时值正午，阳光照在外头的院子里，房间之中却有过堂微风，打扮得宜的下人进来添了一遍茶水，不免用好奇的目光打量了这位威严稳重的客人。

戴家往日虽是世家，家教甚严，但论及层次，终究不过影响附近几个小州县，也就是最近几日的时间里，家主的动作震惊天下，不光与女真谷神达成对等的协议、摆明旗号对抗黑旗，更获得各方拥戴、各方来朝。府中下人虽然得了严令，气度有所提升，但仍旧不免为这几日暗中过来的客人身份而震惊。

这位刘光世刘将军，往日里便是天下数一数二的大将军、大人物，眼下据说又掌握了大片地盘，明面上是为武朝守土，实际上说是割地为王也不为过，但在自家主人面前，他竟然是亲自上门，拜访、商谈。晓事之人震惊之余也与有荣焉。

刘光世详细地看完了戴梦微这边的情报，喝了一口茶水。过去几日时间里，汉中会战局势之激烈，即便粘罕、希尹本人都难以抓住全貌，一些在周围打探的探子查知的消息便更为混乱。过来的途中刘光世便接过一些情报，与刘氏的情报一对照，便知细部的消息全不可靠，只有大致的方向，可以推测一二。

“粘罕、希尹领兵，金国兵力十余万，兼有屠山卫在其中，秦绍谦兵力不过两万，若在往日，说他们能够当面对阵，我都难以相信，但终究……打成这等僵持的烂仗了，秦绍谦……唉……”

刘光世叹了口气，他脑中想起的还是十余年前的秦嗣源、秦绍和、秦绍谦，当初秦嗣源是手腕圆通厉害，能够与蔡京、童贯掰腕子的厉害人物，秦绍和继承了秦嗣源的衣钵，一路飞黄腾达，后来面对粘罕守太原长达一年，也是可敬可佩，但秦绍谦作为秦家二少，除了性格暴烈耿直外并无可圈点之处，却怎样也想不到，秦嗣源、秦绍和死去十余年后，这位走武将路子的秦家子，将粘罕压在了前方打。

一年多以前金国西路军攻荆襄防线，刘光世便在前线督战，对于屠山卫的厉害尤其知根知底。武朝军队内部贪腐横行，关系盘根错节，刘光世这等世家子弟最是明白不过，周君武冒天下之大不韪，得罪了无数人练出一支不许人插手的背嵬军，面对着屠山卫也是败多胜少。刘光世不免叹息，岳飞年轻气盛手段不够圆滑，他时常想，若是同样的资源与信任放在自己身上……荆襄说不定就守住了呢。

当然，这样的事情也只能想想，无法说出来，但也是因此，他明白背嵬军的厉害，也明白屠山卫的厉害。到得这一刻，就难以在具体的情报里，想通秦绍谦的华夏第七军，到底是怎么个厉害法了。

“……华夏军之强大，其根本原因仍在西南宁先生的身上，望远桥七千破三万，阵斩完颜斜保，吓破了粘罕的胆，才有西路军的掉头后撤，而今他杀了拔离速、出剑阁，粘罕也好、希尹也罢，必不想在此时与他对上。粘罕打成乱仗，是无正面决战信心之下的疲兵、拖延之计，但拖延也只是为了决战，希尹既至，必然追求早日完成战斗。秦绍谦用兵猛烈，近乎迂执，恐怕也是正面迎上……”

刘光世分析一番：“戴公所言不错，依刘某看来，这场大战，也将在数日内有个结果……粘罕十万、秦氏两万，心魔不至的情况下，也只能是两败俱伤了，问题在于，打得有多惨烈，又或者选在何时停下而已。”

“刘公以为，会停下来？”

“粘罕、希尹掌十万大军，固然希望一战消灭秦绍谦，但看之前的消息，秦绍谦手下这支军队之强，委实惊天动地。以秦绍谦的想法，恐怕也希望在汉中斩杀粘罕、希尹，但想是这样想，粘罕、希尹何许人也，纵然秦绍谦是完颜阿骨打一般的英雄在世，粘罕却非护步达岗之前的天祚帝……此战已然惨烈异常，以我看来，双方以汉中为战场，纠缠数日，若粘罕、秦绍谦不死，双方徐徐脱战，两败俱伤，当是最可能的结果……其实如今也已经是两败俱伤了，只不过华夏第七军能将粘罕逼到这等程度，这天下，已经可说是无人能敌了。”

都是见过无数大世面的人，刘光世虽然说起华夏第七军无人能敌，但语气仍旧平静，毕竟这天下大势，并非一两支无敌之军可以左右，这天下强弱转换，也常常不是三言两语能够说得清楚。戴梦微面色稍带悲苦，点了点头：“就如京中诸公所言，这华夏军，是刚强易折、不可久守之像，他们就少了许多麻烦了。”

他这语气平淡，微带讥讽，刘光世微微笑笑：“戴公以为如何？”

“老朽未有那般乐观，华夏军如朝日升腾、锐意进取，令人叹服，宁人屠亦与完颜阿骨打一般，堪称一代人杰……只是他道路太过激进，华夏军越强，天下在这番动乱当中也就越久。如今天下动乱十余年，我中原、江南汉人死伤何止千万，华夏军如此激进，要灭儒，这天下没有亿万人的死，恐难平此乱……老朽既知此理，不能不站出来，阻此大难。”

刘光世微感疑惑：“还望戴公详述。”

戴梦微当下便将那日与希尹所言大致复述了一遍，刘光世起身又是一揖：“今日方知大贤在此，与戴公心胸相较，京城衮衮诸公，不过跳梁小丑尔……”

面对着华夏军实质上的崛起，京城吴启梅等人选择的对抗方法，是拼凑理由，说明华夏军对各地大族、世家、割据力量的害处，那些言论固然能蛊惑一部分人，但在刘光世等大势力的面前，吴启梅对于论据的拼凑、对旁人的煽动其实多少就显得巧言令色、软弱无力。只是大敌当前、同仇敌忾，人们自然不会对其作出反驳。

相对而言，此时戴梦微的言辞，以大局大势入手，委实高屋建瓴，充满了说服力。华夏军的一声灭儒，往日里可以当成玩笑话，若真的被实施下来，弑君、灭儒这一系列的动作，天下大乱，是稍有见识者都能看得到的结果。而今华夏军击败女真，这样的结果迫至眼前，戴梦微的话语，等于在最高层次上，定下了反对黑旗军的纲领和出发点。

以刘光世的见识，自然明白，京城的一番言辞，众多大族不过顺水推舟，装作相信，但戴梦微这番说辞传扬出去，各方各地的有见识者，是会真正相信，且会产生使命感的。

他将戴梦微恭维一番，心中已经考虑了众多操作，当下便又向戴梦微坦陈：“不瞒戴公，过去月余时日，眼见金国西路军北撤，华夏军声势坐大，小侄与麾下各方首领也曾有过各种打算，今日过来，便是要向戴公一一坦陈、请教……其实天下动荡至此，我武朝能存下多少东西，也就取决于眼下了……”

他当下将各家串联，过荆襄、复汴梁的计划一一与戴梦微坦白，其中部分参与者，此时也是“效忠”于戴梦微的军阀之一。如今天下局面混乱至此，眼见着黑旗就要坐大，刘戴二人所处的位置都算得上是黑旗的卧榻之侧，联手的理由是极为充分的。

更何况刘光世精通兵事，但对文事上的构架，终究缺乏最专业的构架与眼光，在未来的局面当中，即便能够收复汴梁，他也只能够构架出一言堂，却架构不出相对健康的小朝廷；戴梦微有文事的细致与大局的眼光，但对麾下一众归附的武将约束力仍旧不够，也正好需要合作者的加入与平衡。

刘光世一番坦陈，戴梦微虽然表情不变，但随即也与刘光世吐露了心中所想。往日里武朝糜烂，各种关系盘根错节，以至于文臣武将，都趋于腐朽，到得眼下这一刻，大敌当前，各方联合固然要讲利益，但也到了破而后立的时机，对于各路军阀武将来说，他们刚刚经历了金人与黑旗的阴影，要求不会过多，正是肃清军纪、改革军制、加强管理的时候。

至于文臣体系，眼下旧的框架已乱，也正是趁着机会大兴科举、提拔寒门的时机。历朝历代这样的机会都是开国之时才有，眼下虽然也要拉拢各地大族世家，但空出来的位置很多，强敌在前也容易达成共识，若真能夺回汴梁、重铸秩序，一个充满活力的新武朝是值得期待的。

戴梦微如今民心所向，对于这番变革，也绸缪甚深。刘光世与其一番交流，喜不自胜。此时已至中午，戴梦微令下人准备好了菜肴酒水，两人一面用膳，一面继续交谈，期间刘光世也说到黑旗军的问题：“而今秦家第七军就在汉中，亦有一支三千余人的部队还在附近被围攻。不论汉中战况如何，待女真人退去，以黑旗睚眦必报的习性，恐怕不会与戴公善罢甘休啊，对于此事，戴公可有应对之法么？”

戴梦微只是平静一笑：“若然如此，老夫引颈以待，让他杀去，也好让这天下人看看这华夏军，到底是何等成色。”

他从女真人手上救下“数百万人”，而今声势已经起来，对于华夏军报仇的可能，只是慷慨凛然、视死如归。刘光世连忙摇头：“哎，不可如此，戴公负天下之望，将来这世间诸事，都离不开戴公，戴公绝不可如此意气，此事当从长计议。”

戴梦微道：“便让他来，无妨的。”

两人随后又对联合后的各种细节一一进行了讨论。午时过后是未时，未时三刻，汉中的情报到了。

那到情报的那一瞬间，以戴梦微的城府，也不可抑制地变了脸色，他将那情报确认了两遍，手上微微颤抖，看看传讯过来的斥候，又看看一旁的刘光世，良久才长吸了一口气：“未曾料到，老夫有一天，竟会希望女真人……”

他说到这里，双唇颤动没有说下去，将情报交给了刘光世，刘光世看了一眼，望向那斥候：“……真的吗？”

以时间而论，那斥候来得太快，这种第一手讯息，未经时间确认，出现反转也是极有可能的。那情报倒也算不得什么噩耗，毕竟参战双方，对于他们来说都是敌人，但这样的情报，对于整个天下的意义，委实太过沉重，对于他们的意义，也是沉重而复杂的。

四月二十四，女真西路军与华夏第七军于汉中城外展开决战，当日下午，秦绍谦率领第七军万余主力，于汉中城西十五里外团山附近正面击破粘罕主力部队，粘罕逃向汉中，秦绍谦衔尾追杀，斩粘罕之子完颜设也马于途中，至此讯息发出时，战火烧入汉中，女真西路军十万，已近全面崩溃……

太快了。

刘光世脑中嗡嗡的响，他此时尚不能注意到太多的细节，例如这是数十年来粘罕第一次被杀得如此的狼狈逃窜，例如粘罕的两个儿子，竟都已经被华夏军硬生生的斩杀于阵前，例如女真西路军浩浩荡荡地来，兵败如山的去，天下会变成怎样呢……他脑中暂时只有一句“太快了”，方才的慷慨激昂与半天的谈论，一时间都变得索然无味。

戴梦微的脑子也有些空荡荡的。

院外阳光洒落，有鸟儿在叫，一切似乎都未曾变化，但又彷如在转眼间变了模样。过去、现在、未来，都是新的东西了。

两人在厅堂内沉默，外间下人走动，西城县人群依旧熙熙攘攘，书生们指点议论，县城外磕头的人群依旧满山满谷。天下转变的讯息，正在这世界隐匿的一侧爆开，许许多多的人们还不知道发生的事情……

……

“戴公……”

不知什么时候，刘光世站起来，便要说话……

第九五〇章 有形诸象纷飞远 无声巨梦卷红尘（中）

池塘里的鲤鱼游过安静的山石，园林风景充满底蕴的院落里，沉默的气氛延续了一段时间。

从开着的窗户朝房间里看去，两位白发参差的大人物，在收到讯息之后，都默然了许久。

天下已经落入激烈的混战当中许久了，即便在西城县附近，一场针对黑旗的作战也仍旧在打，汉中的战况激烈，但早晚会落幕，这是毋庸置疑的事情。以戴梦微的话术，在过去几日的授课，谈论天下大势之时，也曾说起过“即便黑旗获胜……”之类的话语，以显示他的先见之明，避免战幕落下之后，他的话语出现漏洞。

但心中想过这样的结果是一回事，它出现的方式和时间，又是另一回事。眼下众人都已将华夏第七军当成满怀仇恨、悍不畏死的凶兽，虽然难以具体想象，但华夏第七军即便面对当面阿骨打起事时的部队亦能不落下风的心理铺垫，许多人心中是有的。

可即便如此，面对着粘罕的十万人以及完颜希尹的援兵，以一天的时间悍然击溃整个女真西路军，这同时打败粘罕与希尹的战果，即便寄托于玄学，也实在难以接受。

粘罕并非战场庸手，他是这天下最善战的武将，而希尹虽然长期处于副手位置，但谷神之名，在更多的崇尚奇谋，崇拜诸葛亮这类军师的武朝儒生面前，恐怕是比粘罕更难缠的存在。他坐镇后方，几次谋划，虽然从未正面对上西南的那位心魔，但隔空的几次出手，都能显出让人折服的大气魄来，他神完气足地赶到战场，却仍旧不能力挽狂澜？无法压倒已在战乱中坚持了四五日的黑旗疲兵？还让秦绍谦正面击溃了粘罕的主力？

过于沉重的现实能给人带来超乎想象的冲击，甚至于那一瞬间，恐怕刘光世、戴梦微心中都闪过了要不干脆跪下的心思。但两人毕竟都是经历了无数大事的人物，戴梦微甚至将至亲的性命都赌在了这一局上，沉吟许久之后，随着面上神色的变幻，他们首先还是选择压下了无法理解的现实，转而考虑面对现实的方法。

“戴公……”

首先出声的刘光世话语稍有些沙哑，他停顿了一下，方才说道：“戴公……这消息一至，天下要变了。”

戴梦微点了点头：“是啊……”

“……汉中会战，混乱难言，对于黑旗取胜的战果，小侄先前也有所推想，但此时此刻，不得不坦诚，昨日便分出胜负，这状况是有些惊人了……前日傍晚希尹至汉中战场，昨日清晨开战，想来粘罕一方必然以为自己占的是上风，因此摆开堂堂之势正面迎战，但这也说明，历战数日、人数还少的黑旗第七军，乃是在正面战场上，且屠山卫战意最强时，硬生生地将其击垮的……其后追杀粘罕，甚至当面杀了设也马，更不必说……”

刘光世在脑中清理着事态，尽量的字斟句酌：“这样的消息，能吓倒你我，也能吓倒他人。眼下传林铺附近尚有黑旗三千人在战，自西城县往东，数以十万计的军队聚集……戴公，黑旗不义，他战力虽强，迟早肆虐天下，但刘某此来，已置生死于度外，只不知戴公的心思，是否仍是如此。”

戴梦微闭上眼睛，旋又睁开，语气平静：“刘公，老夫先前所言，何曾作伪，以大势而论，数年之内，我武朝不敌黑旗，是必然之事，戴某既然敢在这里得罪黑旗，早已置生死于度外，甚至于以大势而论，南面百万人才刚刚脱得樊笼，老夫便被黑旗杀死在西城县，对天下士人之惊醒，反而更大。黑旗要杀，老夫早已做好准备了……”

他神色已完全恢复淡然，此时望着刘光世：“当然，此事空口白言，恐难取信于人，但此后事情发展，刘公看着就是。”

刘光世摆了摆手。

“有戴公此言足矣！戴公既然如此坦诚，刘某也就直话直说。”他举头看了看院外仍旧显得安详的天色，“黑旗既获如此大胜，自此时起，西城县附近，恐也将生变乱。戴公自女真人手中接下十余支部队，但时日未深，心怀鬼胎者不会少。这些人往日降金，将来或许也会顺理成章降了黑旗，至少传林铺的厮杀必然难以继续……众多准备，眼下便要做起来……”

他道：“这十余部队中，戴公能掌握者有几支，相熟的有几支，往日里或许有所沟通、允诺，这一刻恐怕都要重新算起。好在戴公德行深厚，刘某与其中一些队伍的首领也素有交情，你我联手，尽快游说各方，或许还能保局势不乱、大局不失……这其中有几人，月前便曾与刘某串联、筹划，他们对黑旗纵然畏惧，但只要能见你我联手，必然不失大义，譬如袁锦文、侯孝……”

刘光世说到这里，语速加快起来。他虽然一生惜命、败仗甚多，但能够走到这一步，思路能力，自然远超常人。黑旗第七军的这番战绩固然能吓倒许多人，但在这样惨烈的作战中，黑旗本身的损耗也是巨大的，此后必然要经过数年生息。一个戴梦微、一个刘光世，固然无法抗衡黑旗，但一大帮人串联起来，在女真走后图谋中原，却委实是好处遍地令人心动的前景，相对于投靠黑旗，这样的前景，更能吸引人。

毕竟黑旗纵然眼下强大，他刚强易折的可能性，却仍旧是存在的，甚至是很大的。再者，在黑旗击溃女真西路军后投靠过去，且不说对方待不待见、清不清算，只是黑旗森严的军规，在战场上有进无退的绝情，就远超部分大族出身、养尊处优者的承受能力。

眼下投降黑旗，对方趁着大胜时机，一众降兵不过是受其拿捏的微末之人。反倒若是跟随戴、刘取了中原，经营数年，一来日子更为好过，而来数年以后即便黑旗不曾倒下，自己在战场上慷慨一战后再行投降，那样也更受黑旗器重。杀人放火受招安，眼下黑旗盛气凌人，己方没有足够添麻烦的能力，那也是受不了招安的。

对于这些心思，刘光世、戴梦微的掌握何其清楚，只是有些东西口头上自然不能说出来，而眼下只要能以大义说服众人，待到取了中原，厉行改革，徐徐图之，未尝不能将麾下的一帮软蛋剔除出去，重新振作。

此时院外阳光宁静，微风过堂，两人皆知到了最紧迫的关头，当下便尽量开诚布公地亮出底牌。一面紧锣密鼓地商议，一面已经唤来随从，前去各个军队传递消息，先不说汉中战报，只将刘、戴二人决定联手的信息尽快透露给所有人，如此一来，待到汉中战报传开，有人想要两面三刀之时，也能缓上一缓，令其三思而后行。

阳光下，传递消息的骑士穿过了人群熙攘的县城街市，焦灼的气息正在祥和的氛围下发酵。待到申时二刻，有斥候从城外进来，通报东面某处军营似有异动的讯息。

刘光世坐着马车出城，穿过跪拜、谈笑的人群，他要以最快的速度游说各方，为戴梦微稳定事态，但从大方向上来说，这一次的行程他是占了便宜的，因为黑旗战胜，西城县首当其冲，戴梦微是最为迫切需要解围的当事人，他于军中的底牌在哪里，真正掌握了的部队是哪几支，在这等情况下是不能藏私的。也就是说戴梦微真正给他交了底，他对于各方势力的串联与控制，却可以有所保留。

有此一事，将来即便复汴梁，重建朝廷不得不倚重这位老人，他在朝堂中的地位与对朝堂的掌控，也要高于对方。

马车速度加快，他在脑海中不停地盘算着这次的得失，筹谋接下来的计划，随后雷厉风行地投入到他擅长的“战场”中去。

这一刻，火焰与动乱似乎正从西城县的地底燃烧起来。大部分人还不知其扩散的形迹。

***************

接到汉中会战结果的时候，宁毅在山头上站着，沉默了许久。

这已经是四月二十六的上午了，由于行军时消息传递的不畅，往南传讯的第一波斥候在昨晚错过了北行的华夏军，应该已经赶到了剑阁，第二波传讯的士兵找到了宁毅带领的部队，传来的已经是相对详细的讯息。

这时候风卷浮云走，远处看起来随时可能下雨，山坡上是奔跑行军的华夏军部队——离开昭化后这支两千余人的精锐部队以每天六十里以上的速度行军，实际上还保持了在沿途作战的体力余裕，毕竟粘罕希尹皆是不容小觑之敌，很难确定他们会不会孤注一掷在途中对宁毅进行截击，反转胜局。

昭化至汉中直线距离两百六十余里，道路距离超过四百，宁毅与渠正言在二十三这天离开昭化，理论上来说以最快速度赶到恐怕也要到二十九以后了——如果非得玩命当然可以更快，例如一天一百二十里以上的强行军，这两千多人也不是做不到，但在热兵器普及之前，这样的行军强度赶到战场也是白给，没什么意义。

秦绍谦率领第七军从四月十九开战，第一轮的战况就激烈到白热化，宁毅与渠正言的北上更多的像是尽人事听天命，许多的心理准备，早先就已经做下。

无论胜负，都是有可能的。

但消息的确认，一如既往的还是能给人以巨大的冲击。宁毅站在山间，被那巨大的情绪所笼罩，他的习武锻炼多年未断，奔跑行军不在话下，但此时却也像是失去了力量，任由心情被那情绪所支配，怔怔地站了许久。

作为胜利者，享受这一刻甚至沉溺这一刻，都属于正当的权利。从女真南下的第一刻起，已经过去十多年了，那时候宁忌才刚刚出生，他要北上，包括檀儿在内的家人都在阻止，他一生纵然接触了许多事情，但对于兵事、战争终究力有未逮，世事涛涛而来，不过硬着头皮而上。

辗转十多年后，终于击溃了粘罕与希尹。

汉中城外斩杀设也马后，一众女真将领护着粘罕往汉中逃亡，唯一还有战力的希尹于汉中内外构筑防线、调动船队，预备逃亡，追杀的军队一路杀入汉中，当晚女真人的反抗几乎点亮半座城池，但大量破胆的女真部队也是拼命奔逃。希尹等人放弃顽抗，护送粘罕以及部分主力上船东进，只留下少量部队尽可能地集结溃兵逃窜。

整个汉中战场上，溃败流窜的金国部队足有数万人，华夏军迫降了一些，但对于大部分，终究放弃了追赶和歼灭。事实上在这场惨烈的大战当中，华夏第七军的牺牲人数已经超过三分之一，在混乱中脱队走散的也不少，具体的数字还在统计，至于轻重伤员在二十五这天还没有计数的可能。

粘罕走后，第七军也已经无力追赶。

战况的惨烈在小小的纸张上无从细述。

渠正言从一旁走过来，宁毅将情报交给他，渠正言看完之后几乎是下意识地挥了挥拳头，随后也站在那儿发愣了片刻，方才看向宁毅：“也是……先前有所预料的事情，此战过后……”

“死的人太多了……”宁毅道。

对于宁毅这句话，渠正言有点接不下去，战争自然会有伤亡，第七军以不满两万人的状态击溃粘罕、希尹十万大军，斩杀无算，付出这样的代价固然残酷，但若这样的代价都不付出，未免就有些太过天真了。他想到这里，听得宁毅又说了一句：“……该死的不死。”这才明白他是想到了其他的一些人，至于是哪一位，此时倒也不必多猜。

当下道：“要不要让队伍停下来、歇一歇，告诉他们这个消息？”

宁毅摇了摇头。

“继续走，就当拉练。”

他这话说完，便也小跑着奔向前方。旗帜飘扬，长长的队伍穿山过岭。远处的天空中云层翻滚，似会下雨，但这一刻是晴天，阳光从天的那头照射下来。

如此，队伍又在阴云与风雨中前行了几日，至四月二十九这天，宁毅抵达汉中附近，越过山坡时，秦绍谦领着人从那边迎过来，他仍旧独眼，一身绷带，伤势尚未痊愈，头发也乱糟糟的，只是伤药的气息中笑容豪迈，伸出未受伤的右手迎向宁毅。

“我们胜了。觉得怎么样？”

“除了帅气没什么好说的。”

宁毅的话语中带着叹息，两人相互拥抱。过得一阵，秦绍谦伸手抹了抹眼睛，才搭着他的肩膀，一行人朝着不远处的军营走去。

胜利的锣鼓声，已经响了起来。

……

抵达的第一时间，宁毅去看了伤兵营中的伤员，随后是开会，对于战况的汇总、陈述，对于汉中、乃至于附近数百里状况的汇总、陈述。半个天下连续数日的状况堆积在一起，这第一轮的汇报乱糟糟的，紧凑无已。

宁毅开了大半天的会，对于整个局势从宏观上了解了一遍，脑子也有些疲倦。临近傍晚，他在军营外的山腰上坐下，夕阳尚未变红，近处是军营，不远处是汉中，战乱厮杀的痕迹实际上已经在眼前褪去，伤者卧于营地当中，牺牲者已经永永远远的见不到了，这才过去几天呢。这样的认知让人伤感。宁毅只能想象，自己所在的位置，几日之前还曾经历过无比激烈的冲杀。

秦绍谦从一旁上来了，挥开了随从，站在一旁：“打了大胜仗，还是该喜庆一些。”

“死的人太多了，原本该活下来的，即便不打汉中这一场……”

“没有这一场，他们一生难受……第七军这两万人，练兵之法本就极端，他们心血都被压榨出来，为了这场大战而活，为了报仇活着，西南大战之后，固然已经向天下证明了华夏军的强大，但没有这一场，第七军的两万人，是活不下去的，他们可能会变成恶鬼，扰乱天下秩序。有了这场大胜，幸存下来的，或许能好好活了……”

秦绍谦如此说着，沉默片刻，拍了拍宁毅的肩膀：“这些事情何必我说，你心里都清楚明白。另外，粘罕与希尹之所以愿意展开决战，就是因为你暂时无法赶到汉中，你来了他们就走，你不来才有得打，所以无论如何，这都是必须由第七军独立完成的战斗，如今这个结果，非常好了，我很欣慰。父兄在天有灵，也会觉得欣慰的。”

宁毅沉默着，到得此时笑了笑：“老秦若在天有灵，怕不是要跟我打起来。”

“那又怎么样，你都天下无敌了，他打不过你。”

“你说的也是。”

宁毅如此回答，秦绍谦在一旁坐了下来，一如许多年前的八月十五，宗望与郭药师杀过来，秦绍谦欲领兵迎敌前，他们在那处草坡上坐下，前方彤红的夕阳。这一天是振兴元年的四月二十九。

不远处的军营里，有士兵的歌声传出。两人听了一阵，秦绍谦开了口：

“接下来怎么样……弄个皇帝当当？”

一切皆已触手可及。

第九五一章 有形诸象纷飞远 无声巨梦卷红尘（下）

“接下来怎么样……弄个皇帝当当？”

夕阳就要下来了，草坡之上，秦绍谦开了口，这话语显得随意，但自然也有着不同寻常的意味。无论是谁，能够用轻描淡写的语气谈论关于皇帝的话题，本身就包含不同寻常的意味在其中。

宁毅看着前方的军营，没有看他。过了一阵，方才开口说话：“你知道……这世界上最完美的状态是什么时候吗？”

“嗯？”

“我小的时候啊，特别喜欢把一件事做完以后的感觉。比如看完了一本书，你知道看完了就可以休息了，洗个碗，洗完了就什么都不用做，你满足了世界的期待，而且全身空荡荡的，长大以后我也追求这样的感觉，追求什么事情做完了，休息一下。但慢慢的，你就发现，事情怎么样都做不完……”

宁毅语气慨叹，秦绍谦蹙眉，随后道：“但是……你一开始是入赘的……”

宁毅沉默片刻：“……打个比方嘛。”

秦绍谦点头：“哦。”

“……从女真人第一次南下到现在，十多年了，好不容易打了一场胜仗。我们牺牲巨大，联系到这十多年来的牺牲，更加让人感叹，从这里往前走，还会有无数的事情无数的麻烦，但至少，眼前的这一刻是完美的，我们相信过去的牺牲都有它的意义，相信未来会有无限的希望。这种纯粹的感动，人一辈子大概也只能有几次而已，你看太阳落下来……秦老二你打败宗翰是哪一天来着？”

注意到宁毅转过来的眼神，秦绍谦摸了摸下巴，不看他：“二十四……”

“二十四……今天是二十九……”宁毅点头，“五天的时间了，秦老二你庆祝了胜利，送别了战友，该笑的笑了，该哭的哭了，你还满天下的发帖子装逼，嘚瑟了一圈……我今天才到，看了伤员，开一天会，脑子还是坏的，坐在这里看太阳落下来……我想过很多遍了，我得唱歌，就是那个滚滚长江都是水，记得吧……”

“嗯，我爹死的时候你叫人唱的那个。”

“没错。”宁毅朝着夕阳举起手，“滚滚长江东逝水，浪花淘尽英雄……是非……成败……转头空嗡嗡嗡嗡……青山依旧在，几度夕阳红……”

他看着秦绍谦，秦绍谦将目光转向一边，过得片刻，他伸手鼓掌，宁毅抓起地上的土疙瘩就朝他头上扔过去了。

原本严肃的场景变成两位大人物拿着土块的互掷，不远处随行的亲卫看得都有些无奈，不知道该不该上去帮忙。扔到第三下时，由于宁毅不小心抓起了地上的稀泥扔到秦绍谦的脸上，两人只好走到一旁的溪水边去洗手洗脸。秦绍谦拍打着大衣上的灰尘：“行了，过两天再聊行了吧。”

宁毅摇了摇头：“不用了，是时候聊一下……”随后又补充一句，“反正气氛都被你破坏掉了。”

“矫情。”

“直男。”

两人随口说着，朝一旁山坡上缓缓而行。宁毅想了片刻，这次倒是首先开口。

“我们的问题本来就很严重，人手稀缺，后备不足，西南那边这一仗打下来，储备力量已经见底了，汉中这边又去了一半，能够承载华夏政治理念，放出去用的吏员、老师之类的人才，都已经少之又少，你这边又不小心把汉中打下来了，往南多了千里之地，我是巧妇难为无米之炊，刚才也正在发愁……”

秦绍谦笑了笑：“以今日华夏军的战绩，登高一呼，四方景从，人才不就过来了。”

宁毅摇头：“问题在于太快了，华夏军是贫寒乍富，这一下周围的穷亲戚都要上门，这里头多数是投机者，少部分真正有见识、有政治理念的，都是儒家那一块出来的，他们的理念，也都建立在过往儒家君权的基础上。以往在华夏军，我可以慢慢讨论慢慢影响，现在不行了，这么大的地方，到处都是空位，不可能不用人吧，现在一用，就会是别人的人……要焦头烂额一段时间了……”

“咱们刚才在说的是当皇帝的事吧。”秦绍谦微微蹙眉提醒道。

“看我开会开死他们……”宁毅口中喃喃念叨，此时摆了摆手，“当皇帝这件事不重要，这么大的地方，这么大的变革，民众的辨别能力又没有上来，几十上百年的时间内，不管怎么玩都一定只能集权，当家人就是当家人，无非改个名字，总统首相议长主席……我们之前就聊过了，决定一个体制面貌的关键，往往不在于老大叫什么，而在于接班人怎么选。”

“……宁曦的太子位置，就这样没有了……”秦绍谦感叹一句。

宁毅笑道：“兄弟一场，你喜欢的话，这第一个皇帝，可以你来当嘛。”

爬上山坡，秦绍谦蹙着眉头，看了宁毅一眼，过得片刻才道：“你这样聊天很吓人哪。”

“你要是能不辞辛劳干几年，然后就退下来，不失为一个好榜样。其实从世袭回到禅让，开千年未有之新局面，我能信任的人也不多。”宁毅说到这里，失笑，“当然如果有人不下来，可能就得见见西瓜的刀了，我未必能压得住她。”

宁、秦二人从合作弑君开始一路走来，也已经十余年的历程，期间关于各种理念、想法、未来也已经聊过许多遍，有些话语便不必赘述。秦绍谦想起西瓜在这些理念上的激进，此时便笑了起来，随后才肃容道：“那说到底，你打算换个什么称呼？”

宁毅沉默片刻：“……政治方面，走人民代表大会那条路，你觉得如何？”

“这个你说了算，我没有意见……不过，早些年聊过之后，我也跟其他一些人提起过你的几个想法，大多觉得，如果没有杀皇帝，原本你提的君主立宪、虚君以治，会更加平稳一些。”

“恰恰相反。”宁毅的话语沉下来，“体制上，大部分套用原来的规则，让皇帝往后退，从此让真正的掌权者以能者居之，听起来很漂亮，实际上过于理想化，没有太多操作的可能。道理在于我们这片地方君权思维深入人心，不过十几年的战乱，我们就说以后都不用皇帝掌权了，一时可行，只要稍微出来个有野心的帝王，登高一呼，立刻就是复辟，归根结底，我们的大部分群众，是期待明君的。”

“嗯。”秦绍谦点点头，“那你之前说起过的，两党甚至多党执政的玩法呢？其实十多年前，刚刚弑君造反时，你对这一套，听得出来是有些喜欢的，这种制度可以保证政权的平稳过渡，或许真能实现千秋百代的大帝国也说不定。今天是……确定不用它了？”

“……各方面的条件都还不够啊。”宁毅摇了摇头，“多党玩法，最能体现古往今来人权上的一个本质规律，也就是权利等同于责任，而且责任是权利的前提，从奴隶社会到封建，归根结底都是越来越能负责任的民众，把责任抢在肩膀上扛着，然后就多获得了一点权利的体现。我们今天成立一个体系，也会诞生特权，归根结底，你只要抗的责任多，你的权利就一定大。”

“……一旦实行多党玩法，最大程度放权，那就要求民众必须由参与到政治里来玩的素质。以前是皇帝要做的决定，今天全都给大家做，那么有好几个必要的体系，都要建立起来。第一健康的新闻体系必须有，国家发生了什么事，百姓得知道。不光要知道，而且时效性也要保证，那么这么大的一个国家，信息的传播，必须要有决定性的突破，千里之外发生的事情，这边立刻就要知道……”

两人缓缓前行，宁毅说到这里，秦绍谦朝这边望来一眼：“你在格物研究院里让人研究的那个……”

“那个还早。”宁毅笑了笑：“……就算解决了新闻和信息的问题，民众对于事物的衡量是一个硬性的要求，千里之外发生的事情，我们怎么看待，怎么处理，你得有个正经的态度，有个相对正确的方法。我们社会的思维核心以情理法为基础，多的是看见杀头就叫好的人，那就一定玩不起来，体系就算架起来，没多久也一定会崩。这些事情以前倒也大概聊到过。”

“很多年前你倒是说过，体系架起来，会让一部分人开始想事情。”

“会有促进。”宁毅点头，“但我们这个社会，如果要够到那个标准，要的是革命……彻底的革命。”

两人在小小的山头上站着，看着远处的天边被夕阳染红了，像是一场大火。宁毅道：“接下来半年时间，西南开会，要讨论的都是这些，我这里提前跟你交底，有什么想法，你也尽管说。”

秦绍谦看着那夕阳：“十多年前呢，杀了皇帝以后，在去小苍河的路上，你第一次跟我、跟陈凡他们说起这些事情，这十多年里又有许多次说起来，有个东西我印象很深……十多年前你第一次说起这件事的时候，最是慷慨激昂，我与陈凡他们，听得也最是激动，但接下来一次一次，你都最为这些事情皱眉、发愁，顾虑也越来越多……”

“但也因为这样，我和陈凡说，你是真正的，想把这件事情做成……”他笑了笑，也顿了顿，“弑君十几年，大家是跟着你一路走到这里的。老实说，你的想法，有时候会让人跟不上来，但总的来说，走到今天你都是对的。接下来的事……我说不上来，十多年前你跟我们说的时候，我就说，那真是好事情，让人人有书读，让人懂事，让人能把握自己的这条命……但你的顾虑非常多，有些时候，其实我们是不太能看得到这些顾虑，也不是很清楚你的顾虑从何而起，老牛头陈善均那些人，你让他们分出去了，西瓜的一些想法，你压住不让她动，对于人人平等的理念，我们原本以为你会大规模推出去，你一开始似乎也说过要通过几场大的动作来推进它们，但至今还没有……其实我们多少还是觉得乐观的。当然，重要的是，你心中有数，接下来，还是以你为主。”

秦绍谦的一番说话，既是表态，也是鼓励。其实虽然走的是武将路线，但秦家世代为文，秦绍谦小时候自然也饱读诗书、受到过秦嗣源的亲自教导，对于宁毅所说的许多东西，他都能够理解。远处的云霞烧荡得愈发彤红，宁毅点了点头，沉默了许久。

“其实啊，说句不好听的，这场动乱，持续的时间太短了……”

“嗯？”秦绍谦蹙眉。

宁毅的目光复杂：“十多年的动乱，千万人的死，是非常重大的一件事，但从宏观上来说，这十多年的时间，很难论证君主制度的落后和不必要，因为从事实上来说，它确实就是高度成熟的而且经过了论证的唯一道路。天下成千上万的人，可以接受换几个皇帝，但很难想象没有皇帝的状态，一旦到政权交替，野心家们还是会涌出来的。”

“那……要多少年才够啊？”

“也许是一场上百年的变乱，大家不断地找路、不断地碰壁，用无数的血的事实证明了过往的道路不通的时候，才会有新的道路走出来……”

秦绍谦的独眼之中微带迷惘，过得一阵，他伸出手指揉了揉眼罩旁边的位置，眯着眼睛：“……我们毕竟没有这百年的变乱啊，你说得好像看见过一样……你又没见过变乱一百年是什么样子。”

宁毅笑起来：“是啊，没有见过。”

“只有十几年，已经很苦了，你这脑袋瓜子不知道在想些什么……”

秦绍谦失笑，此时的山头上有风吹过来，两人找了附近的大石头上坐下。十多年来，对于宁毅偶尔冒出的一些想法，秦绍谦是无法理解的，有时候他会表现得很有前瞻性，有时候则生硬冷酷得令人咋舌。眼下便是这样的状况了，百年的动乱，不断找路还不断碰壁，君王的制度再也不可用，而后让整个世道的所有人都认同某些新的观念，那会是怎样的动乱呢？汉家历史上也有几次大的动乱，最后不也都由君主制度解决了么。

他听见宁毅的声音响起来：“没有上百年的动乱来论证，是一件坏事，当然也是件好事……所以到今天，我打算走另外一条路，来逼着一些想法的出现。这是十多年前埋下的另外一条路，现在看起来，倒是更加清楚一些了。”

他道：“格物和资本，是最强大的一条轴线，一方面，发展格物，促进各种新事物的出现，以新的商业体系、资本体系碾碎旧的商业体系，以契约精神保障资本的扩大，同时以契约精神冲击情理法的框架……”

秦绍谦眨了眨眼睛，有些迷惘。

宁毅继续说着：“资本不是一个好东西，当我们让它在契约框架下无限制扩张，慢慢的，为了让作坊扩张，让利润增加，商人体系会开始冲击旧有的土地制度，为了让作坊里的工人满员，它们会以各种各样的手法让农民破产，为了让利润增加，它们会以各种办法让工人加班，少给工资，剥削他们，那个时候，大家就要开始打起来。”

宁毅的话语冷酷异常，似乎在说着未来的前景，以至于秦绍谦此时都皱起了眉头。那话语继续下去。

“我们今天告诉大家人人平等，他们不知道什么叫做平等，也不知道怎么利用平等，等到资本开始吃人的时候，他们会想起还有人权、还有平等的这把刀，他们会开始呼喊这样的口号，会开始上街，会游行、会暴动，只有当他们真正的为了这种利益站出来，他们才真正懂得什么叫做人权。那个时候，我们保护他们，我们促进他们，平等和权利，才会真正在他们的心里生根。”

“……”

“我们没有一百年的动乱和无法抵抗的敌人，那就只好用资本的暴虐，来论证民主的温情。你说不知道我为什么不把那些想法推出去，一是这十多年都被事情推着走，没有好的时机，二是推出去也没用，被施舍的权利不是权利，想要捍卫自己的权利，他们一定要站队、要表态、要珍惜……那么前期我们促进商业和资本的发展，后期我们引导他们的诉求，我们接下来的几十年，也许完成这一件事，也就够了。”

“……这是我能想到的，能让民主和权利在人们心里生根的，唯一可能的路……”

“……至于其余的，甚至于包括谁当老大，什么玩法在内的，都是等而下之的问题……”

两道身影在石头上坐着，聊天的语调也并不高。山岚吹动流云，红霞漫卷，朝着这片大地上席卷过来。

********************

两人在那山头上，随后又聊了许久许久，直到天光终于被西面的群山吞没，夜空中浮动了星辰，两人回到军营吃饭，还一直在聊、在议论。他们在饭堂里点了灯烛，如此说了半晚，秦绍谦上了个厕所回来时，方才拿了一份情报，说起戴梦微的事，但随后倒是被宁毅说出的另一件事吓了一跳。

四月末，大战初定，夏日的气息渐渐的明朗，就在宁毅与秦绍谦聊起此后数十乃至上百年规划和想法的时候，无数的存在，也已经在这样的背景下骚动起来了……

第九五二章 万物骤静心难解 人事不安成愚乱（上）

时间回到几天之前。

华夏第七军于四月二十四这天下午斩杀完颜设也马，正式击溃完颜宗翰的军队本阵，但由于战阵的复杂，希尹振作军队守住汉中城内通路，真正宣告撤离，也已经到了二十五这天的早上。

汉中会战结束的消息，随后传向各处。位于西城县的戴梦微、刘光世等人接到讯息，是在这一日的下午。他们随后开始行动，串联各处稳定局势，这个时候，位于西城县附近的军队各部，也或早或晚地得知了事态的走向。

宗翰与希尹联合起来的十万大军扑向华夏第七军，而后被第七军两万人击溃，宗翰甚至再度被杀了一个儿子的消息，给汉江南岸的众人带来了巨大的、奇异的心理冲击。在某种程度上来说，俨如一个魔幻世界的降临。

大部分势力的掌权者们在接到消息第一时间的反应都显得悄无声息，随后便命令手下确认这消息的准确与否。

对于戴梦微一系原本就未经整合的力量来说，混乱的因子已经在酝酿。但戴梦微的动作迅速，尤其是在更有威望的刘光世的背书下，他们迅速地联络了附近大部分势力的领头人，稳定事态，并达成初步的共识。

华夏第七军在汉中战场上的表现尽管强势，但整支军队的前景其实未必明朗。刘光世、戴梦微等人将之前商议的后续计划抛出，对于能掌握者，自然是希望他们能够加入同盟，共同进退，但即便心有疑虑，也希望对方念在过去的交情，不必直接翻脸。毕竟此时能在这边的军队，谁的力量都称不上一枝独秀，就算带着不同的打算，做人留一线，日后也好再相见。

这样的游说暂时压下了可能出现的混乱状况，但在两个尖锐的关键点上，局面在此后便已无法掌握：

其一是传林铺方面对齐新翰、王斋南的围攻，自二十六开始，便已经无力为继。参与围攻者大都已经开始出工不出力，有的甚至还派出了使者入内，悄悄地与齐新翰等人商量反正事宜。由于变化过于迅速，以至于被围困在山城中，一时间难以确认消息的齐新翰、王斋南等人在最初也是惊疑不定，生怕轻信谣言，又中了完颜希尹的算计。

第二个关键点则在于西城县以东的俘虏。这些汉军部队原本被戴梦微等人的登高一呼所触动，开始反正抗金，随后又被转手出卖给完颜希尹，被俘虏在西城县外的士兵约有五万之众。对这五万余人戴梦微向希尹承诺抽三杀一，但由于事态的变化太过迅速，也由于戴梦微对于麾下势力仍在消化过程当中，对于承诺好的屠杀有所拖延，待到汉中的消息传来，即便是认同戴、刘理念的部分领头人也开始力阻这场屠杀的继续——当然，由于宗翰希尹已然战败，对于这件事情的拖延，戴梦微方面也是顺水推舟而后心怀庆幸的。

到得二十七这天，确定了消息的齐新翰、王斋南在稍作休整后将部队推向西城县，万余部队在这日夜晚抵达县城外的郊野，被大量聚集的民众阻隔于城外。

二十七日晚、二十八日凌晨，大量的人员或公开或隐蔽地进出华夏军营地。

这其中公开者乃是附近聚集民众中的宿老、乡贤，他们为戴梦微而来，认为虽然双方理念有差，但戴梦微于这一片地方活人百万，这些老人或是以命相胁，或是宣以大义，以此劝阻齐、王等人不可对西城县开战。

至于隐蔽而来者，则是附近试图反正又或是试图在反正前探探口风的各支力量。乱世难活人，女真越过汉江肆虐一番之后，这片土地上的“军队”数量其实是大规模增加的，一是各路力量都开始不顾一切的抓壮丁，二是随着国破家亡，若能当兵欺负别人，总好过不当兵被人欺负。希尹移交给戴梦微的军队数量数以十万计，士兵早已疲惫，但将领在大鱼吃小鱼的掠夺过程中或多或少养成了土匪或者投机的习气，他们有自己的诉求，希望能受到“招安”，对于这样的想法，齐新翰自然不可能给予任何回应。

二十八，戴梦微出城与齐新翰、王斋南相见，背后是漫山遍野的百姓，他在两军阵前慷慨激昂，痛陈华夏军必然为祸世间的理论，他自知西城县难以对抗华夏军的力量，但纵然如此，也绝不会放弃抵抗，并且放出宣言，有良知的百姓也绝不会放弃抵抗，让华夏军“尽管屠杀过来”。

几名将领与戴梦微站在了一起，同时西城县外漫山遍野的百姓也在戴家人的发动下一起发出呼喊，让华夏军只管“杀过来”。

此时有数支大小不一的汉军部队做出了无条件反正、归附华夏军的立场，但大部分势力仍在保持观望。王斋南脾气火爆，试图直接领兵杀入西城县，宰了戴梦微一家，但齐新翰无法做下这样的决策，只能命人将这一讯息传往汉中前敌指挥部。

同样在二十八日傍晚，沿汉水往襄樊东撤的女真西路军船队越过了西城县。

从二十余万无敌大军的浩荡南下，到区区几万人的仓皇东撤，这一刻，女真人的撤离船队与这一边的三千华夏军几乎是隔河相望，但女真部队已经没有了进攻过来的心气。

没有多少人知道的是，也是在这一天傍晚，了解了西城县局势后的完颜希尹曾以小小的船队隐蔽地靠近汉江南岸，于西城县外悄然地约见了戴梦微。

希尹与戴梦微的上一次见面只在十余日前，当时希尹惊讶于戴梦微的用心狠毒，但对于戴所行之事，恐怕既不认同、也难以理解，但到得眼下，相同的利益与已然变化的局势令得他们不得不再进行新一次的碰面了。

这一次的见面是在河边的小树林里，惨淡的夕阳透过树隙落下来，希尹下了船，并不多走，上午时分才与齐新翰等人做了对峙、慷慨陈词的戴梦微环拱双手，依旧面容悲苦、神色苍老。相互行礼之后，他便向希尹坦陈，先前的承诺，对于俘虏的抽三杀一，眼下已经无法进行了。

希尹摆摆手，并不介意。他让戴梦微杀人，不过为了确定其立场，要其纳的投名状，眼下既然确定了戴梦微与华夏军的对立，投名状便无所谓了。并且从宏观上来看，在金国最强的武装力量都被华夏军击垮的情况下，南面的汉人军队在华夏军面前已经形同虚设，但反倒是戴梦微这种力量看来不强，却高举大义旗帜，不畏生死之辈最能给华夏军造成麻烦。

“戴公既掌大义之名，滥杀之事能免则免，这也是我今日要向戴公建议的。西城县五万人，此后戴公即便归还华夏军，我这边，也能够理解，戴公只管放手施为便是。”

戴梦微拱手：“谢谷神谅解。”

希尹缓步前行：“戴公是聪明人，汉中之战结果已定，西路军要回去了。我今日冒险前来，所为何事，想必戴公心里清楚。今日阵前对峙，让我看到了戴公对抗黑旗军之决心，只是……不知道若黑旗军不顾一切，非要荡平西城，戴公又能有多少应对之法。”

戴梦微的双手笼在袖子里：“黑旗势大，自中原到江南，已无人可敌。今日老朽着人煽动民众，在阵前呼喊，但若宁立恒真的拿出决心，要杀过来，他们是不会真的挡在前头的，那么人为刀俎我为鱼肉，老朽除死之外，难有其它结果。”

“那戴公便只是寄望于宁毅的慈悲了。”

“敌强我弱，互为比邻，天下局势已至于此，老朽又能有多少选择的余地？只是无论老朽是生是死，黑旗的问题都不可解。他今日不杀老朽，老朽自然继续与其为敌，他今日杀了进来，那些呼喊之人固然不会挡在老朽身前，但屠杀过后，他们自然会将黑旗的暴虐加以宣扬，另外，江南各家，也必不会放弃这等事迹的传扬，从刘光世到吴启梅，自肖征到裘文路，又有哪一个是省油的灯。”

希尹偏头看过来：“只是在黑旗的战力面前，这些吆喝，又有何用？”

戴梦微并未犹豫：“武朝与金人之战，是国战，许多时候，你死我活也就是了。但黑旗与武朝之战，是理念之争，今日宁毅若不顾一切，想要扫平中原与江南，未必没有可能，然而扫平之后，用于治理者，终究还是汉人，并且也都得是读了书的汉人。这些空位无一日可以缺人，而且第一批上去的，就能决定后来者会是什么样子。宁毅若不要人心，固然无人可以从外头击垮它，但其内里必将迅速崩解消亡。他今日若以杀得武朝，明日到他手上的，就只会是一个命令都出不了京城的空壳子，那过不了几年，我武朝倒是能回来了。”

戴梦微的话语平静之中总像是带着一股不祥的阴气，但其中的道理却往往让人难以反驳，希尹皱了皱眉，低喃道：“借尸还魂……”

“谷神此等形容，其实倒也算不得错。”戴梦微拱手，坦然应下了这四字形容，“也是因此，老朽此次活下来的机会，或许是不小的，而只要黑旗此次不杀老朽，老朽与武朝众人手中，便有了大义名分这把足以对抗黑旗的武器。此后众多言语争端，老朽不一定是输家。”

戴梦微顿了顿：“谷神今日既然过来，自然也是看懂了这些事情的，老朽不必聒噪了。”

希尹将目光望向北面的江水：“我与大帅此次北归，金国要经历一次大动乱，十年之内，我大金无力难顾了，这对你们来说，不知道算是好消息还是坏消息……武朝之事，将来就要在你们之间决出个胜负来。”

戴梦微点头：“以武力而言，面对黑旗，天下再难有人看见一丝希望，但以底蕴而言，将来这天下之乱，仍旧难以预料。”

“在戴公这等聪明人面前无需遮掩，当今局面，谁能变成黑旗的麻烦，我大金都乐见其成。当初北撤，我说江南的一切都可以留于戴公支配，但如今看来，这些东西对于戴公的助益有限。而今黑旗兵强马壮，格物理念走在天下之先，但在物资方面，仍旧是我大金实力雄厚，并且在格物之学上，这天下唯一有可能跟上黑旗者，也非我金国大造院莫属……戴公此次若然无事，要与黑旗相抗，我方有许多东西，都能派上用场。”

“谷神好算计啊……”两人缓步前行中，戴梦微沉默了半晌，“只是我方以大义为名，与黑旗相争，私下里却与大金做着交易，拿着谷神的支援。即便将来有一天，我方真有可能击垮黑旗，最后的命脉，也只系于金国谷神等人的一念之间。这轮交易做起来，我方就输得太多了。”

希尹笑了笑：“戴公果然明察秋毫……那也没有关系，有些交易会留下手尾，有些交易可以避免，今日我既然来了，戴公要什么、怎么要，都可以开口，能不能做，我们细细商议无妨……”

戴梦微便也点头：“谷神既然如此慷慨，那……我想先与谷神，聊聊汴梁……”

片刻，夕阳下的江畔，传出了希尹的大笑之声，这笑声豪迈、赞许、讥诮、复杂……两人此后又在江畔聊了许多的事情。

这一刻，戴梦微与完颜希尹的商谈与交易，无人知晓，只是在数日之后，同盟中的刘光世便发出了“这老小子真有一套”的感慨。

二十八日夜戴梦微完成与希尹的商谈，二十九，宁毅抵达汉中，到得二十九日深夜，宁毅、秦绍谦两人商量了许多事情，秦绍谦才将西城县的状况与请示拿出来，这原本是第一时间需要商量的重要事情，但眼下事情太多，才被稍稍押后。

“……要说到空手套白狼，我是真的佩服这姓戴的，而且他还慷慨激昂，至少表现得不怕死……我很好奇，刀架在脖子上的时候，这老东西会是个什么表情。”

两人在饭堂里聊了一晚上，此时出了门，在星光下的军营里散步，说到戴梦微，秦绍谦也不由得感叹和佩服。

宁毅看过了齐新翰请示的事情。

“对于想要投降的军队，杀人放火受招安，是不行的，我们可以接受无条件投降者的反正，只要投降，接下来不论是改编、重整还是解散，我们说了算。但考虑到这些士兵多半是被抓来的壮丁，对于战争也已经厌恶，我们可以保证，无大恶、命案在身者，既往不咎，可以回去种田，同样可以以这样的方针，游说和招降各方……当然，有能力者、愿意接受改造者，可以留下来，但必须接受改造，对这种改造不用说得太明白，想讲价的，不必多谈。”

秦绍谦点了点头：“这样可以，其实算起来几十万、甚至上百万的军队，但说白了，就是壮丁，也是女真肆虐搅出来的问题。汉中之战的消息传开，我看一个月内，这大半的‘军队’，都要解体。我们出一个说法，是很必要……不过老戴怎么办？让他得趁，有点没面子啊。”

“有些时候，我觉得，还是要承认理想主义者的存在。”

“嗯？”

“我们就当老戴真的是使命感驱使，不畏生死的儒家楷模，我觉得也没什么关系。”宁毅笑了笑，“以前我们不是在西北就是在西南，武朝的大伙还没把我们当成一回事，很多人不曾惊醒，这次的事情之后，该反应过来的人就都反应过来了，这样的敌人，我们往后会面对很多，经验都需要慢慢的积累。而且今天老戴说，他是万家生佛，要救几百万人，几百万人也很愿意让他救，这是好事，我觉得，要支持。”

秦绍谦看了宁毅一眼，失笑：“还是之前说的那回事，人手不够，这地方你不想要……”

“这是一个原因。”宁毅笑着：“另外的一个原因在于，当一个对方的人，不管他是没被教化好、还是被蒙蔽、又或者是其它任何理由，他不认同你，你非得把他拿在手上，你是伺候不好他的。今天我们说要让天下人过好日子，就把戴梦微杀了，把地盘抢过来，就算他们真的过得好一些，他们也不会感谢你的。”

秦绍谦点头：“等到老戴玩砸了，我们再动手，时间上、你说的人才储备上，应该也够了。”

“只是玩砸了还不行，我觉得这还是一个很好的教育机会。”宁毅笑着拍了拍秦绍谦的肩膀，“今天是他们被戴梦微煽动，站在我们面前，其余的人，不过是观望，谁来解决问题都行。那好，就让老戴来解决这几百万人的问题，但是在将来，如果他解决不好，我们不能说，我们就来解决，而是要引导他们自己的人上街，要让他们自己把愿望说出来，当有足够的人发出跟今天相反的声音的时候，我们再进场，解决问题，这样才有解决问题的价值。”

“……所以呢，接下来发一篇檄文，驳一驳老戴的说法，话要说清楚，我们今天接受大家的选择，但将来有一天，老戴这样的军阀、特权阶级把这片地方的民生搞砸了，可不关我们的事——钩子现在就可以留下来。”宁毅说着。

“做法方面，可以由齐新翰、王斋南分工合作，分别唱白脸红脸，被老戴抓了的人，要放出来，一些首恶，得要过来，另外，你占了这么大一片地方，将来不能阻了我们的商道，通商的协议，一定要谈一谈。老戴和武朝的大员习惯了徐徐图之，我看他们很希望能太平几年，在通商的细则和商队保护问题方面，他们会答应，会让步的。”

秦绍谦点头：“一旦开始做生意，很难不被你割肉啊……”

“不能这么说，华夏军做生意一直都是公平的，大家一起发财嘛……”

四月底的天空中星光如织，两人一面散步，一面笑了笑，过得一阵，宁毅的面容才严肃起来：“其实啊，内部外部的压力和变化，都已经过来了，未来会变得更加复杂，我们才打赢第一仗，未来怎么样，真的难说……”

“今天往北看，金国分成东西两个朝廷，接下来很可能打起来，这里就是两股势力。前几天竹记送来情报，原本在西夏的蒙古人从晋地北上，过了雁门关，直取云中，这是第三股势力……”

秦绍谦蹙眉：“你去西夏探查过的那帮人……”

宁毅点头：“他们好战，而且目前看来很有章法，潜力不容小觑。不过没关系，这个舞台上人够多的了，不在乎多一个……晋王、楼姑娘那边可以做第四股势力，接下来，老戴、刘光世、吴启梅，他们占了武朝解体的便宜，虽然莫名其妙了一点，但这里就是……五、六、七……”

“再把我们和君武算进来，九股力量。另外各地各路义军，散散碎碎，在江南那一块，何文打着我们的旗子，目前有了一定的影响，我看三月底传来的讯息，他要弄一个‘公平党’，基本的想法是打地主、分田地……他在西南的时候是听我说了这些的，一旦弄出章法来，声势会很大……”

秦绍谦道：“与老牛头有些相似？”

“老牛头也是类似的思想，但它被我限制在平原西北，能够扩张的地盘不多，内部的地主打完，土地分好之后，往外扩没多少路了，我希望以这样的办法，逼着他们思考内部的循环和平衡。但何文在江南，打地主分田地，是能够驱使一帮人席卷天下的，而且他们会一直重复这个过程，如果不懂得收手，将来会成为一个问题。”

“这样一来，加上老牛头，已经十一股力量了……”秦绍谦笑起来，“闹得真大，五代十国了这是。”

“还不止。”宁毅从袖中拿出了一份情报，“看看吧。”

“怎么回事……”秦绍谦看了一眼，“徐州招安的那批人……”

“之前说了，我们的内部还是很脆弱的，思想问题一松懈，就要出大问题。当初刘承宗他们北上，这几万人带不过去，只能放在长江以北，休整训练。留下的一个工作组做领导，这一年多的时间，四方打得都很难，也没有人能派过去的，他们甚至还打开了一些局面，想不到……”

……

天上没有月亮，星辰的图卷如大海般辽阔，两人缓缓前行，宁毅发出低声的叹息。

“……会出这种事情……”

ps：大家中秋节快乐！

第九五三章 万物骤静心难解 人事不安成愚乱（下）

抵抗女真第四次南征的过程，前前后后长达两年。前半段时间，晋地及山东的各个势力都与金军进行了可歌可泣的战斗；后来的半段，则是江南及西南的战争吸引了天下绝大部分人的目光。但在此之外，长江以北黄河以南的中原地区，自然也存在着大大小小的波澜。

建朔十年的上半段，徐州一度成为女真发起江南大战前的最后阻拦点，这一战场的因果联系还得延伸到大战开始前各方的行动上去。其时华夏军发动手段，于汴梁绑架伪齐皇帝刘豫，随后将刘豫反正的黑锅抛到武朝头上，还是太子的君武则暗中联系徐州太守李安茂，以大量钱财物资请求华夏军出兵相助，同时也将华夏军拖入战争前沿。

双方看似相互甩锅的行为，实际上的目的却都是为了对抗女真，为了回应君武的这一步棋，宁毅令刘承宗率麾下八千余人趋进徐州，助其反正、守城。到得建朔十年，女真东路军抵达徐州时，刘承宗率领己方军队以及李安茂麾下五万余军队，据城以守三个月的时间，随后突围北上。由于宗辅宗弼对于在此地展开大战的意志并不坚决，这一战事并未发展到多么惨烈的程度上去。

共同守城时固然可以并肩作战，到得突围转战，有些事情就要分出你我来了。徐州太守李安茂本属刘豫麾下，心向武朝，开战之初为大局计才请的华夏军出兵，到得徐州失守，心中所想自然也是带着他的军队回归江南。

——这原本倒也不是什么大事，华夏军作战贵精不贵多，对于他麾下的五万杂兵，并不觊觎，但在与女真交战前，双方已经在徐州城内相处半年之久，为了不让这些军队拖后腿，宣传、渗透、收编工作必须要做起来。待到从徐州撤离，看见华夏军战力后，部分李系军队的中下层军官已经在超过半年的渗透工作下，做好了投靠华夏军的打算，也是因此，随着撤退工作的进行，李安茂被直接夺权，五万余人一转手，便换了黑旗。

徐州收编初步完成后，由于山东局势危急，刘承宗等人转战北上，支援梁山的祝彪、王山月等人。但由于女真东路军一路南下时的搜刮与扫荡，山东一地饿殍千里，刘承宗手上虽有军队，但物资不足，梁山上的物资也极为贫乏，最终还是通过竹记往晋地斡旋借了一批粮草辎重，支撑刘承宗的数千人渡黄河，对阵完颜昌。

才被收编的数万李系军队，便只好留在黄河南岸，自求生路。

为了领导这支军队进行后续的整编与求存，刘承宗在这边留下的是一支二十余人组成的擅长政工、组织方面的领导队伍，带队人为师副参谋长邹旭。这是华夏军年轻军官中的佼佼者，在与西夏作战时崭露头角，其后得到宁毅的授课与培养，虽然担任的还是师级的副参谋长，但办事利落，早已有了独当一面的能力……

……

“邹旭，这个人，我的印象也很深。”夜风吹过汉中城外的军营，秦绍谦说道，“算是你早期弟子中最成材的几个人之一，名字挺正派的，行事与你很像。西夏作战过后，女真人来示威，带了卢掌柜的人头来，他是主要的接待人之一，称得上不卑不亢，你当时说过，此人堪用。”

宁毅点了点头：“当初小苍河的一批人，出过不少能力出众的，但到今天，剩下的已经不多，很多人是在战场上不幸牺牲了。如今陈恬的职位最高，他跟渠正言搭档，当参谋长，陈恬往下，就是邹旭，他的能力很强，早就是预备的参谋长甚至师长人选，因为算是我教出来的，这方面的提升实际上是我有意的延后。应该是清楚这些事，所以这次在徐州，刘承宗给了他这个独当一面的机会……我也有所轻忽了……”

秦绍谦点点头，重复看了一遍宁毅交给他的情报。

邹旭接手这支总数近五万的部队，是在建朔十年的秋天。这已经是近两年前的事情了。

……

无论从何种角度上来看，当初对于原本隶属李安茂麾下的这数万军队的收编和安置，都算不得是什么轻松的任务。

首先在伪齐建立后，徐州已经是伪齐刘豫的地盘，傀儡政权的建立原本就是对中原的竭泽而渔。李安茂心系武朝，当时辰到了，谋求反正，但他麾下的所谓军队，原本就是毫无战斗力的伪军部队，待到反正之后，为了扩充其战斗力，采取的手段也是肆意地搜刮青壮，滥竽充数，其战斗力可能仅仅比西南大战后期的汉军稍好一些。

刘承宗率八千人与其同守徐州，为求稳妥，必须将指挥权和控制权抓在手上——李安茂虽然热血，但他始终终于武朝，徐州死守三个月后，他的意思是将所有人钉死在徐州，一直守到最后一兵一卒，以此最大限度地减低江南防线的压力。刘承宗不可能奉陪，直接在开会时打晕李安茂，随后夺权转移。

如此一来，虽然完成了上层指挥权的转移，但在这支杂牌军的内部，对于整个军队生态的打乱、进行彻底的改编，人们还没有足够的心理准备。刘承宗等人决定北上后，留给邹旭这个工作组的，便是一支没有足够粮草、没有战斗力、甚至也没有足够向心力的部队，字面上的人数接近五万，实际上只是随时都可能爆开定时炸弹。

当然，在当时的环境下，整个天下哪一股势力都没有称得上“容易”的生存空间。

晋地先后经历田虎身死、廖义仁变节的动乱，楼舒婉等人也是躲进山中、艰难求存。

祝彪、王山月方面经历惨烈的大名府救援，伤亡惨重，无数的同伴被抓捕、被屠杀，梁山被围困后，四方无粮，忍饥挨饿。

江南，女真东路大军叩关、倾覆在即。

而在西南，华夏军主力需要面对的，也是宗翰、希尹所率领的整个天下最强军队的威胁。

这支军队只能如弃子一般的抛飞在外。甚至在当时，宁毅对这五万人的未来也并没有太乐观的期待，他对远在千里之外的邹旭工作组做了一些建议，同时也给了他们最大的自由权限。邹旭便在这样的情况下艰难地进行了对军队的改编。

一方面，在长达一年多的时间里，邹旭联络当地的地主、大族势力，采取联一打一的方法，以战养战，尽可能地获取外部资源维持自身的生存；

另一方面，在没有刘承宗所率领的华夏军主力撑腰的情况下，他对军队进行了巨大的调整和裁编，首先由战斗淘汰掉一部分人，长途的转移也失去了一部分人，而后是主动裁军，将核心作战力维持在两万余人的规模上，再加上中途的两次分裂，到得建朔十一年入冬，这支军队转战千里，遍体鳞伤，在洛阳西南的伏牛山附近扎下根来。

能够达到这样的效果，邹旭的领导能力彰显无疑。其时江南战事已经结束，西南大战即将展开，这支军队虽然以战养战，打出了一些精锐，但整体实力对比女真西路军，终究要差上许多，而过去一年征战不休、物资匮乏、本身元气已伤，宁毅这边最终并不打算将其投入作战，而是令其休养生息，预备日后将其作为攻取洛阳、汴梁等地的关键力量。

一场激烈的内部分裂爆发在今年元月，当时仅剩八人的原工作小组展开对峙，据说爆发了小规模的“叛乱”，随后被邹旭强势镇压下去。有两位工作小组的成员连同数十士兵带伤逃离，当时由北地归返的方承业正接受命令去到洛阳附近，了解情况后联络竹记力量提起调查程序。

当时正值西南大战进行到白热化之际，宁毅正不断聚集力量，进行后来望远桥之战的前期准备。对于伏牛山附近发生的变故，他一时间自然无法判断，只能在尽量保密的前提下吩咐尚有余力的外部人员按照程序进行核查。整个调查的过程多方印证，在四月底的眼下，方才尘埃落定。

调查结果表明，此时盘踞在伏牛山的这支华夏军部队，已经彻底转变为邹旭把持的一言堂——这不算最大的问题，真正的问题在于，邹旭在过去近一年的时间里，已经被物欲与享乐情绪把持，在汝州附近曾有过杀死地主夺其妻妾的行为，抵达伏牛山后又与洛阳太守尹纵等人相互串联倚重，有收下其送来的大量物资甚至女人的情况发生。

按照各方面的详查结果，在抵达伏牛山后，当地的乡绅在附近县城当中为邹旭准备了数处别业，邹旭在军中看来正常，但时常入城享乐。这些事情最初只是隐约被人察觉，由于邹旭治军尚算严谨，也就没人贸然说些什么。到得今年元月，西南的战局吃紧，黄明县被攻破的消息传来后，工作组的其他人员认为自身不能再坐视战局发展，既然已经喘了口气，就该做出进一步的打算，双方终于在会议上发难，针锋相对起来。

邹旭本人能力强、威势大，工作组中其他的人又何尝是省油的灯，双方把事情挑明，工作组开始弹劾邹旭的问题，当时的八人当中，站在邹旭一边的仅余两人。于是邹旭发难，与其对峙的五人中，此后有三人被杀，上百华夏军士兵在这次内讧当中身死。

方承业等人介入后，邹旭还一度做过将所有知情者一网打尽的尝试，在这样的可能性破灭后才终于罢手。他与方承业等人有过一次会面，随后将人逐出，不再多做辩解。方承业随即发回消息，宁毅这才知道，如此西南激烈的大战进行当中，北面已爆发了如此恶劣的变节行为。

……

“我带在身边的只是一份概要。”前方巡逻的士兵过来，向宁毅、秦绍谦敬了礼，宁毅便也回礼，随后道，“方承业在那一片的调查相对详尽，邹旭在掌握了五万军队后，由于刘承宗的部队已经离开，所以他没有强力镇压的筹码，在军队内部，只能依靠权力制衡、勾心斗角的方式分化原本的中层将领，以维持工作组的指挥权。从手段上来说，他做得其实是相当漂亮的。”

“在外部他明白自身并没有人和的优势，所以他总是联合一批乡绅的势力打另一批；战斗不断，所以能够保持外部的压力，维持内部的相对稳定；而在这样的战斗中，分割和精简部队，实际上也类似于金国采取的手段，如果对那五万杂兵一视同仁，他一个二十多人的工作组，是很难维持权力稳定的，所以划圈子、定亲疏，一层一层地调整，将军队也分出三六九等来，最后虽然只余下一万多的核心部队，但整支军队的战力，已经远超过去的五万人。这样的运筹能力，如果用在正道上，是可以做出一番大事来的。”

宁毅说到这里，秦绍谦笑了笑，道：“有些方面，倒还真是得了你的衣钵了。”

“私下里说啊，早先跟我确实是有些像的，首先是样子，长得就很帅气，是吧？”宁毅说着，两人都哈哈笑起来，“然后是行事手段，早先的那一批人，首先考虑到要做事，教的手段都很激进，有一些甚至无所不用其极。但邹旭的行事，不光有效果，很多方面也很大气、相对讲究，这是我很欣赏的地方。”

宁毅顿了顿：“而且啊，私人方面，早先资源匮乏，邹旭能够吃得了苦，但同时，他比较懂得苦中作乐，在有限的资源下怎么能弄点好吃的，在无伤大雅的情况下，他重口腹之欲……这一点其实跟我很像，如今想来，这是我的一个弱点。”

秦绍谦道：“没有东西吃的时候，饿着很正常，将来世道好了，这些我倒觉得没什么吧……”他也是盛世中过来的纨绔子弟，早年该享受的也已经享受过，此时倒并不觉得有什么不对。

宁毅微微叹了口气，随后拍拍他的肩膀，没有对此再说什么。

“中原那一片，说贫瘠确实很贫瘠了，但能活下去的人，总还是有的。邹旭一路合纵连横，拉一方打一方，跟一些大族、地主接触频繁。去年秋天在汝州应该算是一个转折点，一户人家的小妾，原本应该算是官宦人家的子女，两个人互相搭上了，后来被人当场戳破。邹旭可能是第一次处理这种私人的事情，当时杀人全家，然后安了个名头，唉……”

“然后往洛阳……其实啊，中原还活着的几家几户，在战力上，眼下已经被削到极点了，一些土财主、一些结群的土匪而已。邹旭领着这支华夏军在那片地方求活，虽然打来打去，但信誉一直都是不错的，他拉一方打一方，永远不对自己这边的老板动手。所以对这些人来说，给邹旭交保护费，在这样的战乱局势下，并不是太难受的事……”

秦绍谦笑笑：“与其给人交保护费，何如把人拉过来，变成自己人更好呢？”

宁毅点头：“没错，汝州的事情现在已经难以追查，很难说清楚是以洛阳尹纵为首的这些人主动设计腐化了邹旭，还是邹旭自然而然地走到了这一步。但总的来说，邹旭已经跟方承业摊牌，他不会接受回到华夏军、然后接受审判这样的结果，那就只能铁了心，联合中原的一些破落户当山大王。邹旭本人在治军上是有能力的，对于华夏军内部的规条、赏罚、各种事物也都非常清楚，如果有尹纵这些人的持续输血，而他不被架空的话，未来几年他确实有可能变成一直……弱化版的华夏军部队……”

“……你准备怎么做？”

“事到如今，不可能对他做出谅解。”宁毅摇了摇头，“如果没把汤敏杰扔到金国去，我倒真想把他扔去伏牛山，跟邹旭打一次擂台，现在……先交给方承业，探一探那周围的状况。如果能妥善解决当然最好，如果不能，过几年，一起扫了他。这天下太大，跑来凑热闹的，反正也已经很多了。”

两人沿着军营一路前行，秦绍谦点头，想了许久：“我这下倒是明白过来，你先前为什么那么发愁了。”

“一年的时间啊，没有看着，该腐化的也就腐化了……接下来好几年，这都会是我们面对的，最严峻的问题。”

“懂了……上课，开会。”

“绍谦同志……你这觉悟有点高了……”

星河在夜空中蔓延，军营中的两人说说笑笑，尽管说的都是严肃的、甚至决定着整个天下未来的事情，但偶尔也会勾肩搭背。

军营南面汉水流淌。一场震惊天下的大战已经止息，纵横千万里的神州大地上，无数的人还在静听风声，后续的影响正要在人群之中掀起波澜，这波澜会汇成巨浪，冲刷波及的一切。

距离女真人的第一次南下，已经过去十四年的时间，整片天地，支离破碎，无数的城头变幻了各种各样的旗帜，这一刻，新的变化就要开始。

第九五四章 浪潮（上）

收到西面传来的详细讯息，是在五月初这一天的凌晨了。

四月三十的夜晚刚刚过去不久，李频与几位意气相投的新锐儒生谈论时事到深夜，情绪都有些慷慨。过了子夜，便是五月，才将将睡下，管事便来敲卧室的房门，递来了汉中之战的讯息。

福州的夜色清朗，且已入了夏，气候怡人。李频看完了讯息，披着单衣在院子里的榕树下坐了许久，知道这个晚上，连他在内的好些人，恐怕都无法睡下了。

时局仍旧紧张，尽管福州城内民众大量涌入，但划分了安置区域，在夜里，城市仍旧实行宵禁。这个时候能拿到讯息的，有他，有长公主府、密侦司的部分成员，自然，宫城中的陛下，也绝不会错过这样的消息。

他多少能够想象，那位年轻的陛下，会以怎样的心情，来看待眼前的这则讯息。

武朝的过去，走错了许多的路，如果按照那位宁先生的说法，是欠下了许多的债，留下了无数的烂摊子，以至于一度甚至走到名存实亡的绝境里。到得如今，仅剩下偏安于福建一地的这个“正统”残局，许多方面，甚至称得上是咎由自取。

但是自去年在江宁继位，立国号为“振兴”的这位新陛下，却确实在绝境中给人们看到了一线希望。抵达福州之后，这位年轻陛下的做法，有许多会让守旧者们看不习惯，但在更多人的眼里，新君的众多措施，展现着蓬勃的朝气与锐意的活力。

在这里，李频或许是一路跟随过来，看得最清楚的人之人。

从江宁破釜沉舟，决战突围时的勇武，到一路辗转中的内疚，抵达福州之后，大量的事情，君武亲力亲为，他会抵达收治难民的现场，详细过问此后的安置程序，也会主动询问外地迁来的难民此后的希望，在此期间，甚至数度遭到刺客的刺杀。

四月间，人们在福州西北广场上建起一座石碑，祭奠此次女真南下中死去的江南百姓，君武着甲胄、系白绫，以长剑割开手掌，歃血于酒中，随后三拜祭祀死者。这些行为并不符合礼部规矩，但君武并不在乎。

祭祀之后，有刺客试图行刺，君武让人将被抓的刺客带到石碑前，面对面让人说出行刺的理由，随后才将着人刺客斩杀。

这些平易近人或是亲力亲为、亦或是铁血刚正的举动，只能算是外在的表象。若只有这些，身居高位者并不会对其产生太高的评价，但他真正让人感到稳健的，还是在这表象下的各种细务处理。

抵达福州之后，君武所率领的朝堂首先进行的，是对下方所有钱粮物资的统计，与此同时，令福州原本官员配合户部、工部，上交与复核福州一地所有工匠名录。福州本是良港，武朝造船业于此地最为发达，君武为太子时便注重工匠、格物等事，众人一开始还并未觉得奇怪，但到得三月底四月初，初步整合完毕的户部吏员就开始进行新一轮的人口统计、编户齐民。

原本的武朝天下，读书人的数量就已经非常之多，官员的人数从来是不缺的，君武抵达福州后，一面精心挑选官员进入朝堂，另一方面更为在意的是吏员队伍的整合。

去年下半年开始，武朝天下面临分崩离析，君武从江宁一路突围转进，身边也携带了众多百姓。虽然说起来民众的性命不分三六九等，但在非得取舍的情况下，君武终究还是优先保证那些能写会算、有一技之长的师爷、掌柜、匠人们的性命。

分批次抵达福州之后，能写会算的师爷掌柜们多被编入户部，匠人的名字纳入工部，君武首先做的便是以福州本地工匠名录进行练兵，待到吏员们初步整合，就开始对福州民众、尤其是对难民进行编户、统计。而编户齐民看来繁琐，但历来就是政权加强其底层控制力的最稳健的手法。

年初铁三悟把持福州政权，周佩、成舟海等人暗中活动，联合当地势力砍了铁三悟的人头，轻松拿下福州一地，说起来，当地的士绅、武装对于新的朝廷自然也是有自己的诉求的。在众人的想象里，武朝倾覆至此，新上位的年轻君王必然急于反攻，而且在这样四面楚歌的情况下，也会积极笼络各方，对于他的支持者大加封赏，以求千金市骨之效。

但到得重新开始统计和编户开始，人们才发现，这位看来激进的新君王所采取的竟是嚼碎一地、消化一地的风格。四月间的福州，从各地涌来、被船队运来的难民众多，统计与安置的工作都非常繁忙，偶尔还有混乱与刺杀发生，但引起的乱子却都不算大，归根结底，是新君王与其团队将这些事情当成了训练，桩桩件件的都做好了预案，一旦发生便有反应。

也是因此，在有心人的眼中，眼下的福州，正处于忙碌、复杂却又相对井井有条的氛围里。新君对城市的控制力每一天都在扩大，对任何真心期待明君、忠于武朝的人来说，眼前的景象，都只会令他们感到欣慰。

而即便有人心有不甘，那也没什么意义。君武在江宁突围与转移后进行过强势整军，如今十余万精兵被控制在岳飞、韩世忠等将领手上，武朝的大片地盘虽已倾颓，但君武携这些残余力量来吞下一个福州、甚至于整个福建，却仍旧游刃有余。

整合兵部、肃清军纪，操练户部吏员、开始编户齐民的同时，对于工部的改革也在大刀阔斧的进行。在工部上层，提拔了数名思维活跃的匠人担任主官，对于当初跟随在江宁格物研究院中的工匠，但凡有大贡献的，君武都对其进行了擢升，甚至对其中两人赐予爵位，并且公开许诺，只要将来能在格物学发展上有大建树者，绝不会吝于封官赐爵。

武朝以往的阶级，士农工商依次而来，过去那些年商人以金钱的力量使自己的地位稍有提升，但毕竟没有经过政权的认可。君武当太子之时没有这等权力，到得此时，竟是要在实质上对工匠的地位做出抬升和认可了。

部分跟随着君武南下的老儒生、老臣子们多多少少地提出过反对，也有的只是隐晦地提醒君武三思，不要如此激进。但如今军队掌握在君武手中，下方吏员可用，情报有长公主、密侦司一系的协助，宣传有李频的报纸。这些大儒、老臣们虽然或多或少地能够联络起武朝各地的乡绅士族力量，但君武铁了心吃一块算一块的情况下，这些臣子对他的影响和约束，也就在不知不觉间下降到最低了。

在这些手腕的影响下，守旧的儒生对于新帝的叛逆和“不稳重”或许多少有些微词，但对大量年轻儒生而言，这样的君王却无疑令人振奋。这些时日以来，大量的儒生到李频这边来，说起新君的手腕策略，都心潮澎湃、赞不绝口。

没错，只要能够彻底的消化与掌握福州，能够起到的作用，远大于草草地光复整个福建又或者得到一个不同心同德的江南。一旦新君对福州一地的掌控细致入微，将来推而广之，整个天下便也能井井有条，在这样的前提下，各地士绅豪族只顾自身、软弱不堪的状况也有可能得到革新。

纵观历史，哪朝哪代能够做到对底层这种掌控的，不是武帝之像？

在对君武动作赞不绝口的同时，人们对于过往儒学的许多事情也开始反省，而这两个月以来，福州的儒学圈里最多讨论的，还是原本士农工商的排位问题。过去认为这四种人从前到后，等而下之，如今看来，这样的观念必须得到转变，对于工商两层的地位，必须重视起来。

随后便诞生了各种说法。最具代表性的说法有二：相对保守的认为士人作为这世间的管理与协调者，当居一层，而后农工商各有其用，要一视同仁，鼓励其发展；而更为激进的想法是，士农工商都要一视同仁，属于同一层级，没有高下之分，当然，这样的说法之所以激进，是因为在农人如何与士人一视同仁的问题上卡了壳，譬如人们可以给工匠、商人封官赐爵，以彰显其身份，但对于农民该如何表彰鼓励呢？因为这个问题，人们大都认为这种想法是好的，但多半无法落地。

新君的英明与振作、世事的变革能够让一些年轻人得到鼓舞，李频时常与这些人交流，一方面引导着他们去做一些实事，一方面也隐约觉得新儒学的出现，或许真到了一个有可能的关键点上。

当然，在他而言，对眼前这些事情、变化的观感与情绪，是更加复杂的。

不曾见过太多世面的年轻人，又或者见过许多世面的儒生，皆有可能对眼前发生在这里的变化感到鼓舞——确实，武朝经历的动荡太大了，到得如今国破家亡支离破碎，人们大都意识到，没有彻底的革新与变化，似乎已经无法拯救武朝。

也是因此，即便是跟随着君武南下的一些老派官僚，眼见君武大刀阔斧地进行改革，甚至做出在祭祀仪式上割破手掌歃血下拜这样的行为，他们口中或有微词，但实质上也没有做出多少对抗的行为。因为即便老人们也知道，规行矩步只能守旧，欲求开拓，或许还真需要君武这种出格的举动。

从历史的角度而言，类似君武这种胸中有热血，手下有章法，甚至于战阵上见过血的帝王，在哪朝哪代可能都够得上中兴之主的资格。至少在这段起步上，有他的反馈，有成舟海、闻人不二等人的辅佐，已经堪称完美，若将自身置于过往历史的任何时刻，他也确实会对这样帝王感到欣喜若狂。

但在眼下，在那些儒生发自真心的期待、褒美与赞扬中，总有一种情绪会在内心的深处升起来，压住他的喜悦，会质问他。

——在眼下的历史时刻，我们的努力，对比西南的那位，如何？

——强势而英明的中兴之主，面对西南的那位，有取胜的机会吗？

在那些前来找他论道，甚至不少都是有能力有见识的年轻儒者的眼中，这问题的答案是毋庸置疑的。但只有在李频这边，他内心深处甚至不愿意回答这样的问题，他明白，这已经反映了他心中的衡量与回答。

于是在每一位儒生都感到激动、鼓舞的时候，只有他，总是冷静地微笑，能一针见血地点出对方的问题、引导对方的思考。这样的状况倒是令得他的名声在福州又更大了几分。

五月初一的这个凌晨，在他结束了与几名儒生的谈论后不久，心底的这个问题便又通过情报，递到他的眼前了。

四月二十四，在宁毅援军不曾抵达的情况下，秦绍谦率华夏第七军两万人马，正面击溃宗翰、希尹十万大军的进攻，甚至于宗翰眼前阵斩其子完颜设也马。自此，宗翰子嗣中最成材的两人，真珠大王、宝山大王，皆于西南一战中，殁于华夏军之手。宗翰、希尹率领残兵仓惶东遁……

当年女真第二次南下围汴梁，造成武朝的最大屈辱靖平之耻中，宗翰、希尹、真珠大王、宝山大王皆在其中，另外，银术可、拔离速、余余、达赉……这一位位凶残的女真将领，在有良知的武朝人心中，都是不共戴天、奋毕生之力都想杀掉的巨仇大敌。这一次，他们就一个一个地，被斩杀在西南了。

原本是要高兴的……

但更为复杂的情绪便升上来，缠绕着他、拷问着他……这样的情绪令得李频在院子里的大榕树下坐了许久，夜风轻盈地过来，榕树摇摇摆摆。也不知什么时候，有留宿的儒生从房间里出来，看见了他，过来行礼询问发生了什么事，李频也只是摆了摆手。

“无事。”

儒生回去睡了，李频才将目光投向宫城的方向，叹了口气。

他随后唤来下人。

“备车，入宫。”

这是整个天下都会为之欢呼雀跃的消息，能不能放出去，却是需要商议过后的事情了。

不久之后，他在宫城内，见到了周佩、成舟海、闻人不二、铁天鹰，以及……

唯一肆无忌惮地，表达着自己兴奋之情的皇帝……

第九五五章 浪潮（中）

五月初一，子时早就过了，福州的夜色也已变得安静，城北的宫殿里，气氛却渐渐变得热闹起来。

先是传讯的宫人进进出出，随后便有大员带着特殊的令牌匆匆而来，叩门而入。

若是在过往的汴梁、临安，这样的事情是不会出现的，皇家威仪大于天，再大的消息，也可以到早朝时再议，而若是有特殊人物真要在子时入宫，通常也是让墙头放下吊篮拉上去。

但到了福州这几个月，许多的规矩、礼仪暂时性的被打破了。面对着一场混乱，励精图治的新皇帝时常彻夜不眠。尽管他安排在夜间的多是学习，但偶尔城中发生事情，他会在夜里出宫，又或者连夜将人召来问询、请教，不久之后竟也让人撤了吊篮，开一侧门使人入内。

五月初的这个凌晨，皇帝原本打算过了子时便睡下休息，但对一些事物的请教和学习超了时，随后从外头传来的加急信报递过来，铁天鹰知道，接下来又是不眠的一夜了。

他巡过宫城，叮嘱侍卫打起精神。这位过往的老捕头已年近六旬，半头白发，但目光锐利精气内藏，几个月内负责着新君身边的卫戍事宜，将一切安排得井井有条。

相对于过往天下几位宗师级的大高手来说，铁天鹰的身手顶多只能算是一流，他数十年厮杀，身体上的伤痛众多，对于身体的掌控、武道的修养，也远不如周侗、林宗吾等人那般臻于化境。但若论及搏杀的诀窍、江湖上绿林间门道的掌控以及朝堂、宫廷间用人的了解，他却算得上是朝堂上最懂绿林、绿林间又最懂朝堂的人之一了。

过去的十数年间，他先是陪着李频去杀宁毅，随后心灰意冷辞了官职，在那天下的大势间，老捕头也看不到一条出路。后来他与李频多番交往，到中原建起漕河帮，为李频传递消息，也已经存了搜罗天下志士尽一份力的心思，建朔朝逝去，天下大乱，但在那混乱的危局当中，铁天鹰也确实见证了君武这位新皇帝一路厮杀抗争的历程。

待到那逃亡的中后期，铁天鹰便已经在组织人手，负责君武的安全问题，到福州的几个月，他将宫廷护卫、绿林左道各方各面都安排得妥妥帖帖，若非如此，以君武这段时间事必躬亲抛头露面的程度，所遭遇到的绝不会只有几次雷声大雨点小的刺杀。

往日他身在朝堂，却时时感到灰心，但最近能够看到这位年轻帝王的种种行为，那种发自内心的奋发，对铁天鹰来说，反而给了他更多意志上的激励，到得眼下，即便是让他立刻为对方去死，他也真是不会皱半点眉头。也是因此，到得福州，他对手下的人精挑细选、严肃纪律，他自身不敛财、不徇私，人情练达却又能拒绝人情，过往在六扇门中能见到的种种陋习，在他身边基本都被一扫而空。

于是如今的这座城里，外有岳飞、韩世忠率领的军队，内有铁天鹰掌控的内廷近卫，情报有长公主府与密侦司，宣传有李频……小范围内委实是如铁桶一般的掌控，而这样的掌控，还在一日一日的加强。

初升的朝阳总是最能给人以希望。

将不大的宫城巡视一圈，侧门处已经陆续有人过来，闻人不二最早到，最后是成舟海，再接着是李频……当年在秦嗣源麾下、又与宁毅有着千丝万缕联系的这些人在朝堂之中不曾安排重职，却始终是以幕僚之身行宰辅之职的多面手，见到铁天鹰后，双方互相问候，随后便询问起君武的去向。

铁天鹰道：“陛下得了信报，在书房中坐了一会后，散步去仰南殿那边了，听说还要了壶酒。”

“仰南殿……”

成舟海笑了出来，闻人不二神色复杂，李频蹙眉：“这传出去是要被人说的。”

铁天鹰道：“陛下高兴，谁人敢说。”

李频看他一眼：“老铁啊，为臣当以忠谏为美。”

铁天鹰拱手笑道：“我就是个侍卫，谏言是诸位大人的事。”

“要是谏言不成，拖出去打板子，倒是你铁大人负责的。”

“到时候会有关照，打得轻些。”

成舟海与闻人不二都笑出来，李频摇头叹息。事实上，虽然秦嗣源时期成、闻人二人与铁天鹰有些冲突，但在去年下半年一路同行期间，这些嫌隙也已解开了，双方还能说笑几句，但想到仰南殿，还是不免蹙眉。

新朝廷在福州建立后，仓仓促促征用的行宫，仰南殿占地不小，但主要功能是对武朝先皇、历代功臣的祭祀、缅怀之用。大殿里有武朝历代皇帝，侧面也有许多功臣的位子，譬如秦嗣源等人的位置也是有的，君武偶尔过去，祭拜的其实大抵是秦嗣源、成国公主周萱等人——康贤是入赘的驸马，这里没有牌位，但祭拜周萱，也就相当于祭拜康贤了。

问题在于，西南的宁毅打败了女真，你跑去告慰先祖，让周喆怎么看？你死在海上的先帝怎么看。这不是告慰，这是打脸，若明明白白的传出去，遇上刚烈的礼部官员，说不定又要撞死在柱子上。

“还是要封口，今晚陛下的行为不能传出去。”说笑之后，李频还是低声与铁天鹰叮嘱了一句，铁天鹰点头：“懂。”

李频又不免一叹。几人去到御书房的偏殿，面面相觑，一时间倒是没有说话。宁毅的这场胜利，对于他们来说心绪最是复杂，无法欢呼，也不好谈论，无论真话假话，说出来都不免纠结。过得一阵，周佩也来了，她只是薄施粉黛，一身单衣，神色平静，抵达之后，便唤人将君武从仰南殿那边拎回来。

不多时，脚步声响起，君武的身影出现在偏殿这边的门口，他的目光还算沉稳，看见殿内众人，面带微笑，只是右手之上拿着那份由三页纸组成的情报，还一直在不自觉地晃啊晃，众人行礼，他笑：“免礼平身，去书房。”说着朝一旁走过去了。

御书房内灯火通明，前方挂着的是如今支离破碎的武朝地图，对于每日里进来这里的武朝臣子来说，都像是一种耻辱，地图周边挂着一些跟格物有关的手工器物，书桌上堆积着案牍，君武拿着那份情报面对着地图，众人进来后他才转过身来，灯火之中这才能见到他眼角微微的红色，空气中有淡淡的酒味。

他方才大概是跑到仰南殿那边哭了一场，喝了些酒，此时也不避讳众人，笑了一笑：“随便坐啊，消息都知道了吧？好事。”继位近一年时间来，他有时候在阵前奔走，有时候亲自安抚难民，时时呼喊、声嘶力竭，如今的嗓音微有些沙哑，却也更显得沧桑稳重。众人点头，眼见君武不坐，自然也不坐，君武的手掌拍打着桌子，绕行半圈，随后直接在旁边的台阶上坐了下来。

御书房中，摆放书桌那边要比这边高一截，因此有了这个台阶，眼见他坐到地上，周佩蹙了蹙眉，过去将他拉起来，推回书桌后的椅子上坐下，君武性格好，倒也并不反抗，他面带微笑地坐在那儿。

成舟海、闻人不二、李频三人对望一眼，稍许犹豫之后正要谏言，桌子那边，君武的两只手掌抬了起来，砰的一声用力拍在了桌面上，他站了起来，目光也变得严肃。铁天鹰从门口朝这边望过来。

“我知道你们为什么不高兴，但是朕！很！高！兴！”

身居高位久了，便有威严，君武继位虽然只有一年，但经历过的事情，生死间的抉择与煎熬，已经令得他的身上有了不少的威严气势，只是他平素并不在身边这几人——尤其是姐姐——面前展露，但这一刻，他环顾四周后，一字一顿地开了口。先是用“我”，随后称“朕”。

他举起手中情报，随后拍在桌子上。

“从三月底起，我们拿到的，都是好消息！从去年起，我们一路被女真人追杀，打着败仗的时候我们拿到的西南的情报，就是好消息！余余！达赉！银术可！拔离速！完颜斜保！完颜设也马！这些名字一个一个的死了！今天的消息里，完颜设也马是被华夏军当着粘罕老狗的面一刀一刀劈开的！是当着他的面，一刀一刀把他儿子劈死了的！粘罕和希尹只能逃跑！这个消息！朕很高兴！朕恨不得就在汉中亲眼看着粘罕的眼睛！”

“但是我看不到！”君武挥了挥手，微微顿了顿，嘴唇颤抖，“你们今天……忘了靖平之耻了吗？忘了从去年过来的事情了？江宁的大屠杀……我没有忘！走到这一步，是我们无能，但有人做到这个事情，我们不能昧着良知说这事不好，我！很高兴。朕很高兴。”

“陛下……”闻人不二拱手，欲言又止。

君武站在那儿低着头沉默片刻，在闻人不二开口时才挥了挥手：“当然我知道你们为什么板着个脸，我也知道你们想说什么，你们知道太高兴了不合适，想要劝谏我，我都懂，这些年你们是我的亲人，是我的良师、益友，但是……朕当了皇帝这半年，想通了一件事，我们要有胸怀天下的气度。”

他的目光扫过殿内的几人，吸了一口气：“武朝被打成这个样子了，女真人欺我汉人至此！就因为华夏军与我敌对，我就不承认他做得好？他们胜了女真人，我们还要如丧考妣一样的觉得自己大难临头了？我们想的是这天下子民的安危，还是想着头上那顶花帽子？”

“所谓励精图治，什么是励精图治？我们就仗着地方大慢慢熬，熬到金国人都腐化了，华夏军没有了，我们再来收复天下？话要说清楚，要说得明明白白，所谓励精图治，是要看懂自己的错处，看懂以前的失败！把自己改正过来，把自己变得强大！我们的目的也是要打败女真人，女真人腐化了变弱了要打败它，如果女真人还是像以前那样力量，就算完颜阿骨打重生，我们也要打败他！这是励精图治！没有折中的余地！”

“过去女真人很厉害！今天华夏军很厉害！明天说不定还有其他人很厉害！哦，今天我们看到华夏军打败了女真人，我们就吓得瑟瑟发抖，觉得这是个坏消息……这样的人没有夺天下的资格！”君武将手猛地一挥，目光严肃，目光如虎，“许多事情上，你们可以劝我，但这件事上，朕想清楚了，不用劝。”

“我要当这个皇帝，要收复天下，是要那些冤死的子民，不要再死，我们武朝辜负了人，我不想再辜负他们！我不是要当一个瑟瑟发抖心思阴暗的弱者，看见敌人强大一点，就要起这样那样的坏心眼。华夏军强大，说明他们做得到——他们做得到我们为什么做不到！你做不到还当什么皇帝，说明你不配当皇帝！说明你该死——”

他脸颊通红，目光也微微红起来在这里顿了顿，望向几人：“我知道，这件事你们也不是不高兴，只不过你们只能这样，你们的劝谏朕都明白，朕都收下了，这件事只能朕来说，那这里就把它说明白。”

他的手点在桌子上：“这件事！我们要普天同庆！要有这样的胸怀，不用藏着掖着，华夏军做到的事情，朕很高兴！大家也应该高兴！不要什么皇帝就万岁，就千秋万代，没有千秋万代的王朝！过去这些年，一帮人靠着龌龊的心思苟延残喘，这里合纵连横那里远交近攻，喘不下去了！将来我们比不过华夏军，那就去死，是这天下要我们死！但今天外头也有人说，华夏军不可长久，如果我们比他厉害，打败了他，说明我们可以长久。我们要追求这样的长久！这个话可以传出去，说给天下人听！”

君武的话慷慨激昂、掷地有声，随后一拍桌子：“李卿，待会你回去，明天就见报——朕说的！”

第九五六章 浪潮（下）

五月夜已经能让人感受到些许的燥热，御书房中，年轻君王的话语掷地有声、振聋发聩，一时间，在场的听众面上都显露凛然之意，拱手听训。

夜风悄悄地吹进来，吹动了纱帘与灯火，房间里这样沉默了片刻，成舟海与闻人对望一眼，随后拱手：“……陛下所言极是。”

“陛下有此领悟，国之大幸。”

一旁的周佩也点了点头，李频拱手，却没有立刻领命。君武的双手按在桌子上，呼吸几次之后，方才缓缓坐下，见下方几人交换着眼神，开口问道：“有什么问题？”

闻人不二上前一步：“陛下此言，足以奠定我武朝日后之大方针，以我看来，是大好事。有关汉中决战的情况，振奋人心，陛下说要放出去，那就放出去……但在此之前，微臣有一言要说。”

君武微微红着脸：“说。”

“陛下明鉴，西南之战至汉中决战，华夏军击溃女真的消息，只要放出去，必然大快人心，我武朝受女真欺辱多年，武朝百姓死于金人之手者不计其数，封锁消息也确实不合仁君之道。因此，微臣拥戴陛下之决定，但在这决定的大方向下，却有一些小问题，微臣认为，不可不察。”

闻人不二顿了顿：“其一，在百姓知道汉中之战消息的同时，我们应当如何让他们知道，华夏军取胜之因由；其二，陛下今日所言，光明磊落、振聋发聩，陛下话语之中的锐意进取、破釜沉舟的意志，也是一个国家振兴的因由，那么，我们放出西南决战的消息，是单纯的与民同乐，还是希望他们在知道这个消息、感到欣慰的同时，也能感受到与陛下同样的锐意与紧迫感呢，依微臣看，若要起到最好的效果，便须进行一定的修饰……”

他的话语说得不快，字斟句酌。长久以来，君武的性情相对谦和、保守、善于纳谏，生死关头虽然慷慨，也不过是在做应为之事而已。到得今日这般慷慨激昂，却显然是受到了西南之战的巨大激励，对于进取二字有了自己真正的感悟。

无论是为君之道、还是一个国家的大策略，许多时候激进与保守都算不得有错，更为重要的是掌舵人选择了一个方向，随后进行正确的一系列的推进。君武的选择虽然看来艰难，却绝非没有道理，甚至于在心底最深处，众人也更愿意往这个方向前进。

闻人不二说到这里，君武已经缓缓坐正了身子，眼神亮了起来：“有道理啊，方才的话是我鲁莽了，朕喝了些酒……此事大有操作余地……”

闻人不二点头：“华夏军于西南之战、汉中之战击溃女真，其意义说是天下转折都不为过，那么，如何转折，我们又想要天下转向何处？譬如陛下往日一直想要推行格物之学，朝堂、民间阻力甚多，许多人并不知格物的好处为何，那眼下便是一个极好的机会……”

“有道理、有道理……”君武敲打着桌子，随后起身拿下了后方墙上的几个木制模型，“朕这些日子一直在着人打探，华夏军在望远桥之战中使用的武器为何。其实究其原理，那就是一个大的二踢脚啊，只是他们的填药更厉害，飞出更准确，华夏军便是用这个，以七千人轻取三万延山卫……”

天空中是如织的星斗，福州城的夜色安谧，也是在这片安静的背景下，御书房中的皇帝谈起格物之学，眼神已经亮起来，整个人都忍不住在跳，他已经意识到了一些东西，情绪更为兴奋起来。周佩走出房间，吩咐下人去准备宵夜的粥饭，书房内，成舟海、李频的声音也在偶尔的响起来。

“……关于工部之事的推进，这里也是一个极好的由头……”

“……对于华夏军治军理念，我等也能再行推演……”

“……此事既需迅速，又需面面俱到，做好足够准备……”

“……另外，不妨令岳将军速取泉州，不必再等……”

房间里的议论叽叽喳喳，过得一阵，便又有幕僚被召来，商议更多的事情。周佩走出院子，走到了隔壁安静的院落里，她就着烛火，将下人拿来的有关于整个西南战役的所有情报消息一张一张、一页一页的又看了一整遍，一直看到完颜设也马的被杀、宗翰希尹的落荒而逃。

随后静静地坐了许久。

……

五月初一的凌晨渐渐的过去了，东面的海平面上升起些微的鱼肚白。宵禁解除了，渔民们开始做出海的准备，港口、码头的官员进行着点卯，汇聚于城东的难民们等待着清晨的施粥与白天统计入城工作的开始，城池看来又是忙碌而寻常的一天，草草洗漱的李频坐着马车穿过了城市的街头。

人声嘈杂。

他的心中有许许多多的情绪在酝酿，手指轻轻掐捏，计算着一个个的名字。

回到居住的院落，他便立马召集了下人、报馆的员工、在这边坐而论道且不时帮忙的儒生，迅速开始下达命令，安排工作。

有人被安排负责膳食、有人要立刻去负责车马、更多的人领下一个个的名单，开始往城内各处召集人手……这是先前数月的时间里便在留心的人手储备，大多都是年纪轻轻、思维激进的儒者，也有些思维活跃的年长大儒，却只占一小部分了。

接了命令的人们离开这处报馆院落，汇入熙熙攘攘的人群，就如同水滴汇入大海。对于此刻数十万人汇集的福州来说，他们的总数并不多，但有一些东西，已经在这样的深海中酝酿起来……

……

太阳渐渐的升起来，将城市照得微微发烫。

要出大事了……

辰时将尽，穿过福州街道抵达西面冯衡书院的陈沧济，便感受到了不一样的氛围，不少儒生已经在这里聚集起来。他们有的相互之间乃是旧识，即便互相不认识的，也能够看出不少人身上的气度不凡，他们都是得了李频的相召，聚集过来，而李频近来乃是天子身边的红人，仓促之间如此聚拢人手，显然是要有什么大动作了。

相熟之人彼此交流，但一时间并无所获。

巳时左右，估计来到这边的人数已经上百，只见李频从外头过来了。他先是与众人大致地打了招呼，随后去到大院前方的台阶上——书院内院是四面封闭的结构，说话比较清晰——他站在一张桌子边，挥手让大家安静后，方才拱手，收敛了笑容：“诸位可以将此次聚会，当成一次科举。”

这句话很重。

说完之后，院子里拥挤的人群，倒像是比方才更加安静了几分，人们心中想到：皇上要用人了。

当然，许多年后，更多的人会想起的还是这一天里他们随后听到的那些话。

李频在安静中环顾四周，随后开口：“今日我要与大家说起的，是一些很重大的事情，诸位会觉得惊讶、震惊。因为人多，所以想先请大家有个准备，待会不论听到怎样的消息，请暂时不要喧哗，不要相互议论，自今日起，会有数不尽的议论的时间……那接下来，我要开始说了。”

他一只手按着桌子，旋即踩了凳子往那八仙桌上头去了，站在高处，他连院落最后方的人都能看得清楚时，才继续开口：

“我今日要与大家说起的，是发生在西南，华夏军与金国西路大军决战之事……关于这件事，零零碎碎的消息，这几个月都在福州传来传去，我知道在座的诸位都已经听说了不少，但外界局势混乱，各种消息千奇百怪，诸位听到的不一定是真的，因为一些原因，在此之前，朝堂也没有与大家详细地说起这些讯息……但从今日起，这些讯息都会公布出来，包括发生在西南整场大战前前后后的讯息，朝堂这边收到的情报，都会跟大家分享，然后通过你们写的文章，通过新闻纸，告知天下万民！”

人群中隐约发出了“嗡”的细碎的声音，但随即还是安静下来，李频吸了一口气：“我可以首先跟大家说的是，西南的那场大战，已经打完了。四月二十四，汉中决战结束，完颜宗翰与完颜希尹以十万大军进攻秦绍谦率领的两万人，被两万人正面击垮！秦绍谦当着宗翰的面砍碎了他的儿子完颜设也马，宗翰希尹狼狈而逃，自此，女真西路大军于此次南下过程中已经一败涂地，没有剩下多少人了……”

“……安静！我知道你们都很好奇，所有的情报之后都会给你们看……收到这样的消息之后，朝堂之上其实有两个想法，其中一个当然是封锁消息，我武朝与华夏军的龃龉，所有人都知道，有些人觉得不该把这个消息说出来，这是长敌人志气灭自己威风，但是今日凌晨，陛下说了一番话……”

“诸位！陛下是这样说的——”

李频在桌子上行了一礼，随后开始大声地复述君武所言，这其中自有修饰与删减，但其中励精图治奋起直追的志气，却都在话语中传了出来。有人忍不住开口说话，院子里便又是细细的“嗡嗡”声。李频复述完毕后，等待了片刻。

“诸位！陛下说这个话，实是明君、圣君之语，但陛下说这话的深意是什么？这些年，武朝不曾战胜女真人，西南的华夏军战胜了，文过饰非不可取！他们能战胜女真人，必然有他们的理由，我们可以与华夏军作战，但我们不能忽视这个理由，不能不睁开眼睛看清楚他们厉害的原因，好的东西要学，不足的东西要奋起直追！这天下在变，这些日子我与诸位坐而论道，有一点是明确的，墨守成规行不通了——”

“为什么要把关于西南的消息都放出来——我跟大家说，朝廷上很多大人是不愿意的，但是我们要正视华夏军，要把它们的好处学过来，这个事情一天两天做不完，也不是三言两语就可以说清楚。那么从今天开始，陛下希望能有一群思维灵活之人能开始学会正视它、分析它……”

“你们要找出华夏军强大的理由来，用你们的文章，把这些理由告诉天下人！你们要告诉天下人，我们要怎样去做！同时，你们也不能觉得，华夏军胜了金国，所以只要华夏军就一定是好的，你们也要为这天下人去看，华夏军有些什么问题、有些什么缺点！你们也要告诉天下人，有哪些我们不能做，为什么不能做——”

“诸位都是聪明人，一生习文，希望以有用之身报效国家。各位啊，武朝两百余年到今天，武朝危殆了，我们到了福州，退无可退，很多人跪下了，临安小朝廷跪下了，数不尽的人跪下，华夏军一时间打退了女真人，不过他们极端，他们杀皇帝，他们要灭我儒家……他们的路走不通，而我们的路要改正，我们要看、要学，学他当中的好处，避开它的坏处！”

“接下来，你们不止是看看有关华夏军的情报那么简单，今日为什么聚集于此，冯衡书院旁边是哪里，你们有些人知道，有些不知道。此处院落隔壁，乃是江宁格物院迁来后的一处分院所在，华夏军推行格物之学，深究天地万物规则，对于此次西南之战中，出现在战场上、尤其是望远桥一战时的各种奇特兵器、火器，格物院已经在开始推演、深究，这是关于华夏军、关于这世道未来的一些最重要的东西，待会大家就有机会去看、去了解它们。”

“而你们理解了，就能告诉天下万民，西南的所谓格物，到底是什么。”

李频顿了顿：“关于西南、汉中的战报，预计是明日登报开始放出，你们今日且看、且想，当然，若有好的文章，今夜便能交给我的，说不定明日便可首先见于报端。不过总的来说不必着急，你们按照你们的想法写一写这次大战，写一写当中的道理和教训，但凡写得好的，接下来一个月、几个月的时间，我们都会放在新闻纸上，陆续地将它发放天下，甚至于结册成书，你们的文字，会被无数人看到，就连陛下也会看到你们的文章……”

“接下来，大家有什么想法，可以跟我说，私下里说、公开说，都可以。”

日头已经升高了，城市的忙碌一如寻常，李频在院子里说得声嘶力竭，额头上已经出了汗珠，不多时，便有各种声音此起彼伏地响起来，他又开始了陆续的解答。

聚集在这里的，只是他能想到的第一批人，堪用者或许不多，但没有关系，陆陆续续的还会有更多的人过来。一场革新的端倪正在出现，当然，在那时还没有多少人能想到它的意义。

李频在冯衡书院说起这些的时候，君武已经亲自过问了关于格物院的种种事情，包括如何向那些参观的书生介绍格物的原理，如何择词，如何危言耸听、说得吓人。而在朝堂上，关于工部革新的安排正在酝酿，私下里，成舟海则接下了传播各种舆论、谣言的工作。天下人固然有资格知道女真人在西南惨败的讯息，但并不代表他们就必须为华夏军造势。这是成年人的世界了。

指示岳飞停止慢吞吞的谈判，迅速攻取泉州的命令，也已经随着战马飞奔在路上。

临安一片大雨，间或有雷声。

数日之后，吴启梅等人才收到消息，了解到了发生在福州方向的、不寻常的动静……

第九五七章 四海翻腾 云水怒（一）

五月初六，临安，雷雨。

端午节刚刚过去，忽降的大雨冲散了昨日临安城南的喜庆气氛。新一天开始，各部的官员们又匆匆上朝。城市的景色显得晦暗，像极了这些日子以来小朝廷的氛围。

凌晨时分，李善自家中出来，乘着马车朝宫城方向过去，他手中拿着今日要呈上去的折子，心中仍藏着对这数日以来局势的忧虑。

自汉中决战的消息传到临安，小朝廷上的气氛便一直沉默、紧张而又压抑，官员们每日上朝，等待着新的情报与事态的变化，私下里暗流涌动，各路人马偷偷串联，开始打起自己的小算盘。甚至于偷偷摸摸地想要与南面、与西面接触者，也开始变得多了起来。

为了应付这样的状况，以左相铁彦、右相吴启梅为首的两股力量在明面上放下成见，昨日端午，还弄了一次大的庆典，以安军民之心，可惜，下午下起雨来，这场万民“同乐”的临安庆典，未能持续一整天。

这些表象上的事情并不重要，真正会决定天下未来的，还是暂时看不清楚状况和方向的各方讯息。华夏军已然取得如此大胜，若它真的要一鼓作气横扫天下，那临安虽然与其相隔数千里，这当中的众人也不得不提前为自己做些打算。

而遭逢这样的乱世，还有无数人的意志要在这里显现出来，戴梦微会如何选择，刘光世等人做的是怎样的盘算，此时仍有力量的武朝大族会如何考虑，东北面的“公平党”、南面的小朝廷会采取怎样的策略，只有等到这些信息都能看得清楚，临安方面，才有可能做出最好的应对。

他掀开帘子看外头漆黑大雨里的街巷，心中也微微叹了口气。平心而论，已居吏部侍郎的李善在过去的几日里，也是有些焦虑的。

不过他是吴启梅的弟子，这些心情在表面上，自然不会显现出来。

马车前方油纸灯笼的光线昏黄，仅仅照着一片大雨延绵的黑暗，道路似乎无穷无尽，巨大的、仿佛重伤的城池还在沉睡，没有多少人知道十余天前在西南发生的，足以逆转整个天下局势的一幕。冷雨打在手上时，李善又不禁想到，我们这一段的行为，到底是对还是错呢？

这个问题数日以来不是第一次在心中浮现了，然而每一次，也都被明显的答案压下了。

当年的华夏军弑君造反，何曾真正考虑过这天下人的安危呢？他们固然令人匪夷所思地强大起来了，但迟早也会为这天下带来更多的灾厄。

也是自宁毅弑君后，无数的厄难延绵而来。女真破了汴梁，故有靖平之耻，随后有为的皇帝已经不在，大伙儿仓促地拥立周雍为帝，谁能想到周雍竟是那般无能的帝王，面对着女真人强势杀来，竟然直接登上龙船逃走。

周雍走后，整个天下、整个临安落入女真人的手中，一场场的屠杀，又有谁能救下城中的民众？慷慨赴死看起来很伟大，但总得有人站出来，忍辱负重，才能够让这城中百姓，少死一些。

如果华夏军能在这里……

可期待华夏军，是没用的。

期待那位不顾大局，刚愎自用的小皇帝，也是没用的。

李善咬紧牙关，如此地再度确认了这一系列的道理。

如今想起来，十余年前靖平之耻时，也有另外的一位宰相，与如今的老师类似。那是唐恪唐钦叟，女真人杀来了，威胁要屠城，军队无法抵抗，皇帝无法主事，于是只能由当初的主和派唐恪牵头，搜刮城中的金银、匠人、女子以满足金人。

这样的经历，屈辱无比，甚至可以想见的会刻在百年后甚至千年后的耻辱柱上。唐恪将自己最喜欢的亲孙女都送给了金人，背了骂名，此后自杀而死。可若是没有他，靖平之耻后的汴梁，又能活下几个人呢？

马车在雨水中前进，过了一阵，前方终于升起巨大的黑色的轮廓，宫城到了。他提了雨伞，从车上下来，凌晨大雨中的风让他打了个激灵，他扯进衣袍，低喃了一句：愿承唐钦叟之志。

随后自半开的宫城侧门走了进去。

这时候前前后后也有官员已经来了，偶尔有人低声地打招呼，或是在前行中低声交谈，李善便也与几位右相一系的官员攀谈了几句。待抵达上朝前的偏殿、做完检查之后，他看见恩师吴启梅与大师兄甘凤霖等人都已经到了，便过去拜见，这时候才发现，老师的神色、心情，与过去几日相比，似乎有些不同，知道或许发生了什么好事。

他心痒难耐，到了一旁便向甘凤霖询问，甘凤霖笑道：“散朝后去老师府上，详细说。”这番话倒也确定了，的确有好事发生。

不一会儿，早朝开始。

此时临安小朝廷拥立的皇帝是一位年纪尚幼的周氏旁支，名叫周旭，这是一位十三岁不到的孩子，家中父母早亡，胜在饿过肚子，能听话，每日早朝便只在上头坐着，下方由铁彦、吴启梅主持议事。

这几日小朝廷天天开早朝，每日过来的大臣们也是在等消息。于是在参拜过陛下后，左相铁彦便首先向众人转告了来自西面的一则消息。

这消息涉及的是大儒戴梦微，却说这位老人在西南之战的后期又扮神又扮鬼，以令人叹为观止的空手套白狼手段从希跟前要来大量的物资、人力、军队以及政治影响，却没料到汉中之战宗翰希尹败得太快、太干脆，他还未将这些资源成功拿住，华夏军便已取得胜利。齐新翰、王斋南两人兵临西城县，这位大儒发动西城县百姓负隅顽抗，消息传开，众人皆言，戴梦微机关算尽太聪明，眼下怕是要活不长了。

对于临安众人而言，这时极为轻易便能判断出来的走向。虽然他挟百姓以自重，然而一则他坑害了华夏军成员，二则实力相差太过悬殊，三则他与华夏军所辖地区太过接近，卧榻之侧岂容他人鼾睡？华夏军恐怕都不用主动主力，只是王斋南的投靠部队，登高一呼，眼前的局势下，根本不可能有多少军队敢真的西城县对抗华夏军的进攻。

说起这件事时，临安众人其实多少还有些幸灾乐祸的想法在内。自己这些人忍辱负重担了多少骂名才在这天下占了一席之地，戴梦微在过去名声不算大，实力不算强，一番谋划转眼之间拿下了百万军民、物资，竟然还得了为天下百姓的美名，这让临安众人的心态，多少有些不能平衡。

得知汉中决战结束的消息，人们面色苍白的同时便也不禁呵呵几句：你戴梦微说起来聪明，但是看吧，计谋是不能用得这样过分的，有伤天和，有天收。

临安毕竟与西南相隔太远，这件事到算得上是众人口中唯一能拿来乐一乐的谈资了。然而在这日早朝中铁彦的情报里，西城县的局势，有了意料之外的发展。

四月三十下午，似乎是在齐新翰请示华夏军高层后，由宁毅那边传来了新的命令。五月初一，齐新翰答应了与戴梦微的谈判，似乎是考虑到西城县附近的民众意愿，华夏军愿意放戴梦微一条生路，随后开始了一系列的谈判议程。

此时天才蒙蒙亮，外头是一片阴沉的暴雨，大殿之中亮着的是摇曳的灯火，铁彦的将这匪夷所思的消息一说完，有人哗然，有人目瞪口呆，那凶残到皇帝都敢杀的华夏军，什么时候真的如此注重民众意愿，温柔至此了？

“华夏军莫不是以退为进，当中有诈？”

“戴梦微才接手希尹那边物资、百姓没几日，就算煽动百姓意愿，能煽动几个人？”

“往日里难以想象，那宁立恒竟沽名钓誉至此！？”

“莫非是想令戴梦微心中松懈，再行进攻？”

“华夏军要进攻何须他心中松懈……”

众人你一言我一语，只有那官员说到华夏军战力时，又觉得涨敌人志气灭自己威风，把尾音吞了下去。

铁彦道：“这消息是初二那日凌晨确认之后才以八百里加急全速传来，西城县谈判已经开始，看来不像是华夏军作伪。”

临安城在西城县附近能搭上线的并非是简单的探子，其中许多投降势力与此时临安的众人都有千丝万缕的联系，也是因此，情报的可信度还是有的。铁彦如此说完，朝堂中已经有官员捋着胡子，眼前一亮。吴启梅在前方呵呵一笑，目光扫过了众人。

“黑旗击溃宗翰，在西面已居于绝对优势，他为刀俎，戴梦微为鱼肉，这一刀劈与不劈，看的确实是那位宁先生的心情。西城县谈判，会不会有变数，眼下难说，但黑旗愿意放过戴梦微的可能，以老夫看来，倒也不是没有。这当中的涵义，我看有几位大人，也已经想到了。”

能够站在这片朝堂上的俱是思维敏捷之辈，到得此时吴启梅一点，便大都隐隐约约想到了一些事情，只见吴启梅顿了片刻，方才继续说道：

“黑旗固有许多理由直接进攻西城县，但若真要放弃进攻，那至少有几件事，是如今可以确定的。其一，若黑旗不愿要西城县戴公手上的地盘，那就说明，他至少几年之内，无心东进。”

这句话令得朝堂上下一大片的眼神都亮了起来，吴启梅在那儿说着：“其二，黑旗不光穷兵黩武，到得如今，他竟然还想与我等一道，抢一抢天下民心，这件事，倒也有趣……”

“其三，也有可能，那位宁先生是注意到了，他攻下的地方太多，然而与其同心者太少。他看似顺应民意放过戴梦微，实际上却是黑旗已然强弩之末，无力东扩之体现……其实这也南面，望远桥七千败三万，汉中两万破十万，黑旗煌煌如旭日东升，可这世上，又岂有这等只伤敌不伤己的状况呢？黑旗伤敌一万自损八千，如此事态，才更是符合我等先前的推断了……”

他环顾四周，侃侃而谈，殿外有闪电划过雨幕，天空中传来雷声，众人的眼前倒像是因为这番说法更为开阔了许多。待到吴启梅说完，殿内的许多人已有了更多的想法，就此七嘴八舌起来。

“若真是如此，我方可以运作之事甚多……”

“黑旗初胜，所辖疆域大扩，正需用人，而可用之人，都得能写会算才行吧，既然如此，我有一计……”

“如此一来，倒真是便宜戴梦微了，此人翻手为云覆手为雨，说来……真是命大。”

“倒也不能如此评价，戴公于希尹手中救下数百万汉民，也算是活人无数。他与黑旗为敌，又有大义在身，且将来黑旗东进，他首当其冲，未尝不是可以结交的同道之人……”

殿内众人的发言熙熙攘攘。当今天下虽说已是群雄并起势力纷纭之态，但举足轻重者，无非金国、黑旗两端，如今金人北撤，一段时间内不会再来中原、江南，一旦能够确定黑旗的状况，临安众人也就能够更轻易地判断未来的走向，决定自己的策略。众人你一言我一语，一方面是因为终于看见了破局的端倪，另一方面，也是在抒发着过去几日心中的焦虑与惴惴不安。

未来的几日，这局面会否发生变化，还得继续留心，但在眼下，这道消息确实算得上是天大的好消息了。李善心中想着，看见甘凤霖时，又在疑惑，大师兄方才说有好消息，还要散朝后再说，莫非除此之外还有其它的好消息过来？

他怀着这疑惑听下去，过得一阵，便又有一条大的消息传来，却是岳飞率领的背嵬军自昨日起，已经发起对泉州的进攻。除此之外，整个早朝便都是一些琐碎事务了。

小皇帝听得一阵便起身离开，外头眼看着天色在雨幕里渐渐亮起来，大殿内众人在铁、吴二人的主持下按部就班地商议了众多事务，方才退朝散去。李善跟随着甘凤霖等一群同僚去往吴府，到了相府中后又领了一顿稍晚的朝食，吴启梅也过来，与众人一道用完餐点，让下人收拾完毕，这才开始新一轮的议事。

“西边的消息，今日早朝已然说了，而今让大伙儿聚在这里，是要谈一谈南边的事。前太子在福州做了一些事情，而今看来，恐有异动。凤霖哪，你将事物取来，与大伙儿传阅一番。”

吴启梅是笑着说这件事的，因此显然是一件好事。他的说话之中，甘凤霖取来一叠东西，众人一看，知道是发在福州的新闻纸——这东西李频当初在临安也发，很是积累了一些文坛领袖的人望。

女真人去后，铁彦、吴启梅也在治下发，刊载的多是自己以及一系门生、朋党的文章，以此物为自己正名、立论，只是由于麾下这方面的专业人才较少，效果判断也有些模糊，因此很难说清有多大作用。

此时众人接过那新闻纸，一一传阅，第一人接过那新闻纸后，便变了脸色，旁边人围上来，只见那上头写的是《西南战事详录（一）》，开篇写的便是宗翰自汉中折戟沉沙，惨败逃亡的消息，随后又有《格物原理（序言）》，先从鲁班说起，又谈到墨家各种守城器物之术，接着引出二月底的西南望远桥……

众人同样目瞪口呆起来，忍不住看这新闻纸的开头，待确定这是福州的新闻纸，心头更加疑惑起来。临安朝廷与福州朝廷如今固然是对立的姿态，但双方自称继承的都是武朝的衣钵，与西南黑旗乃是不共戴天之仇——当然，最主要是因为临安的众人知道自己投靠的是金国，想要靠到黑旗，实在也靠不过去。

但自己是靠不过去，福州打着正统名号，更是不可能靠过去，因此对于西南大战、汉中决战的讯息，在临安至今都是封锁着的，谁想到更不可能与黑旗言和的福州朝廷，眼下竟然在为黑旗造势？

——他们想要投靠华夏军？

前太子君武原本就激进，他竟要冒天下之大不韪，投靠黑旗！？

有人想到这点，脊背都有些发凉，他们若真做出这种不要脸的事情来，武朝天下固然丧于周君武之手，但江南之地局势危殆、迫在眉睫。

众人这样猜测着，旋又看看吴启梅，只见右相神色淡定，心下才稍稍静下来。待传到李善这边，他数了数这新闻纸，一共有四份，乃是李频手中两份不同的报纸，五月初二、初三所发，他看着报上的内容，又想了想，拱手问道：“恩师，不知与此物同时来的，是否还有其它东西？”

“思敬想到了。”吴启梅笑起来，在前方坐正了身子，“话说开了，你们就能想清楚，为何福州朝廷在为黑旗造势，为师还要说是好消息——这自然是好消息！”

老人大笑着挥了挥手：“前太子君武性情本就激进，建朔朝堂仍在时，便常与朝中大臣交恶。这是因为，建朔帝接皇位，本就是半路出家，前太子自幼所学，也并非是堂堂的帝王之术，他年纪尚轻，局势已危殆，只以为是文臣误国，故此专注于军务，到得女真南下，他活跃于阵前，更显铁血，建朔帝与龙船离开后，他在江宁破釜沉舟，击败过宗辅一次，后来江宁继位，他整军、收权，杀了不少人，韩、岳二将带着他一路杀出，最后到福州，他是尝到这一言堂的甜头了！”

吴启梅挥了挥手，话语越来越高：“然而为君之道，岂能如此！他打着建朔朝的名头，江宁继位，从去年到如今，有人奉其为正统，福州那头，也有不少人，主动过去，投靠这位铁骨铮铮的新君，可是自抵达福州起，他手中的收权愈演愈烈，对于过来投靠的大族，他给予荣誉，却吝于给予实权！”

“在福州，军权归韩、岳二人！内部事务他好用吏员而非文臣！对于身边大事，他信任长公主府更甚于信任朝堂大员！如此一来，兵部直接归了那两位大将、文臣无权置喙，吏部、户部权力他操之于手，礼部形同虚设，刑部听说安插了一堆江湖人、乌烟瘴气，工部变化最大，他不光要为手下的匠人赐爵，甚至于上头的几位主官，都要提拔点匠人上去……工匠会做事，他会管人吗？胡扯！”

吴启梅手指敲在桌子上，目光威严肃穆：“这些事情，早几个月便有端倪！一些福州朝廷的大人哪，看不到将来。千里当官是为何？纵然为国为民，也得保住家人吧？去到福州的许多人家大业大，求的是一份允诺，这份允诺从何处拿？是从说话算话的权力中拿来的。可这位前太子啊，表面上自然是感谢的，实际上呢，给你位子，不给你权力，打江山，不愿意一道打。那……我以国士报之，您不以国士待我啊。”

他拿起茶杯喝了一口，随后放下，慢条斯理，一字一顿：“周君武啊，寒了众人的心。”

……

外头下的雨已渐渐小起来，院子里风景明澈，房间之中，老人的声音在响

“……这些事情，早有端倪，也早有许多人，心中做了准备。四月底，汉中之战的消息传到福州，这孩子的心思，可不一样，旁人想着把消息封锁起来，他偏不，剑走偏锋，趁着这事情的声势，便要再度革新、收权……你们看这新闻纸，表面上是向世人说了西南之战的消息，可实际上，格物二字藏身其中，革新二字藏身其中，后半幅开始说儒家，是为李频的新儒家开道。周君武要以黑旗为他的格物做注，李德新欲用革新为他的新儒学做注，嘿嘿，真是我注五经，何如五经注我啊！”

“……五月初二，汉中战果公布，福州哗然，初三各种讯息迭出，他们引导得不错，听说私下里还有人在放消息，将当初周君武、周佩在那位宁先生座下学习的消息也放了出去，如此一来，不管舆论如何走，周君武都立于不败之地。可惜，世上聪明之人，又何止他周君武、李德新，看清楚局势之人，知道已无法再劝……”

吴启梅从衣袖里拿出一封信，微微的晃了晃：“初三下午，便有人修书过来，愿意谈一谈，顺便奉上了这些新闻纸。今日初六，福州那边，前太子必然连消带打，这类书信在路上的恐怕还有不少……唉，年轻人总以为世情硬朗如刀，求个勇往直前，然则世情是一个饼，是要分的，你不分，别人就只能到另一张桌子上吃饼喽……”

吴启梅没有传阅那封信函，他站在那儿，面对着窗外的天光，面目冷峻，像是天地不仁的写照，阅尽世情的眼睛里流露了七分从容、三分讥诮：“……取死之道。”

第九五八章 四海翻腾 云水怒（二）

天下太大，从中原到江南，一个又一个势力之间相隔数百里甚至数千里，消息的传播总有滞后性。当临安的众人初步探知世情端倪，还在惴惴不安地等待发展时，西城县的谈判，福州的革新，正一刻不停地朝前方推进。

西城县的谈判，在最初被人们视为是华夏军以退为进的谋略，怀着刻骨仇恨、想要杀掉戴梦微的人们幻想着华夏军会在引导民众舆论之后图穷匕见，杀进西城县，干掉戴梦微，但随着时间的推进，这样的期待逐渐趋于破灭。

这可能是戴梦微本人都未曾想到过的发展，但心存侥幸之余，他手下的动作不曾停下。一面让人宣传数万百姓于西城县执大义迫退黑旗的消息，一面煽动起更多的民意，让更多的人朝着西城县这边聚来。

百姓是盲目的，刚刚脱离死亡阴影的人们固然不敢与击溃了女真人军队的黑旗为敌，但听得西城县外民意如山，黑旗军这样的凶人都不禁退让的故事，人们的心中又免不了升起一股豪迈之情——我们站在正义的一边，竟能如此的所向无敌？

人们享受于这样的情绪，于是更多的百姓来到西城县，与黑旗军对峙起来，当他们察觉到黑旗军确实讲道理，人们心中的“正义”又更加地被激发出来，这一刻的对峙，或许会成为他们一生的光点。

这些情景，随后成为了戴梦微的政治影响，在与刘光世的结盟当中，他又能拿到更多的主动权了。而在此时，他同样拿到的，甚至还有完颜希尹对汴梁等地的许诺。

世事翻覆最离奇，一如吴启梅等人心中的印象，过往的戴梦微不过一介腐儒，要说影响力、关系网，与登上了临安、福州政治中心的任何人比恐怕都要逊色许多，但谁又能想到，他凭借一番借花献佛的反复操作，竟能这般登上整个天下的核心，就连女真、华夏军这等力量，都得在他的面前让步呢？从某种意义上来说，这还真能给人一种时来天地皆同力的观感。

后来亦有人感叹：过去武朝军力孱弱，在金辽之间玩弄心机挑拨离间，以为仗着些许谋略，能够弭平实力之间的差距，最终引火自焚、国破家亡，但如今看来，也不过是那些人谋略玩得太过拙劣，若有戴梦微此时的七分功力，恐怕泱泱武朝也不会至于如此境地了。

华夏军的退让给足了戴梦微面子，在这得道多助的表象下，大部分人听不懂华夏军在同意谈判时的劝说与倡议。十余年来人们以被侵略者的身份习惯了刀枪之间见真章的道理，将看来平和的规劝视为了心虚与无能的嘴炮，一些人因此调整了对华夏军的评价，也有部分人去到汉中，直接向宁毅、秦绍谦做出了抗议。

在福禄的倡议下响应聚义的金成虎、疤脸等人是抗议的代表之一。

抵达汉中后，他们看到的华夏军汉中营地，并没有多少因为胜仗而展开的喜庆气氛，不少华夏军的士兵正在汉中城内帮助百姓收拾残局，宁毅于初七这天接见了他们，也向他们转达了华夏军愿意遵从百姓意愿的观点，随后邀请他们于六月去到成都，商议华夏军未来的方向。这样的邀请打动了一些人，但先前的观点无法说服金成虎、疤脸这样的江湖人，他们继续抗议起来。

宁毅在上头静静地听完，沉默了许久。

“我与福禄前辈亦是故交，开战之前，我邀他出山，呼吁绿林人士参与抗金，他欣然而来。而今汉中之战胜了，见不到他，我很伤心。”他道，“对于西城县之事，我知道你们许多人都想不通，不知道为何轻轻松松就能杀掉的戴梦微，我们不去杀，不知道这般纵容他如何能告慰死去的那些英雄。但在汉水以南，活着的有数百万人，他们不知道华夏军为何而来，他们不知道华夏军是什么东西，他们想过好日子，今天杀了戴梦微，他们永远会觉得，跟随戴梦微，他们能过上更好的日子。”

“……当然真正的理由不止于此，华夏军以华夏为名，我们希望每一位华夏人都能有自己的意志，能有成熟的意志且能以自己的意志而活。对这数百万人，我们当然也可以选择杀了戴梦微然后把道理讲清楚，但现在的问题是，我们没有这么多的老师，能够把事情说得清楚明白，那只能是让老戴治理一块地方，我们治理一块地方，到将来让双方的对比来说明白这个道理。那个时候……账是要还的。”

“……我知道你们不一定理解，也不一定认可我的这个说法，但这已经是华夏军做出来的决定，不容更改。”

他微微顿了顿：“诸位啊，这世上有一个道理，很难说得让所有人都高兴，我们每个人都有自己的想法，等到华夏军的理念推行起来，我们希望更多的人有更多的想法，但这些想法要通过一个办法凝聚到一个方向上去，就像你们看到的华夏军这样，聚在一起能凝成一股绳，分散了所有人都能跟敌人作战，那两万人就能打败金国的十万人。”

“……将来的整个华夏，我们也希望能够这样，所有人都知道自己为什么活，让大家能为自己活，那么当敌人打过来，他们能够站起来，知道自己该做什么事情，而不是像当年的汴梁那样，几百万人在金国十万人面前瑟瑟发抖，屠刀砍下来他们动都不敢动，到屠杀者走了以后，他们再上街朝着不能反抗的自己人身上泼屎。”

“……怎么变成这个样子，当大家的想法有抵触的时候如何权衡，将来的一个政权或者说朝廷如何做到这些事情，我们这些年，有过一些想法，五月做一做准备，六月里就会在成都公布出来。诸位都是参与过这场大战的英雄，所以希望你们去到成都，了解一下，讨论一下，有什么想法能够说出来，甚至戴梦微的事情，到时候，我们也可以再谈一谈。”

他说完这些，房间里有窃窃私语声响起，有些人听懂了一些，但半数以上的人还是似懂非懂的。片刻之后，宁毅见到下方在座诸人中有一位刀疤脸的男子站了出来。

“宁先生，我是个粗人，听不懂什么国啊、朝廷啊之类的，我……我有件事情，今日想说给你听一听。”

一旁杜杀微微靠过来，在宁毅耳边说了句话，宁毅点头：“八爷请讲。”

“当不得八爷这个名号，宁先生叫我老八就是……在座的有些人认识我，老八不算什么英雄，绿林间干的是收人钱财帮人销账的下三滥的勾当，我半生作恶，什么时候死了都不可惜，但金狗杀来了，老八胸中也还有点血性，与身边的几位兄弟姐妹得了福禄老爷子的信，从去年开始，专杀女真人！”

在座的半数是江湖人，此时便有人喝起来：

“是条汉子。”

“英雄好汉！”

宁毅静静听着，那老八拱了拱手：“今年年初，戴梦微那老狗假意抗金，召唤大家去西城县，发生了什么事情，大伙儿都知道，但中间有一段时间，他抗金名头暴露了，金狗说要杀这老狗偷偷藏起来的一对儿女，我们得了信，与几位兄弟姐妹不顾生死，护住他的儿子、女儿与福禄前辈以及诸位英雄汇合，当时便中了计，这老狗的儿子与女真人勾结，召来军队围了我们这些人，福禄前辈他……便是在那时候为掩护我们，落在了后头的……”

他说到这里，话语变得艰难，在场许多人都知道这件事情，神情肃穆下来。疤脸咬了咬牙关：“但中间还有些小事情，是你们不知道的。”

他道：“戴梦微的儿子勾结了金狗，他的那位女儿有没有，我们不知道。护送这对兄妹的途中，我们遭了几次截杀，前行途中他那妹子被人劫去，我的一位小兄弟前去营救，途中落了单，他们辗转几日才找到我们，与大队汇合。我的这位小兄弟他不爱说话，可人是真正的好人，与金狗有不共戴天之仇，过去也救过我的性命……”

他说到这里，语气已微带哽咽。

“……当时啊，戴梦微那狗儿子通敌，女真军队已经围过来了，他想要蛊惑人投降，福路前辈一巴掌打死了他，他那妹子，看起来不知道是否知情，可那种状况下……我那小兄弟啊，当时便挡在了那女子的面前，金狗就要杀过来了，容不得妇人之仁！可我看我那小兄弟的眼睛就知道……我这小兄弟，他是真的，动了心了啊……”

疤脸一生刀口舔血，杀人无算，此时的面目狰狞，眼眶却红起来，眼泪就掉下来了，咬牙切齿：

“……我这小兄弟，他是真的，动了心了啊……”

厅堂里沉默着，有人抹了抹眼睛，疤脸没有说接下来的故事，可发展到这里，众人也能够猜到下一步会发生的是什么。金兵围困住一帮绿林人，刀锋近在眼前，而辨别那戴家女子是敌是友根本来不及——事实上辨别也没有用，即便这戴家女子真的清白，也自然会有意志不坚定者视她为出路，那样的情况下，人们能够做的，也只有一个选择而已。

而在女真南下这十余年里，类似的故事，众人又何止听过一个两个。

疤脸抬头望着宁毅，瞪着眼睛，让泪水从脸上流下来。

“宁先生，当年你弑君造反，是因为昏君无道冤枉了好人！你说心意难平，手起刀落就杀了那皇帝老儿！今日你说了很多理由，可老八我是个粗人，我不知道你们在成都要说些什么，跟我没关系！不杀戴梦微，我这一生，心意难平！”

他的拳头敲在胸口上，宁毅的目光静静地与他对视，没有说任何话，过得片刻，疤脸微微拱手：

“你不杀他，我自去杀！戴梦微的全族上下，我立誓要亲手杀光。你们去成都，聊那华夏吧！”

他转身离开了，随后有更多人转身离开。有人朝着宁毅这边，吐了口口水。

***************

五月初七对于金成虎、疤脸等人的接见只是数日以来的小小插曲，有些事情固然令人动容，但放在这庞大的天地间，又难以撼动世事运行的轨迹。

四月底，击溃宗翰后驻扎在汉中的华夏第七军中还是存在大量的乐观氛围的，这样的乐观是他们亲手赢得的事物，他们也比天下任何人更有资格享受此刻的乐观与轻松。但四月三十见过大量战斗英雄并与他们聊过半日后，五月初一这天，严肃的会议就已经在宁毅的主持下陆续展开了。

邹旭腐化变节的问题被摆在高层军官们的面前，宁毅随后开始向第七军中幸存的高层官员们一一细数华夏军接下来的麻烦。地方太大，人员储备太少，一旦稍有松懈，类似于邹旭一般的腐化问题将大幅度地出现，一旦沉浸在享乐与放松的氛围里，华夏军可能要彻底的失去未来。

真正的考验，在每一次阶段性的胜利之后，才会切实的到来，这种考验，甚至比人们在战场上遭遇到的考虑更大、更难以战胜。

统一思想的会议层层展开的同时，华夏军第七军的幸存部队也开始大量进入汉中城内，帮助百姓进行系统性的重建工作，这是在战胜战场强敌之后，再进行的战胜自我享乐、懈怠情绪的作战实践。

宁毅一方面抓住这样的实践统计和处理各个细节上反应上来的军队问题，一方面也开始交代西南准备六月里的成都大会，同一时刻，对于晋地未来的建议以及对于接下来梁山事态的处理，也已经到了迫在眉睫的程度。

宗翰希尹已经是残兵败将，自晋地回云中或许相对好应付，但宗辅宗弼的东路军已经过了长江，不久之后便要渡黄河、过山东。此时才是夏天，梁山的两支军队甚至尚未从大规模的饥荒中得到真正的喘息，而东路军兵强马壮。

这场大战，近在眼前。

第九五九章 四海翻腾 云水怒（三）

傍晚时分，威胜天极宫上，能看见夕阳洒满重重山岗的景象。

装满麦子的大车正从城外的道路上进来，道路是大战过后重修的，建成不久，但看起来倒像是比战前更为宽敞了。

“这是最后的三十车麦子，一个时辰后入仓，冬小麦算是收完了。要不是那帮草原鞑子捣乱，四月里原本都能算是好日子。”

这是天极宫一侧的望台，楼舒婉放下手中的单筒望远镜，晚风正暖洋洋地吹过来。旁边与楼舒婉一道站在这里的是于玉麟、王巨云这两位军队高层。自两年前开始，虎王势力与王巨云率领的流民势力先后对抗了南下的金兵、投金的廖义仁，如今已经彻底地归于一体。

在这合流的双方中，化名王巨云的王寅原就是当年永乐朝的尚书，他精通细务处理、宗教手段、兵法运筹。永乐朝灭亡后，他暗中救下部分当年方腊麾下的将领，到得边疆的流民当中再度开始宣扬当年“是法平等”的白莲、弥勒，团结起大量流民、呼吁守望相助。而在女真四度南下的背景下，他又义无反顾地将聚起的人群投入到抗金的前线中去，两年以来，他本人虽然不苟言笑御下极严，但其无私的姿态，却委实赢得了周围众人的尊重。

了解到其理想主义的一面后，晋地这边才相对谨慎地与其合并。事实上，楼舒婉在过去抗金之中的坚决、对晋地的付出、以及其并无子嗣、从不谋私的态度对这番合并起到了极大的促进作用。

自靖平之耻起，中原一片大乱，王寅游历北境，或许是不忍百姓受苦，才在这边传教救人。但事实上，他选取雁门关以南的流民区域发展，地方是极不理想的，基本建不起根据地，也聚拢不了太多的物资，这番与晋地合并，麾下的难民才算是有了一个暂居的地方。

而另一方面，楼舒婉当年与林宗吾打交道，在弥勒教中得了个降世玄女的称号，后来一脚把林宗吾踢走，得到的宗教框架也为晋地的人心稳定起到了一定的黏合作用。但事实上楼舒婉在政治运作勾心斗角上碾压了林宗吾，对于宗教操作的本质规律终究是不太熟练的，王寅加入后，不光在政治、军务上对晋地起到了帮助，在晋地的“大光明教”运作上更是给了楼舒婉极大的启发与助力。双方合作，互取所需，在此时委实起到了一加一大于二的效果。

三月里一帮草原雇佣兵在晋地肆虐、烧毁麦田，委实给楼舒婉等人造成了一定的困扰，好在四月初这帮不要命的疯子北进雁门关，直接杀向云中，临走前还顺道为楼舒婉解决了廖义仁的问题。于是四月中旬开始，随着麦子的收割，虎王势力便在不断地收复失地、整编投降部队中度过，称得上是喜气洋洋，到得四月底传来汉中决战落幕的颠覆性消息，众人的情绪复杂中甚至有些怅然若失——如此一来，晋地岂不是算不得什么大胜了。

相对顺畅的局势与接踵而来的好消息会令人心情愉快，但掩盖不了楼舒婉、于玉麟、王寅等人的理智，宗翰希尹固然败于华夏之手，但仓皇北归的途中，难免又要与晋地起一次摩擦，这次摩擦，便要决定晋地之后的面貌。

理论上来说，此时的晋地相比两年前的田实时期，实力已经有了巨大的跃进。表面上看，大量的物资的损耗、士兵的减员，似乎已经将整个势力打得千疮百孔，但事实上，两面三刀的不坚定者已经被彻底清理，两年的厮杀练兵，剩余下来的，都已经是可战的精锐，楼舒婉等人在这两年的决策中积累起巨大的声望。其实若没有三四月间蒙古人的涉足，楼、于、王等人原本就已经计划在三月底四月初展开大规模的攻势，推平廖义仁。

如今，这积蓄的力量，可以成为迎战女真西路军的凭恃，但对于是否能胜，众人依然是没有太大把握的。到得这一日，于、王等人在外头收编练兵基本告一段落，方才抽空回到威胜，与楼舒婉商议进一步的大事。

“从过完年以后，都在外头跑，两位将军辛苦了。这一批麦子入库，各地冬小麦收得都差不多，虽然之前被那帮草原人糟践了些，但放眼看去，整个中原，就我们这边壮实一些，要做什么事情，都能有些底气。”

望着西面山麓间的道路，楼舒婉面带笑容，夕阳在这里落下了金黄的颜色，她随后才将笑容收敛。

“唯一可虑者，我问过了军中的诸位，先前也与两位将军私下写信询问，对于迎战女真溃兵之事，仍旧无人能有必胜信心……汉中决战的消息都已传遍天下了，我们却连华夏军的手下败将都应对无能，如此真能向百姓交代吗？”

她说着这话，目光严肃起来。这些年在晋地，楼舒婉管理的多是政务后勤，但战争的两年随军而走，对于军队倒也不是全无理解，此刻的严肃倒也称不上斥责，更多的是私下里的紧迫感。

王巨云皱着眉头，严肃更甚，于玉麟倒也并不讳饰，叹了口气：“这些年的时间，看那位宁先生治军，有许多的革新是显而易见的。武朝重文轻武，害怕军队挟武力以自重，因此对军队的节制盘根错节，如此一来，将领无权军队孱弱积重难返，这些年各方强兵之策，首先都是放权于将领，如南面能打的背嵬军，是以太子的力量隔绝了外部的各方制衡，方才在那岳鹏举的铁血治军下练出些战力来，此为其一，华夏军自然更是如此，不在话下。”

“这一条件做到不难，我方治军近年来亦是如此发展，尤其是这两年，大战之中也去掉了不少弊病，原本晋地各个小门小户都免不了对军队伸手，做的是为自己打算的主意，实质上就让军队打不了仗，这两年咱们也清理得差不多。但这一条件，不过是第一道门槛……”

于玉麟顿了顿：“进了这第一道门槛，军队固然像个军队了，但华夏军真正厉害的，是练兵的强度、军纪的森严。华夏军的所有战士，在过去都是私兵亲卫之标准，脱产而作，每日训练只为打仗，兵法之上令行禁止。这样的兵，大家都想要，但是养不起、养不长，华夏军的做法是以全部的力量支撑军队，以那宁先生的经商手段，倒卖军械、购买粮食，无所不用其极，中间的许多时候，其实还得饿肚子，若在十年前，我会觉得它……养不长。”

“军队饿肚子，便要降士气，便要不听命令，便要违反军法。但宁先生真正厉害的，是他一边能让军队饿肚子，一边还维持住军法的严厉，这中间固然有那‘华夏’名号的原因，但在咱们这里，是维持不住的，想要军法，就得有粮饷，缺了粮饷，就没有军法，里头还有中下层将领的原因在……”

“如此一来，华夏军并非是在哪一个方面与我等不同，其实在方方面面都有差异。当然，以往我等不曾觉得这差异如此之大，直到这望远桥之战、汉中之战的战报过来。华夏第七军两万人击溃了宗翰的十万大军，但要说我等就能宗翰希尹的这拨残兵，又确实……并无任何佐证。”

于玉麟说完这些，沉默了片刻：“这便是我与华夏军今日的区别。”

自十余年前吕梁山与宁毅的一番碰面后，于玉麟在华夏军的名号前，态度始终是谨慎的，此刻不过私下里的三两人，他的话语也颇为坦诚。一旁的王巨云点了点头，待到楼舒婉目光扫过来，方才开口。

“一战之力，数战之力，却都能有，虽未必能胜，但也不见得败。”

楼舒婉点头：“……至少打一打是可以的，也是好事了。”

对于接下来可能发生的战争，各方面的衡量其实都已经汇总过来，基本上来说，两年多的抗争令得晋地军队的战力增强，随着思想的逐渐统一，更多的是韧性的增加。纵然无法说出一定能击溃宗翰、希尹的话来，但即便一战不胜，也能从容而持续地展开后续作战，依靠晋地的地形，把宗翰、希尹给熬回去，并没有太大的问题。

这样的状况让人不至于哭，但也笑不出来。楼舒婉说完后，三人之间有些沉默，但随后还是女人笑了笑：“如此一来，也难怪西南那帮人，要骄傲到不行了。”

于玉麟想了想，笑起来：“展五爷最近如何？”

“汉中决战过后，他过来了几次，其中一次，送来了宁毅的书信。”楼舒婉淡淡说道，“宁毅在信中与我说起将来局势，谈到宗翰、希尹北归的问题，他道：女真第四次南侵，东路军大胜，西路军惨败，回到金国之后，东西两府之争恐见分晓，我方坐山观虎斗，对于已居劣势的宗翰、希尹部队，不妨采取可打可不打，并且若能不打尽量不打的态度……”

“呵，他还挺体贴的……”她微微一笑，带着慵懒的讥讽，“想是怕我们打不过，给个台阶下。”

“……”

“……”

于玉麟与王巨云对望一眼。

王巨云道：“信中可还说了其它？”

楼舒婉将信函从衣袖中拿出来，递了过去：“有，他打的自己的小算盘，希望我们能借一批粮给东边梁山的那些人……山东饿殍千里，去年草根树皮都快吃光了，冬小麦，种子不够，所以虽然到了收成的时候，但恐怕收不了几颗粮食，没多久就又要见底了。”

宁毅写来的信函很长，纵然拿在手中，一时间也看不了多少。楼舒婉说完，于玉麟道：“金狗东路军回师已近黄河，一旦过山东，恐怕放不过祝彪、王山月、刘承宗等人。小麦最近才收，他们能捱到现在，再捱一段时间应该没问题。宁毅这是有把握让他们撑过女真东路军？他想借的，是往后的粮吧？”

楼舒婉点头：“梁山如何在女真东路军面前捱过去，他在信中不曾多说。我问展五，大概总有几个办法，要么干脆放弃梁山，先躲到我们这边来，要么认准吴乞买快死了，在山上硬熬熬过去，又或者干脆求宗辅宗弼放条生路？我懒得多猜了……”

她说到这里，顿了一顿，随后懒洋洋地说道：“他在信中邀我等南下——打败了一次女真人，骄傲得不得了了，六月里，要在成都开英雄大会，选绿林盟主，说要跟天下人聊一聊华夏军的想法，关于卖粮的事情，到时候也可以一并谈谈，看来是不怕我们漫天要价……”

听她说出这句，正在看信的王巨云神色微微动容，朝着后方翻了两页，于玉麟也朝这边看了一眼，自然知道，若信上真有这样的邀请，其余的信息大抵都要变成细枝末节。楼舒婉转过身去，靠近了边缘的女墙，看着远处的风景。

三人之间安静了一阵，于玉麟看着楼舒婉，道：“你准备去吗？”

晚风吹起裙摆，楼舒婉背对这边，眺望远处。

“……虽不甘心，但有些事情上头，我们确实与西南差了许多。如同于大哥方才所说的那些，差了，要改，但如何改，不得不审慎以对。能去西南看上一次是件好事，更何况这次宁毅有求于我，若能往西南跑一趟，很多的好处都能拿下来……”

“……但宗翰、希尹北归，大战迫在眉睫……”

楼舒婉双手按在女墙上，望向远处的目光冷冽，口中道：

“我怎么去啊？”

她平静而冷淡地陈述了事实。嗤之以鼻。

第九六〇章 四海翻腾 云水怒（四）

傍晚的风徐徐吹来，王巨云抬起头：“那楼相的想法是……”

“去是肯定得有人去的。”楼舒婉道，“早些年，我们几人多少都与宁毅打过交道，我记得他弑君之前，布局青木寨，口头上就说着一个做生意，公公道道地做生意，却占了虎王这头不少的便宜。这十多年来，黑旗的发展令人叹为观止。”

“……黑旗以华夏为名，但华夏二字不过是个药引。他在商业上的运筹不必多说，商业之外，格物之学是他的法宝之一，过去只是说铁炮多打十余步，豁出去了拿命填，倒也填得上，但望远桥的一战之后，天下没有人再敢忽视这点了。”

“……练兵之法，令行禁止，方才于大哥也说了，他能一边饿肚子，一边执行军法，为何？黑旗始终以华夏为引，推行平等之说，将领与士兵同甘共苦、一同训练，就连宁毅本人也曾拿着刀在小苍河前线与女真人厮杀……没死真是命大……”

“……至于为何能让军中将领如此自律，其中一个原因显然又与华夏军中的培训、授课有关，宁毅不光给高层将领授课，在军队的中下层，也时常有各式讲课，他把兵当秀才在养，这中间与黑旗的格物学发达，造纸兴盛有关……”

“……此外，商业上讲契约，对百姓讲什么‘四民’，这些事情的桩桩件件，看起来都有关联。宁毅使种种革新形成循环，因此才有今日的气象。虽然江南那边一群软蛋总说过于激进，不如儒家学说来得稳妥，但到得眼下，再不去学学看看，把好的东西拿过来，几年后活下来的资格都会没有！”

这些事情，往日里她显然已经想了许多，背对着这边说到这，方才转过侧脸。

“……西南的这次大会，野心很大，一战功成后，甚至有建国之念，而且宁毅此人……格局不小，他在心中甚至说了，包括格物之学根本理念在内的所有东西，都会向天下人一一展示……我知道他想做什么，早些年西南与外界做生意，甚至都不吝于出售《格物学原理》，江南那位小太子，早几年也是挖空心思想要提升匠人地位，可惜阻力太大。”

楼舒婉顿了顿：“宁毅他甚至是觉得，只他西南一地推行格物，培养匠人，速度太慢，他要逼得天下人都跟他想一样的事情，一样的推行格物、培养匠人……将来他横扫过来，一网打尽，省了他十几年的功夫。这个人，就是有这样的霸道。”

于玉麟想了想，道：“记得十余年前他与李频决裂，说你们若想打败我，至少都要变得跟我一样，如今看来，这句话倒是没错。”

楼舒婉转过身来，沉默片刻后，才雍容地笑了笑：“所以趁着宁毅大方，这次过去该学的就都学起来，不光是格物，所有的东西，我们都可以去学过来，脸皮也可以厚一点，他既然有求于我，我可以让他派匠人、派老师过来，手把手教我们学会了……他不是厉害吗，将来打败我们，所有东西都是他的。唯独在那华夏的理念方面，咱们要留些心。那些老师也是人，锦衣玉食给他供着，会有想留下来的。”

她说到这里，王巨云也点了点头：“若真能如此，确实是眼下最好的选择。看那位宁先生往日的做法，或许还真有可能应承下这件事。”

“以那心魔宁毅的狠毒，一开始谈判，说不定会将山东的那帮人反手抛给我们，说那祝彪、刘承宗便是老师，让我们接纳下来。”楼舒婉笑了笑，随后从容道，“这些手段恐怕不会少，不过，兵来将挡、水来土掩即可。”

与那宁毅作为敌人打交道已经在数年以前了，自对方颠覆虎王政权，扶了楼舒婉、于玉麟上位后，西南与晋地的关系，还算得上是守望相助的蜜月期。楼舒婉此时提起对方的难缠，令得于玉麟、王巨云多少有些警惕和头皮发麻。

楼舒婉顿了顿，方才道：“大方向上说来简单，细务上不得不考虑清楚，也是因此，此次西南若是要去，须得有一位头脑清醒、值得信任之人坐镇。其实这些年华夏军所说的平等，与早些年圣公所言‘是法平等’一脉相承，当年在杭州，王公与宁毅也曾有过数面之缘，此次若愿意过去，或许会是与宁毅谈判的最佳人选。”

云山那头的夕阳正是最辉煌的时候，将王巨云头上的白发也染成一片金黄，他回忆着当年的事情：“十余年前的杭州确实见过那宁立恒数面，当时看走了眼，后来再见，是圣公身亡，方七佛被押解上京的途中了，那时觉得此人不简单，但后续并未打过交道。直至前两年的林州之战，祝将军、关将军的奋战我至今难忘。若局势稍缓一些，我还真想到西南去走一走、看一看……还有茜茜那丫头、陈凡，当年有些事情，也该是时候与他们说一说了……”

当年圣公方腊的起义撼动天南，起义失败后，中原、江南的无数大族都有插手其中，利用起事的余波获取自己的利益。当时的方腊已经退出舞台，但表现在台面上的，便是从江南到北地无数追杀永乐朝余孽的动作，例如林恶禅、司空南等人被抬出来重整弥勒教，又例如各地大族利用账册等线索相互攀扯倾轧等事情。

永乐朝中多有热血义气的江湖人士，起义失败后，不少人如飞蛾扑火，一次次在解救同伴的行动中牺牲。但其中也有王寅这样的人物，起义彻底失败后在各个势力的倾轧中救下一部分目标并不大的人，眼见方七佛已然残废，成为吸引永乐朝残部前仆后继的诱饵，于是干脆狠下心来要将方七佛杀死。

他的目的和手段自然无法说服当时永乐朝中绝大部分的人，即便到了今天说出来，恐怕不少人仍旧难以对他表示谅解，但王寅在这方面从来也不曾奢求谅解。他在后来隐姓埋名，改名王巨云，唯独对“是法平等、无有高下”的宣传，仍旧保留下来，只是已经变得更为谨慎——其实当初那场失败后十余年的辗转，对他而言，或许也是一场更为深刻的成熟经历。

到前年二月间的林州之战，对于他的震撼是巨大的。在田实身死，晋地抗金联盟才刚刚结成就趋于崩溃的局势下，祝彪、关胜率领的华夏军面对术列速的近七万部队，据城以战，而后还直接出城展开殊死反击，将术列速的军队硬生生地击溃，他在当时看到的，就已经是跟整个天下所有人都不同的一直军队。

在此之前，由于西瓜、陈凡等人的存在，他对华夏军这股势力，其实多少有些避讳的态度。即便宁毅弑君造反，他更多的也只是将其当成与圣公类似的一种势力。到得见证了林州之战的那一天，他确实很像去西南看一看那些他至今不曾了解过的平等理念。

如果宁毅的平等之念真的继承了当年圣公的想法，那么今天在西南，它到底变成什么样子了呢？

老人的目光望向西南的方向，随后微微地叹了口气。

“……只是，亦如楼相所言，金人归返在即，这样的情况下，我等虽不至于必败，但尽量还是以保持战力为上。老夫在战场上还能出些力气，去了西南，就真的只能看一看了。不过楼相既然提起，自然也是知道，我这里有几个合适的人手，可以南下跑一趟的……譬如安惜福，他当年与陈凡、宁毅、茜茜都有些交情，早年在永乐朝当军法官上来，在我这边向来任副手，懂决断，脑子也好用，能看得懂新事物，我提议可以由他带队，南下看看，当然，楼相这边，也要出些合适的人手。”

楼舒婉笑起来：“我原本也想到了此人……其实我听说，此次在西南为了弄些花头，还有什么运动会、比武大会要举行，我原想让史英雄南下一趟，扬一扬我晋地的威风，可惜史英雄不在意这些虚名，只好让西南那些人占点便宜了。”

“西南高手甚多。”王巨云点了点头，微笑道，“其实当年茜茜的武艺本就不低，陈凡天生神力，又得了方七佛的真传，潜力更是厉害，又听说那宁人屠的一位妻子，当年便与林恶禅不相上下，再加上杜杀等人这十余年来军阵厮杀，要说到西南比武取胜，并不容易。当然，以史进兄弟今日的修为，与任何人公平放对，五五开的赢面总是有的，便是再与林恶禅打一场，与当年泽州的战果，恐怕也会有不同。”

王寅当年便是文武双全的大高手，一手孔雀明王剑与“云龙九现”方七佛相较，其实也并不逊色，当年方七佛被押解上京途中，试图救人的“宝光如来”邓元觉与其全力厮杀，也无法将其正面击败。只是他这些年出手甚少，即便杀人多半也是在战场之上，旁人便难以判断他的武艺而已。

这时候他评点一番西南众人，自然有着相当的说服力。楼舒婉却是撇嘴摇了摇头：“他那妻子与林宗吾的不相上下，倒是值得商榷，当年宁立恒霸道凶蛮，眼见那位吕梁的陆当家要输，便着人开炮打林宗吾，林宗吾若不罢手，他那副样子，以火药炸了周围，将与会人等全数杀了都有可能。林教主武艺是厉害，但在这方面，就恶不过他宁人屠了，那场比武我在当场，西南的那些宣传，我是不信的。”

王巨云蹙眉，笑问：“哦，竟有此事。”

三人缓缓往前走，楼舒婉偏头说话：“那林教主啊，当年是有些心气的，想过几次要找宁毅麻烦，秦嗣源倒台时，还想着带人入京，给宁毅一党找麻烦，他杀了秦嗣源，遇上宁毅调动骑兵，将他党羽杀得七七八八，林宗吾掉头跑了，原本锲而不舍还想报复，谁知宁毅回头一刀，在金銮殿上剁了周喆……这宁毅是疯的啊，惹他做什么。”

楼舒婉笑了笑：“所以你看从那以后，林宗吾什么时候还找过宁毅的麻烦，原本宁毅弑君造反，天下绿林人前仆后继，还跑到小苍河去刺杀了一阵，以林教主当年天下第一的声望，他去杀宁毅，再合适不过，然而你看他什么时候近过华夏军的身？不管宁毅在西北还是西南那会，他都是绕着走的。金銮殿上那一刀，把他吓怕了，恐怕他做梦都没想过宁毅会干出这种事情来。”

三人一面走，一面把话题转到这些八卦上，说得也颇为有趣。其实早些年宁毅以竹记说书形式谈论江湖，这些年有关江湖、绿林的概念才算深入人心。林宗吾武艺天下第一不少人都知道，但早几年跑到晋地传教，联合了楼舒婉后来又被楼舒婉踢走，此时说起这位“天下第一”，眼前女相的话语中自然也有一股睥睨之情，俨然有种“他虽然天下第一，在我面前却是不算什么”的豪迈。

有关于陆寨主当年与林宗吾比武的问题，一旁的于玉麟当年也算是见证者之一，他的眼光比起不懂武艺的楼舒婉当然高出许多，但这时候听着楼舒婉的评价，自然也只是连连点头，没有意见。

三人如此前行，一番议论，山麓那头的夕阳渐渐的从金黄转为彤红，三人才入到用了晚膳。有关于革新、备战以及去到成都人选的选择，接下来一两日内还有得谈。晚膳过后，王巨云首先告辞离开，楼舒婉与于玉麟沿着宫城走了一阵，于玉麟道：“宁毅此人虽然看来大气，但心魔之名不可小觑，人手选定之后还需细细叮嘱他们，到了西南之后要多看实际状况，勿要被宁毅口头上的话语、抛出来的假象蒙蔽……”

楼舒婉点头笑起来：“宁毅的话，成都的景象，我看都不见得一定可信，消息回来，你我还得仔细辨认一番。而且啊，所谓兼听则明、偏听则暗，对于华夏军的状况，兼听也很重要，我会多问一些人……”

她的笑容之中颇有些未尽之意，于玉麟与其相处多年，此时目光疑惑，压低了声音：“你这是……”

楼舒婉取出一封信函，交到他手上：“眼下尽量保密，这是伏牛山那边过来的消息。先前私下说起了的，宁毅的那位姓邹的弟子，收编了徐州军队后，想为自己多做打算。如今与他狼狈为奸的是洛阳的尹纵，双方互相依靠，也互相提防，都想吃了对方。他这是到处在找下家呢。”

“能给你递信，恐怕也会给其他人递吧……”于玉麟才将信拿出来，听到这里，便大概明白发生了什么事，“此事要小心，听说这位姓邹的得了宁毅真传，与他接触，不要伤了自己。”

“今天的晋地很大，给他吞他也吞不下来，不过想要左右逢源，叼一口肉走的想法自然是有的，这些事情，就看各人手段吧，总不至于觉得他厉害，就裹足不前。其实我也想借着他，称称宁毅的斤两，看看他……到底有些什么手段。”

夜幕已经降临了，两人正沿着挂了灯笼的道路朝宫城外走，楼舒婉说到这里，平素看来生人勿进的脸上此时俏皮地眨了眨眼睛，那笑容的背后也有着身为上位者的冷冽与刀枪。

于玉麟看完那信函，一时间有些担心这信的那头真是一位青出于蓝而胜于蓝的宁立恒，晋地要吃个大亏，随后又觉得这位年轻人这次找上楼舒婉，恐怕要如林宗吾一般被吃干抹净、后悔不迭。如此想了片刻，将信函收起来时，才笑着摇了摇头。

“中原呐，要热闹起来喽……”

“于大哥敞亮。”

楼舒婉笑。

不久之后，两人穿过宫门，互相告辞离去。五月的威胜，夜幕中亮着点点的灯火，它正从过往战乱的疮痍中苏醒过来，虽然不久之后又可能陷入另一场战火，但这里的人们，也已经渐渐地适应了在乱世中挣扎的方法。

楼舒婉按着额头，想了许多的事情。

黑暗的天穹下，晋地的群山间。马车穿过城市的街巷，籍着灯火，一路前行。

第九六一章 四海翻腾 云水怒（五）

云中府，夕阳正吞没天际。

人声伴随着烈焰的肆虐，在刚刚入夜的天幕下显得混乱而凄厉，火焰中人影奔走哭喊，空气中弥漫着血肉被烧焦的气味。

酬南坊，云中府内汉人聚集的贫民区，大量的棚屋聚集于此。这一刻，一场大火正在肆虐蔓延，救火的水龙车从远处赶过来，但酬南坊的设置本就混乱，没有章法，火焰起来之后，些许的水龙，对于这场火灾已经无能为力。

总捕满都达鲁站在附近的街口看着这一切，听得远远近近都是人声，有人从烈火中冲了出来，浑身上下都已经焦黑一片，扑倒在街市外的污水中，最后凄厉的喊声渗人无比。酬南坊是部分得以赎身的南人聚居之所，附近街市边不少金人看着热闹，议论纷纷。

满都达鲁是过来与附近帮派谈事情的，这是个以奚人为主的帮派，眼见大火熊熊，帮众都出去救人救火、打探消息去了。他在路边看得一阵，副手与几名城中捕快已经过来，低声问道：“头，怎么回事？这事可大了……”

满都达鲁是城内总捕之一，管理的都是牵连甚广、波及甚大的事情，眼前这场熊熊大火不知道要烧死多少人——虽然都是南人——但毕竟影响恶劣，若然要管、要查，眼下就该动手。

“去帮帮忙，顺道问一问吧。”

满都达鲁这样说着，手下的几名捕快便朝周围散去了，副手却能够看出他脸上神色的不对，两人走到一旁，方才道：“头，这是……”

“火是从三个院子同时起来的，许多人还没反应过来，便被堵了两头去路，眼下还没有多少人注意到。你先留个神，将来或许要安排一下口供……”

副手扭头望向那片火焰：“这次烧死烧伤至少上百，这么大的事，咱们……”

“放心吧，过两天就无人过问了。”

“……”满都达鲁的话语中有着复杂的涵义，既不伤感，也无喜悦，副手脑子里转了片刻，想起今日听到的传闻，“头……南面来的那传闻……不会是真的吧……”

满都达鲁沉默半晌：“……看来是真的。”

“那怎么可能！”

副手叫了起来，旁边街道上有人望过来，副手将恶狠狠的眼神瞪回去，待到那人转了目光，方才急匆匆地与满都达鲁说道：“头，这等事情……怎么可能是真的，粘罕大帅他……”

满都达鲁的手猛地拍在他的肩膀上：“是不是真的，过两天就知道了！”

“……这等事情上头岂能遮遮掩掩。”

“这不是……没有遮遮掩掩吗。”

满都达鲁的目光，望向那片火海，酬南坊前的木头牌坊也已经在火中燃烧倾倒，他道：“若是真的，接下来会怎样，你应该想得到。”

“若是真的……”副手吞下一口口水，牙齿在口中磨了磨，“那这些南人……一个也活不下来。”

火焰在肆虐，升腾上夜空的火花犹如无数飞舞的蝴蝶，满都达鲁想起之前看到的数道身影——那是城中的几名勋贵子弟，浑身酒气，看见大火燃烧之后，匆匆离去——他的心中对大火里的这些南人并非毫无悲悯，但考虑到最近的传闻以及这一状况后隐约透露出来的可能性，便再无将悲悯之心放在奴隶身上的余暇了。

回想到上个月才发生的围城，仍在西面持续的战争，他心中感叹，近来的大金，真是多灾多难……

熊熊的大火从入夜一直烧过了戌时，火势稍稍得到控制时，该烧的木制棚屋、房舍都已经烧尽了，大半条街化为烈焰中的余烬，光点飞上天空，夜色之中哭声与呻吟蔓延成片。

头发被烧去一络，满脸灰黑的汤敏杰在街头的道路边瘫坐了片刻，身边都是焦肉的味道。眼见道路那头有捕快过来，衙门的人逐渐变多，他从地上爬起来，摇摇晃晃地朝着远处离开了。

到附近医馆里拿了烫伤药，他去到匿身的菜馆里稍微包扎了一番，亥时一刻，卢明坊过来了，见了他的伤，道：“我听说……酬南坊大火，你……”

“我没事，有两个线人，被烧死了。”

“怎么回事，听说火很大，在城那头都看到了。”

“昨天说的事情……女真人那边，风声不对劲……”

“说不定真是在南边，彻底打败了女真人……”

“算算也是时候了……”

汤敏杰在椅子上坐下，卢明坊见他伤势没有大碍，方才也坐了下来，都在猜测着一些事情的可能性。

从四月上旬开始，云中府的情势便变得紧张，情报的流通极不顺畅。蒙古人击破雁门关后，南北的消息通路暂时性的被切断了，之后蒙古人围城、云中府戒严。这样的僵持一直持续到五月初，蒙古骑兵一番肆虐，朝西北面退去。云中府的宵禁到得这几日方才解除，卢明坊、汤敏杰等人都在不断地拼凑情报，若非如此，也不至于在昨日见过面的情况下，今天还来碰头。

“草原人那边的消息确定了。”各自想了片刻，卢明坊方才开口，“五月初三，高木崀两万七千人败于丰州（后世呼和浩特）东南，草原人的目的不在云中，在丰州。他们劫了丰州的军械库。眼下那边还在打，高木崀要疯了，听说时立爱也很着急。”

“……难怪了。”汤敏杰眨了眨眼睛。

金人在数年前与这群草原人便曾有过摩擦，当时领兵的是术列速，在作战的前期甚至还曾在草原骑兵的进攻中稍稍吃了些亏，但不久之后便找回了场子。草原人不敢轻易犯边，后来趁着西夏人在黑旗面前大败，这些人以奇兵取了银川，随后覆灭整个西夏。

金国第四次南征前，国力正处于最盛之时，粘罕挥师二十余万南下，西朝廷的兵力其实尚有守成余裕，此时用于防范西面的主力便是大将高木崀率领的丰州军队。这一次草原骑兵奇袭破雁门、围云中，各路部队都来解围，结果被一支一支地围点打援击败，至于四月底，丰州的高木崀终于按捺不住，挥军救援云中。

草原骑兵一支支地碰上去，输多胜少，但总能及时逃掉，面对这不断的引诱，五月初高木崀终于上了当，出兵太多以至于丰州城防空虚，被草原人窥准机会夺了城，他的大军匆忙赶回，途中又被蒙古人的主力击溃，此时仍在整理军队，试图将丰州这座重镇夺回来。

“……若情况真是如此，这些草原人对金国的觊觎甚深，破雁门、围云中、围点打援诱出高木崀、夺下丰州后转头击败他……这一套连消带打，没有几年处心积虑的绸缪下不来啊……”

听得卢明坊说完情报，汤敏杰蹙眉想了片刻，随后道：“这样的英雄豪杰，可以合作啊……”

“我也在想这件事。”卢明坊点头，随后道，“这件事我会修书向西南请示，不过眼下最要紧的，恐怕还是西南那边的消息，今晚酬南坊的火这么大，我看不太正常，另外，听说忠勇侯府，今日无故打死了三名汉人。”

“……汉奴？”

“……还能是什么，这北边也没有汉主子这个说法啊。”

“……那他得赔不少钱。”

汤敏杰低声呢喃，对于有些东西，他们有所猜测，但这一刻，甚至有些不敢猜测，而云中府的气氛更是令人心情复杂。两人都沉默了好一会儿。

汤敏杰道：“若真的西南大胜，这一两日消息也就能够确定了，这样的事情封不住的……到时候你得回去一趟了，与草原人结盟的想法，倒是不用写信回去。”

他顿了顿，又道：“……其实，我觉得可以先去问问谷神家的那位夫人，这样的消息若真的确定，云中府的局面，不知道会变成什么样子，你若要南下，早一步走，或许比较安全。”

卢明坊笑了笑：“这种事情，也不是一两日就安排得好的。”

他们随后没有再聊这方面的事情。

几乎同样的时刻，陈文君正在时立爱的府上与老人见面。她面容憔悴，纵然经过了精心的打扮，也遮掩不住眉宇间流露出来的一丝疲惫，尽管如此，她仍旧将一份已然陈旧的单子拿出来，放在了时立爱的面前。

“今日过来，是因为实在等不下去了，这一批人，去年入冬，老大人便答应了会给我的，他们路上耽搁，开春才到，是没办法的事情，但二月等三月，三月等四月，如今五月里了，上了名单的人，不少都已经……没有了。老大人啊，您答应了的两百人，总得给我吧。”

她口中提及的，是去年入冬前后从南面押解过来的汉人俘虏的问题。为了彰显西路军南征路上的功绩，这五百人或是于襄樊等地抵抗军队的士兵，或是南面官员、败阵将领的家眷。北方冬日寒冷，道路难行，五百人的押解耗费了许多时日，今年开春才在云中正式交割，此后一番游行展示、又施以酷刑，其中两百人在三月底原本就该交给陈文君，但时立爱临时变卦，绝口不提交人之事，到得如今，陈文君终于忍不住，登门上来了。

时立爱将手伸出来，按在了这张名单上，他的目光低迷，似在思考，过得一阵，又像是因为年迈而睡去了一般。厅堂内的沉默，就这样持续了许久……

第九六二章 四海翻腾 云水怒（六）

夜色已经深了，国公府上，时立爱的手按上那张名单，沉默许久，看来像是因为年迈而睡去了一般。这沉默如此持续一阵，陈文君才终于忍不住地说道：“老大人……”

时立爱那边抬了抬头，睁开了眼睛：“老朽……只是在斟酌，如何将这件事情，说得更温和一些，然而……真是老了，一时间竟找不到合适的说辞。只因此事的理由，夫人心中应当再清楚不过，老朽也实在找不到合适的说法，将如此清晰之事，再向您解释一遍。”

时立爱的目光望向陈文君，看来老迈的双眼之中却带着灼人的拷问。陈文君深吸了一口气：“……我只知道，老大人当初亲口答应了我的。”

“老朽食言，令这两百人死在这里，远比送去谷神府上再被交出来杀掉好得多……完颜夫人，此一时、彼一时了，今日入夜时分，酬南坊的大火，夫人来的路上没有见到吗？眼下那边被活活烧死的人，都不下两百，活生生烧死的啊……”

时立爱说到这里，陈文君的双唇紧抿，目光已变得坚决起来：“上天有好生之德，老大人，南面的打打杀杀无论如何改不了我的出身，酬南坊的事情，我会将它查出来，公布出来！前头打了败仗，在后头杀那些手无寸铁的奴隶，都是懦夫！我当着他们的面也会这么说，让他们来杀了我好了！”

“夫人巾帼不让须眉，说得好，此事的确就是懦夫所为，老夫也会严查，待到查出来了，会当着所有人的面，公布他们、斥责他们，希望接下来打杀汉奴的行径会少一些。这些事情，上不得台面，因此将其揭发出来，便是理直气壮的应对之策，您做这件事，很对，若到时候有人对您不敬，老夫可以亲手打杀了他。”

老人缓缓地说完了这些，顿了一顿：“然而……夫人也心知肚明，整个西面，元帅府往下，不知道有多少人的父兄，死在了这一次的南征途中，您将他们的杀人泄愤揭出来当面指责是一回事，这等形势下，您要救两百南人俘虏，又是另一回事。南征若然顺利，您带走两百人，将他们放回去，轻而易举，若夫人您不讲道理一些，召集家将将五百人都抢了，也无人敢将道理讲到谷神面前的，但此时此刻、西面局势……”

夜风吹过了云中的夜空，在院落的檐下发出呜咽之声，时立爱的嘴唇动了动，过得许久，他才杵起拐杖，颤巍巍地站了起来：“……西南败阵之惨烈、黑旗军火器之暴烈、军心之坚锐，前所未见，东西两府之争，要见分晓，倾覆之祸近在眼前了。夫人，您真要以那两百俘虏，置谷神阖府上下于死地么？您不为自己想想，就不为德重、有仪想一想，那是您的孩子啊！”

陈文君的眼神微微一滞，过得片刻：“……就真没有办法了吗？”

时立爱的目光望着她，此时才转开了些：“谷神英雄一世，写回来给夫人的信中，莫非就只是报喜不报忧……”

“他在信中说，若遇事不决，可以过来向老大人请教。”

时立爱抬起头，呵呵一笑，微带讽刺：“谷神大人心胸宽阔，常人难及，他竟像是忘了，老朽当年出仕，是跟随在宗望元帅麾下的，而今说起东西两府，老朽想着的，可是宗辅宗弼两位王爷啊。眼下大帅南征失利，他就不怕老夫反手将这西府都给卖了。”

老人的这番说话近似喃喃自语，陈文君在那边将茶几上的名单又拿了起来。其实许多事情她心中何尝不明白，只是到了眼下，心怀侥幸再来时立爱这边说上一句罢了，只是期待着这位老大人仍能有些手段，实现当初的应诺。但说到这里，她已经明白，对方是认真地、拒绝了这件事。

“……若老夫要动西府，第一件事，便是要将那两百人送到夫人手上，到时候，西南惨败的消息已经传出去，会有无数人盯着这两百人，要夫人交出来，要夫人亲手杀掉，如若不然，他们就要逼着谷神杀掉夫人您了……完颜夫人啊，您在北地、身居高位如此之久了，莫非还没学会一丝半点的戒备之心吗？”

陈文君将名单折起来，脸上惨淡地笑了笑：“当年时家名震一方，辽国覆灭时，先是张觉坐大，后来武朝又三番四次许以重诺、过来相邀，老大人您不仅自己严词拒绝，更是严令家中子孙不许出仕。您后来随宗望元帅入朝、为官行事却不偏不倚，全为金国大势计，并未想着一家一姓的权力沉浮……您是要名留青史的人，我又何须戒备老大人您。”

时立爱柱着拐杖，摇了摇头，又叹了口气：“我出仕之时心向大金，是因为金国雄杰辈出，大势所向，令人心折。无论先帝、今上，还是宗望大帅、粘罕大帅、谷神，皆是一代雄杰。完颜夫人，我不害您，要将这两百人扣在手中，为的是谷神府的声誉，为的是大帅、谷神归来之时，西府手中仍能有一些筹码，以应对宗辅宗弼几位王爷的发难。”

他的拐杖顿了顿：“谷神在送回来的信上，已详细与老夫说过黑旗之事。此次南征，西路军确实是败了，黑旗那边的格物发展、治军理念，见所未见、闻所未闻，老朽久居云中，因此对大帅、谷神的治军，对大造院的发展，心中也是有数。能够击败大帅和西路军的力量，将来必成我大金的心腹之患，大帅与谷神已经做出决定，要放下许多东西，只希望能在将来为对抗黑旗，留下最大的力量。故此为金国计，老朽也要保证此事的平稳过渡……宗辅宗弼两位王爷拿到了将来，大帅与谷神，留下经验……”

他的说话声中，陈文君坐回到椅子上：“……即便如此，随意虐杀汉奴之事，将来我也是要说的。”

“我大金要兴盛，哪里都要用人。这些勋贵子弟的父兄死于战场，他们迁怒于人，固然情有可原，但于事无补。夫人要将事情揭出来，于大金有利，我是支持的。唯独那两百俘虏之事，老朽也没有办法将之再交到夫人手中，此为鸩毒，若然吞下，谷神府难以脱身，也希望完颜夫人能念在此等情由，原谅老朽食言之过。”

老人一番铺垫，说到这里，还是象征性地向陈文君拱手道歉。陈文君也未再多说，她久居北地，自然明白金国高层人物行事的风格，一旦正做出决定，无论是谁以何种关系来干涉，都是难以打动对方的了。时立爱虽是汉人，又是书香门第出身，但行事作风雷厉风行，与金国第一代的豪杰的大抵相似。

如此坐了一阵，到得最后，她开口说道：“老大人一生经历两朝沉浮、三方拉拢，但所做的决断没有错过。只是当年可曾想过，西南的天边，会出现这样一支打着黑旗的汉人呢？”

时立爱摇了摇头：“完颜夫人说得过了，人生一世，又非神明，岂能无错？南人懦弱，老朽当年便看不上眼，如今也是这样的看法。黑旗的出现，或许是物极必反，可这等决绝的军队，难说能走到哪一步去……不过，事已至此，这也并非是老朽头疼的事情了，应当是德重、有仪他们将来要解决的问题，希望……是好结局。”

他缓缓走到椅子边，坐了回去：“人生在世，如同面对大江大河、汹涌而来。老夫这一生……”

老人望着前方的夜色，嘴唇颤了颤，过了良久，方才说到：“……尽力而已。”

*****************

汹涌的江河之水终于冲到云中府的汉人们身边。

第二日是五月十三，卢明坊与汤敏杰两人终于从不同的渠道，得知了西南大战的结局。继宁毅在望远桥击败延山卫、处决斜保后，华夏第七军又在汉中城西以两万人击溃了粘罕与希尹的十万大军，斩杀完颜设也马于阵前，到得此时，跟随着粘罕、希尹南下的西路军将领、士兵死伤无算。自跟随阿骨打崛起后纵横天下四十年的女真军队，终于在那幅黑旗面前，遭遇了有史以来最为惨烈的败绩。

相关的消息已经在女真人的中高层间蔓延，一时间云中府内充满了暴戾与悲戚的情绪，两人碰头之后，自然无法庆祝，只是在相对安全的藏身之处以茶代酒，商量接下来要办的事情——事实上这样的藏身处也已经显得不太太平，城内的气氛眼看着已经开始变严，捕快正挨家挨户地搜寻面有喜色的汉人奴隶，他们已经察觉到风声，摩拳擦掌准备搜捕一批汉人奸细出来明正典刑了。

“……还是那句话，想要南下，就早些走，过些时日消息传开，南下商队中凡有汉人样貌的，恐怕都不好过，如今趁着那帮草原人还在到处打秋风，兴许反倒能安全些过关。”

西南的大战有了结果，对于未来谍报的整个大方针都可能发生变化，是必须有人南下走这一趟的，说得一阵，汤敏杰便又强调了一遍这件事。卢明坊笑了笑：“总还有些事情要安排，其实这件事后，北面的局势恐怕更加紧张复杂，我倒是在考虑，这一次就不回去了。”

“除你之外还有谁知道这里的全盘状况，这些事情又不能写在信上，你不回去，光是跟草原人结盟的这个想法，就没人够资格跟老师他们转达的。”

“要不你回去这一趟？”卢明坊倒了杯茶，道，“你过来四年了，还一次都没回去看过的吧。”

“老卢啊，不是我吹牛，要说到生存和行动能力，我好像比你还是稍微高那么一点点。”

听汤敏杰毫不忌讳地说起这件事，卢明坊哈哈笑了起来，过得一阵，才说道：“不想回去看看？”

“我在这边能发挥的作用比较大。”

卢明坊道：“以你的能力，在哪里发挥的作用都大。”

汤敏杰摇了摇头：“……老师把我安排到这边，是有原因的。”

“说你在凉山对付那些尼族人，手段太狠。不过我觉得，生死搏杀，狠一点也没什么，你又没对着自己人，而且我早看出来了，你这个人，宁愿自己死，也不会对自己人出手的。”

汤敏杰也笑了笑：“你这样说，可就夸奖我了……不过我其实知道，我手段太过，谋一时权变可以，但要谋十年百年，不能不讲究名声。你不知道，我在凉山，杀人全家，拿人的妻子孩子威胁他们做事，这事情传开了，十年百年都有隐患。”

“……真干了？”

“有几个……华夏军的弟兄，在山里被埋伏了，情况着急，几个尼族的死硬派，不肯说，我把他们的老婆孩子从悬崖上踢下去了……地方不高，摔断了腿。你知道，最麻烦的是，那地方是他们自己的，他知道地方不高，摔不死，所以我还得把人拖上来，要当着他的面，砍他儿子的手，他知道我认真的，就说了。”

“不说的话……你砍吗？”

“我会从手砍起。”

卢明坊沉默了片刻，随后举起茶杯，两人碰了碰。

“人救下来了没？”

“晚了点，死了三个……”汤敏杰说到这里，抬起头道，“如果可以，我也可以砍自己的手。”

他露出一个笑容，有些复杂，也有些淳朴，这是即便在战友面前也很罕见的笑，卢明坊知道那话是真的，他默默喝了茶，汤敏杰又笑道：“放心吧，这边老大是你，我听指挥，不会乱来的。”

“这我倒不担心。”卢明坊道：“我只是奇怪你居然没把那些人全杀掉。”

“嗯？为什么？”

“按你之前的风格，全都杀掉了，消息不就传不出去了吗？”

卢明坊说着笑了起来，汤敏杰微微愣了愣，便也低声笑起来，一直笑到扶住了额头。如此过得一阵，他才抬头，低声说道：“……如果我没记错，当年卢延年卢掌柜，就是牺牲在云中的。”

听他提起这件事，卢明坊点了点头：“父亲……为了掩护我们跑掉牺牲的……”

汤敏杰看着他：“你来这里这么久了，看见这么多的……人间惨剧，还有杀父之仇，你怎么让自己把握分寸的？”他的目光灼人，但随即笑了笑，“我是说，你可比我有分寸多了。”

卢明坊眼睛转了转，坐在那儿，想了好一会儿：“大概是因为……我没有你们那么厉害吧。”

“……呃？”

“我的父亲是卢延年，当初为了开辟这里的事业牺牲的。”卢明坊道，“你觉得……我能在这里坐镇，跟我父亲，有没有关系？”

“你是这么想的？”

“多少会有些关系啊。”卢明坊拿着茶杯，话语诚恳，“所以我一直都记得，我的能力不强，我的判断和决断能力，恐怕也比不上这里的其他人，那我就一定要守好自己的那条线，尽量平稳一点，不能做出太多出格的决定来。如果因为我父亲的死，我心里压不住火，就要去做这样那样报复的事情，把命交在我身上的其他人该怎么办，连累了他们怎么办？我一直……考虑这些事情。”

“……”汤敏杰沉默了片刻，举起茶杯在卢明坊的茶杯上碰了碰，“就凭这点，你比我强。”

“我南下之后，这边交给你了，我倒是放心的。”

“局势紧张，过两天我也有拨人要送走……记得上次跟你提过的，罗业的妹妹吧？”

“找到了？”

“花了一些时间确认，遭过不少罪，为了活着，装过疯，不过这么多年，人基本上已经半疯了。这一次西南大胜，云中的汉人，会死很多，那些流落街头的指不定什么时候就会被人顺手打死，罗业的这个妹妹，我考虑了一下，这次送走，时间安排在两天以后。”

“要我带着吗？”

“我安排了人，你们不用结伴走，不安全。”汤敏杰道，“不过出了金国之后，你可以照应一下。”

卢明坊点了点头：“还有什么要托付给我的？比如待字闺中的妹妹什么的，要不要我回去替你探望一下？”

“你不合适。”汤敏杰笑道，“整天提着脑袋跑的人，我怕她当寡妇。”

“真有妹妹？”卢明坊眼前一亮，好奇道。

汤敏杰道：“死了。”

卢明坊便不说话了。这一刻他们都已经是三十余岁的中年人，卢明坊块头较大，留了一脸杂乱的胡子，脸上有被金人鞭子抽出来的印痕，汤敏杰面容消瘦，留的是山羊胡，脸上和身上还有昨日火场的痕迹。

近十年前，卢延年在云中被杀，卢明坊一路逃亡，第一次遇上了陈文君，不久之后金人使者范弘济带着卢延年的人头去到小苍河示威，汤敏杰在当时的课堂上见到了卢延年的人头，他当时考虑着如何使个计策杀掉范弘济，而那时课堂上的邹旭自告奋勇帮助宁毅接待范弘济，这一刻，则已经在伏牛山成为了叛变军队的领袖。

时光流逝，不去不返。

这是汤敏杰与卢明坊最后一次相见的情形。

两个人都笑得好开心。

第九六三章 四海翻腾 云水怒（七）

夏日的夜色泛起铅青的光芒，夜色下的小县城里，火焰正烧起来，人的声音混乱，伴随着女人孩子的哭泣。

黑色的旗帜在招展，只是一片夜色之中，只有在火光照亮的地方，人们才能看见那一面旗帜。

太湖岸边，平江府北侧的小小县城，遭遇去年的兵祸后，人原本已经不多。这一刻再度攻进来的，是一支名为公平党的流民，进入县城之后，倒也没有展开大肆烧杀，只是县城西侧数名本地士绅豪族的家中遭了殃。

这一刻，火焰与杀戮还在持续，又是一队人马高举着旗帜从县城外头的原野上过来了，在这片夜色中，双方打的是同样的旗帜，夺下县城城门的流民在夜色中与对方高喊交流了几句，便知道这队人马在公平党中地位甚高。他们不敢阻拦，待到对方更加靠近了，才有人认出马对前方那名看来消瘦的中年男人的身份，整个城门附近的流民口称“公平王”，便都跪下了。

“公平王”便是何文，交流完毕之后他策马而入，手下的直属士兵便开始接管县城防卫，另有执法队进去县城内，开始高喊：“若有袭扰无辜百姓者，杀！趁乱夺财者，杀！侮辱妇女者，杀……”

何文率领亲卫，朝着火光燃烧的方向过去，那里是大族的宅邸，为了守住房屋院子不失，看起来也双方也经历过一番攻防厮杀，这一刻，随着何文踏入宅院，便能看见院落之间横七竖八倒伏在地的尸体。这尸体当中，不光有持着刀枪兵器的青壮，亦有很明显是在逃跑当中被砍杀的妇孺。

他没有说话，一路前行，便有副手领了一名汉子过来参拜，这是一名额系黑巾、三十余岁的公平党头领，地位原本不高，这一次是窥准了这处县城的防卫漏洞，临时召唤了附近的帮手过来破城——金人离去之后，江南各地生计未复，到处都有家破人亡的流民，他们入城可乞讨，入山便能为匪。这段时日公平党声势渐渐起来，何文掌握的核心队伍还在建设，外围听说了名号便也跟着打起来的势力，因此也多不胜数。

略略说了事情经过，那头领便开始说起进攻时这些大族族人的顽抗，导致自己这边死伤不少弟兄，何文询问了伤员收治情况，才问道：“员外呢？族长呢？”

那头领微微犹豫：“几个老东西，负隅顽抗，宁死不降，只好……杀了。”

“在哪里带我去看看。”

“……祠、祠堂那边。”头领在前方领路，随后又道，“这帮东西，外头民不聊生，大家都要饿死了，他们在家中囤积的金银粮草，堆成小山啊，只是那金银器物，就多不胜数，我让人也抬去祠堂那边了，不敢贪墨……那个，三儿，你过来跟何先生说说，说说打开粮仓库房时的样子，那帮兔崽子，还想放火烧了粮食呢……”

众人一面说一面走，到得祠堂那边，便能看见里头倒着的尸首了，另有大大小小木箱装着的金银，在祠堂一侧堆着，头领当即过去将箱子打开给何文看。何文走到那堆尸体边看了几眼，随后才到了那堆金银旁，拿出几个金器把玩，随后询问粮草的事情。

“把这次应你邀约，参与了的兄弟都叫过来，我有话对他们说，要谢谢他们。”

到得此时，他的表情、语气才温和起来，那头领便着副手出去叫人，不一会儿，有其余几名头领被召唤过来，前来参见“公平王”何先生，何文看了他们几眼，方才挥手。

“去了兵器，先行看押，容后发落。”

他的命令已下，旁边负责执行的副手也挥动了令旗，院落内的几人当中有人喊冤，有人拔刀在手，院外也随即传来了一些动静，但由于之前已经让手头上的精锐做好准备，这阵骚动不久便平息下去，院子里一众护卫也将那几名首领围住，有人虚张声势，为首那名公平党的头领已经跪了下来。何文看着他们。

“杀人破家，就为泄愤，便将人统统杀了，外头甚至还有妇人的尸体，受了侮辱之后你们来不及藏起来的，畜生所为！这些事情谁干的谁没干，之后统统都会查清楚，过几天，你们当着所有百姓的面受公审！你们想当公平党？这就是公平党！”

几人当中便有人骂起来：“伪君子！我们辛辛苦苦为你做事，死了兄弟流了血，你就这样对我们！我们看住手上人了，外头的百姓秋毫未犯！这里的人满屋金银，粮草成山，你看看他们穿的多好，那都是民脂民膏杀的就是他们，你公平党伪君子！便是想要抢夺这些东西，不分好处——”

何文道：“穿得好的就是坏人？那世上大家都穿个破烂来杀人就行了！你说他们是恶人，他们做了什么恶？哪年哪月哪日做下的？苦主在哪里？这么多的死人，又是哪一位做下了恶事？是这老人做的，还是躺在外头十岁小姑娘做的！话不说清楚就杀人，你们就是强盗！这就不公平！”

“他们富成这样，外头的人都快饿死了，他们做的恶事，只要稍微打听，一定就有的，这都是摆在眼前的啊何先生，你不要揣着明白装糊涂——”

“外头的小姑娘也做了？”

“兵荒马乱岂能分得如此清楚啊——”

“——拿下！”

夜色之中又持续了一阵的混乱与骚动，豪族大院当中的火焰终于渐渐熄灭了，何文去看了看这些豪族家中储藏的粮食，又令士兵收敛遗体，之后才与这次一道过来的副手、亲随在外间大院里聚集。有人说起那些粮食，又提及外间的流民、饥荒，也有人说起这次的头领能约束流民不扰普通百姓，也还做得不错了，何文吃了些干粮，将手中的碗猛地摔在院子里的青砖上，一时间院落里鸦雀无声。

“你们之前住的哪个村子里、哪条街上都有泼皮无赖吧？”

他说道：“平时游手好闲，正事不做，有机会到这家那家去打打秋风，只要有不劳而获的好事情，准少不了的那种人。这种人不是杀人越货的悍匪，也不是不在乎别人眼光的亡命徒，他们就在你们旁边过日子，只要能有点好处，他们找起理由和说法来，一套一套的……”

“这种泼皮有一个特征，如果你们是悍匪或者亡命徒，也许有一天你能发个家，泼皮永远不会发家，他们一辈子为的就是沾点便宜，他们心里一点规矩都没有……”

“今天你们打烂这个大院子，看一看全是金银，全是粮食，普通人一辈子都见不到这么多。你们再看看，哎，这些人穿得这么好，民脂民膏啊，我公平党，替天行道啊，你们放屁——”

何文挥着手瞪着眼睛，喊了起来。

“这些人没有杀错的？杀错了怎么办？你们没有想过！因为杀错了也有理由！兵荒马乱谁不得附带杀几个老弱妇孺！做了事情找理由，谁找不到？但做了以后再找，你们就是指着占便宜的泼皮！一旦你们指着占这点便宜的时候，将来你们什么大事都做不了了。”

“想要做点大事，做点真事，你们的心里，就！得！有！规！矩！”

何文站在那院落当中，一字一顿。

火光在夜色里躁动，五月里，在一段时期内不断膨胀的公平党，开始出现内部的分化，并且开始产生更为成熟的纲领和行动准则。

与此同时，黄河北岸的大名府废墟当中，有一面黑色的旗帜静静地飘荡，这一刻，往北归返的女真东路大军屯兵黄河南岸，正在考虑妥善的过江策略。

从四月开始，一度龟缩于水泊梁山的华夏、光武两支军队开始分批次地从根据地里出来，与为了保障东路军北上归途的完颜昌部队产生了几次的摩擦，虽然这几次作战都是一触即收，但祝彪、王山月、刘承宗率领的几支部队都清晰地表现出了他们未来的作战意图：一旦女真军队准备渡河，他们绝不会放过袭扰这些渡口的机会。

在过去两年的时间里，梁山的这几支部队都已经表现出了顽强的作战意志，女真东路军虽然声势浩大，但跟随着他们北上的数十万汉人俘虏却臃肿无比，这是东路军的弱点。一旦打开，将会遭遇的混乱局面，必然会使宗辅宗弼头疼无比。

但在争霸天下的层次上，头疼并不是多么严重的问题。

面对着梁山部队的果断，宗辅宗弼已经集结起了精锐部队，做好渡过黄河、展开大战的准备，与此同时，还有完颜昌、术列速率领数万部队从北面压来。这中间，完颜昌用兵绵密，术列速侵略如火，双方的用兵风格正好彼此呼应。于是五月中旬，多达数十万的东路军就要展开天罗地网，拔除掉北归途中这最后一颗钉子。

女真西路军失利、粘罕于汉中决战惨败的消息在这一刻也如同滚油一般泼在了黄河两岸的这片土地上。在黄河北岸，祝彪、王山月、刘承宗等人受到激励，都已经决心在这边打出一场漂亮的战役来，为了这一目的，参谋部已经连续多日做出了无数的计划和推演，自己这边虽然人数不多，但都是经历了最残酷厮杀的老兵，而对方阵营臃肿、急于回家，只要找准这一弱点，蚂蚁未必不能在大象身上咬出惨烈的伤口来。

而在黄河南岸，宗辅宗弼更是期待着以这样的一场战斗和胜利，来证明自己与西路军粘罕、希尹的不同。在西南会战惨败的背景下，只要自己能将山东这支有过往日战力考验的黑旗军埋葬在黄河岸边，国内的军心、民心都会为之一振。

在这样的背景下，五月十五这天，在黄河北岸大名以西的一处荒村之中，祝彪、王山月、刘承宗等人暂时的碰了面，他们迎接了从西南方向过来的使者，竹记的“大掌柜”董方宪。祝、王、刘向董方宪大致陈述了接下来的作战想法，到得这日下午，董方宪才开始转述宁毅要他带过来的一些话语。

“宁先生让我带过来一个想法，只是一个想法，具体的决策，由你们做出。而且，也是在你们有了充分的战斗准备后，这么个想法，才有考虑的实际意义。”

董方宪这话说完，王山月已经笑起来：“老宁又有什么坏点子了？你且说。”

“谈判，讲和。”

董方宪看着王山月，平静地说道。王山月脸上的疤痕随即就变得不好看起来，他朝着地下，吐了一口口水。

“只是一个参考的选择，至于最后的决定，由你们做出。”董方宪重复一遍。

王山月抬了抬头，伸手在祝彪、刘承宗身上晃了晃：“这里你们的人多，决定……怎么做？”

“我们会最大限度地听取大家的意见，宁先生说，甚至可以在军中投票。”董方宪身材有些胖，头上已经有了不少白发，平日里看来和蔼，此时面对王山月灼人的目光，却也是平平静静的，没有半分畏缩，“临来之时宁先生便说了，至少有一点王公子可以放心，华夏军中，没有孬种。”

王山月盯了他片刻：“你说，我听。”

董方宪点头：“黄河北岸，华夏军与光武军加起来，目前的阵容不到三万人，优势是都打过仗，可以借着地利辗转腾挪打游击。其余一切都是劣势，女真东路军二十万，加上完颜昌、术列速，他们确实是穿鞋的，非得打，得不偿失，但如果真豁出去了要打，你们活下来的几率……不高，这是很礼貌的说法。”

王山月道：“第一，我们不怕死；第二，宗辅宗弼急着回去争权夺利呢，这也是我们的优势。”

董方宪道：“第一没人怕人，我们谈的是怎么死的问题；第二，在西路军已经惨败的前提下，如果宗辅宗弼真豁出去了，他们可以先回去，把二十万大军留给完颜昌，在山东剿完你们，不死不休，他们很麻烦，但至少不会比粘罕更难看了。”

董方宪的目光转向祝彪与刘承宗：“在最麻烦的推测里，你们全军覆没，给女真人的东路军带来巨大的损失，他们带着北上的几十万汉人，在这场大战中死上几万到十几万人。至于你们在某一场决战中杀掉宗辅宗弼的可能性，不是没有，但是很少。从战力而言，你们物资匮乏，甚至饿了肚子这么久，正面战场上应该还是比不过屠山卫的。”

“打仗毕竟不是纸上谈兵。”刘承宗道，“不过……您先说。”

“宁先生觉得，山东局势的第一个症结在于，双方都不认为对方有后退的可能。王公子在大名府守了那么久，早已置生死于度外，祝彪兄弟早两年对上术列速不曾后退，面对大名府的危局，还是毅然过来救人。咱们过往的战绩已经说明了，华夏军谁都不怕，死都不怕……”

“我可不是华夏军。”王山月插了一句。

董方宪笑起来：“也是因为这样，宗辅宗弼不认为自己有轻松过境的可能，他必须打，因为没有选择，我们这边，也认为宗辅宗弼绝不会放过梁山。但是宁先生认为，除了打，我们至少还有两个选择，比如可以走，放弃梁山，先往晋地周转一下怎么样……”

“我们经营这边已经不少时间了，而且已经打出了威势……”

“如果要打，这些经营，很难延续下去。”董方宪道，“那么就有另外一个选择，在你们做好了迎战准备的情况下，由我过江，跟宗辅宗弼谈出一个结果来，我们双方，以某种形式、某个步骤，给彼此让出一条道路来。考虑到金国的吴乞买就要咽气，而东路军阵容臃肿不堪，宗辅宗弼很可能会答应这样的谈判条件，而你们会在眼下保留发展的可能，在将来的某一天，成为攻入金国的先锋部队。”

王山月沉默着，董方宪道：“山东一地，之前已经被打烂了，去年冬小麦的麦苗都没有，你们如今的口粮只够吃一两个月，宁先生跟晋地提了借粮、借秧苗，过了这关，你们会慢慢的恢复元气。而且山东一地，接下来你们会真正的经营开……”

“被东路军掳来的几十万人怎么办？”王山月抬头。

董方宪道：“救得了吗？”

“如果我们发起进攻，有些人可以趁乱逃掉。”

“……会有一部分人逃跑，更多的人会死，接下来，你们死了，颜面无光的东路军会把所有能抓住的百姓抓住，送到北边去。”

“因为这样我们就避开，将来天下人怎么看我们？”

“这里没有好的选择，哪一个选择更坏，也很难判断。所以宁先生说，你们可以自己做决策，如果你们决定要打，我会尽最大的力量配合你们。如果你们决定谈，我就尽力去谈一谈。大家都是习武之人，当然都知道，很多时候我们收回手腕，是为了将更大力量的一拳打在敌人脸上……”

他胖胖的手臂缩了缩，打出来时，也有不少的力量：“眼下在这里展开战斗，可以鼓舞天下人心，甚至有可能真的在战场上遇到了宗辅宗弼，将他们杀了，这样是最干脆最简单的选择。而如果今天后退了，你们心里会留个遗憾，甚至将来的有一天被翻出来，甚至留个骂名，五年十年以后，你们有没有可能用出更大的力气，打进金国去，也很难说……要谨慎判断。”

王山月看着他：“也有可能你这胖子过江，宗辅宗弼俩傻子不愿意谈，你就成了我们送到他们手上的祭品，先把你烧了祭旗。”

董方宪笑起来：“很有可能，不过这样的事情让别人去谈，大概也谈不拢，只能胖子我勉为其难跑一趟了。”

他的话语平静，理所当然中是置生死于度外的无畏。事实上在场四人大都是十余年前便已经认识、打过交道的了，纵然王山月对于宁毅、对他提出的这个想法颇有不爽，但心中也明白，这一想法的提出，并非是出于畏惧，而是因为过去两年的时间里，梁山军队经历的战斗、损失确实是太惨烈了，到得此时，元气确实不曾恢复。再进行一场无畏的厮杀，他们固然能够从女真人身上撕下一块肉来，但也仅止于此了……

黄河河水汹涌而下，日头渐渐倒向西边，河岸边的祝、王、刘等人相互交谈，考虑着接下来的抉择。距离他们十数里外的荒山野岭当中，已经显得有些消瘦的罗业等人正在阳光中做着兵器的保养，不远处亦有关胜带领的部队在休息，而卢俊义正带着斥候部队活跃在更远的地方。他们已经摩拳擦掌地做好了在接下来的厮杀中砍掉某颗狗头的准备。

同样的背景下，黄河南面百余里外，亦有另一支肩负着谈判使命的使臣队伍，正在接近河岸边的女真东路军营地。这是从临安小朝廷里派出来的谈判使臣，为首之人乃是小朝廷的礼部尚书黄钟，这是左相铁彦最为倚重的左右手之一，头脑清晰、口才了得，他此行的目的，是为了打动宗辅宗弼，令这两位女真的王爷在眼前的局势下，放回一部分被他们俘虏北上的临安群众。

这是在知晓戴梦微事迹之后，临安小朝廷得到的灵感：西南惨败之后，为了最大限度的制衡华夏军，希尹反而将大量的好处留给了反华夏军的戴梦微，而今临安小朝廷的日子也不好过，在可以预见的将来，黑旗军将会变成原武朝大地上最为可怕的势力，那么作为对抗黑旗对坚定的势力之一，他们也希望宗辅宗弼两位王爷能够在离开之前尽量给予他们一些支持。

东路军离开之时，陆陆续续带走江南数十万人，到眼前的情况下，若是能够说服对方，至少能够释放原本属于临安的一万人，甚至几千人，参与这场游说之人都将名声大振，铁彦等人对临安的统治也会更加牢固。

他们是这样考虑的。

第九六四章 四海翻腾 云水怒（八）

五月中旬，福州。

太阳从港口的方向冉冉升起来，捕鱼的船队早已经出海了，伴随着码头上工人们的呼喊声，城市的一处处街巷、集市、广场、工地间，拥挤的人群已经将眼前的景象变得热闹起来。

穿着朴素的人们在路边的小摊上吃过早餐，匆匆而行，贩卖新闻纸的孩童奔跑在人群当中。原本已经变得陈旧的青楼楚馆、茶楼酒肆，在最近这段时日里，也已经一边营业、一边开始进行翻修，就在这些半新半旧的建筑中，文人骚客们在这里聚集起来，远道而来的商贩开始进行一天的交际与商谈……

大量涌入的流民与新朝廷暂定的首都位置，给福州带来了这般繁荣的景象。类似的情形，十余年前在临安也曾持续过好几年的时间，只是相对于那时临安繁荣中的混乱、流民大量死去、各种案件频发的景象，福州这看似混乱的繁华中，却隐约有着秩序的引导。

这几个月的时间里，大量的朝廷吏员们将工作细分了几个主要的方向，一方面，他们鼓励福州本地的原住民尽量地参与民生方面的经商活动，例如有房屋的出租住处，有厨艺的贩卖早点，有店铺本钱的扩大经营，在人群大量流入的情况下，各种与民生有关的市场环节需求大增，但凡在街头有个小摊卖口早点的商贩，每日里的营生都能翻上几番。

引导和鼓励本地民众扩大经营负责民生的同时，福州东面开始建起新的码头，扩大造船厂、安置技术员工，在城北城西扩大住宅与作坊区，朝廷以政令为资源鼓励从外地逃亡至此的商贩建起新的厂房、棚屋，吸收已无家当的流民做工、以工代赈，至少保证大部分的难民不至于流落街头，能够找到一口吃的。

与此同时，以多余的士兵参与巡逻，配合下层官吏对于治安问题从严从速处理，几乎每一日都有作奸犯科者被押至菜市口杀头，令大量民众围观。如此一来，虽然杀的罪犯多了，许多时候也难免有被冤枉的无辜者，但在整体上却起到了杀鸡儆猴的效果，令得外地人与本地人在一时间竟没有起太大的冲突。

若从宏观上来说，此时新君在福州所展现出来的在政治细务上的处理能力，比之十余年前执政临安的乃父，简直要高出无数倍来。当从另一方面来看，当年的临安有原本的半个武朝天下、整个中原之地作为养分，如今福州能够吸引到的滋养，却是远远不如当年的临安了。

到了五月，巨大的震动正席卷这座初现繁荣的城池。

若是作为不涉朝政的普通百姓，人们能够看到的是五月初二朝廷开始宣布西南之战战果时的震撼，与这震撼背后新君所表现出来的气魄与大度。在这期间，谩骂武朝者固然也是有的，但随之而来的，许许多多的新消息、新事物充斥了人们的目光。

李频的报纸开始根据西南望远桥的战果解读格物之学的理念，此后的每一日，新闻纸上将格物之学的理念延伸到古代的鲁班、延伸到墨家，说书先生们在酒楼茶肆中开始谈论鲁班那可飞三日而不落的木鸢、开始论及三国时诸葛孔明的木牛流马……这都是普通百姓喜闻乐见的事物。

与格物之学同行的是李频新儒学的探讨，这些理念对于普通的百姓便有些远了，但在中下层的书生当中，有关于权力集中、忠君爱国的讨论开始变得多起来。及至五月中旬，《春秋公羊传》上有关于管仲、周天子的一些故事已经频频出现在读书之人的谈论中，而这些故事的核心思想最终都归于四个字：

——尊王攘夷。

格物学的神器光环不断扩大的同时，大部分人还没能看清掩藏在这之下的暗流涌动。五月初五，福州朝堂解除老工部尚书李龙的职务，随后改组工部，似乎只是新皇帝重视工匠思维的一贯延续，而与之同时进行的，还有背嵬军攻泉州等一系列的动作，同时在私下里，有关于新帝君武与长公主周佩一度在西南宁魔头手下学习格物、算术的传闻不胫而走。

在过去，宁毅弑君造反，确数大逆不道，但他的能力之强，当今天下已无人能够否定，景翰帝死后，靖平帝周骥被掳北上，当时江南的一众权贵在众多皇族当中选择了并不出众的周雍，实际上便是指望着这对姐弟在继承了宁毅衣钵后，有可能力挽狂澜，这其中，当初江宁的长公主府、驸马康贤等人，也做出了不少的推动，便是期待着某一天，由这对姐弟做出一些事情来……

这些半真半假的说法，在民间引起了一股奇异的氛围，却也间接地消解了众人因西南战况而想到自己这边问题的消极情绪。

五月初九，背嵬军在城内细作的里应外合下，仅四天时间，攻取泉州，消息传来，举城振奋。

这些，是普通人能够看见的福州动静，但若是往上走，便能够发现，一场巨大的风暴已经在福州城的天空中咆哮许久了。

从大方向上来说，任何一次朝堂的更替，都会出现一朝天子一朝臣的现象，这并不出奇。新皇帝的性格如何、理念如何，他宠信谁、疏远谁，这是在每一次君王的正常更替过程中，人们都要去关注、去适应的东西。

武建朔朝随着周雍离开临安，几乎等同于名存实亡，随之而来的太子君武，一直处于战乱的中心、无数的颠簸当中。他继位后的“振兴”朝堂，在惨烈的厮杀与逃亡中好不容易站稳了半个脚跟，武朝的国势已衰，但若从大义上来说，他仍旧可以说是最具合法性的武朝新君，一旦他站稳脚跟，登高一呼，此时江南之地半数的豪族仍旧会选择支持他。这是名分的力量。

武朝在整体上确实已经是一艘破船了，但破船也有三分钉，更何况在这艘破船原本的体量庞大无比的前提下，这个大义的基本盘放在此时争夺天下的舞台上，依然是显得极为庞大的，至少比临安的铁、吴等人，比刘光世、戴梦微等人，甚至比晋地的那帮土匪，在整体上都要超过许多。

无数大族正在等待着这位新皇帝理清思绪，发出声音，以判断自己要以怎样的形式作出支持。从二三月开始朝福州聚集的各方力量中，也有不少其实都是这些仍旧保有力量的地方势力的代表或是使者、有的甚至就是掌权者本人。

五月里，皇帝图穷匕见，正式发出了声音，这声音的发出，便是一场让无数大族措手不及的灾难。

尊王攘夷！

从去年下半年开始，这位名叫周君武的新皇帝一直都在最为惨烈的环境中厮杀，在江宁他被百万士兵围困，破釜沉舟亲自上阵，才将宗辅稍稍杀退，杀退之后他在江宁继位，不久之后就要被迫放弃江宁，在江南辗转逃亡，在他的背后，无数的人被屠杀。他整改军队，一度选择集中权力，组织以家破人亡的底层士兵为骨干的监察队、军法队，这些动作，都情有可原。

人们在等待着他冷静下来，站在更高的大局方向看待全盘事物，从本质上来说，许多人等待着封官许愿，许多家族等待着在新的政治框架下从龙立功，这些家族有资源储备、有力量、有人才——这些人才是在过去的体系框架设想中培养的——只要新皇帝表现出他的大度，武朝的整艘破船，仍旧是这片海洋中数一数二的大船。

从二月开始，已经有无数的人在高屋建瓴的整体框架下给福州朝堂递了一篇又一篇的勾画与建议，金人走了，风雨停下来，收拾起这艘破船开始修补，在这个方向上，要做到完美固然不容易，但若只求及格，那真是普普通通的政治智慧都能做到的事情。

但高层的人们惊讶地发现，愚蠢的皇帝似乎在尝试砸船，准备重新建造一艘可笑的小舢板。

等待了三个月，等到这个结果，对抗几乎立刻就开始了。一些大族的力量开始尝试外流，朝堂上，各种或隐晦或明确的建议、反对折子纷纭不断，有人开始向皇帝构划此后的悲惨可能，有人已经开始透露某某大族心怀不满，福州朝堂就要失去某个地方支持的信息。新皇帝并不生气，他苦口婆心地劝说、安抚，但绝不放开许诺。

此时的福州朝堂，皇帝对局面的掌控几乎是绝对的，官员们只能威胁、哭求，但并不能在实质上对他的动作做出多大的制衡来。尤其是在君武、周佩与宁毅有旧的消息传出后，朝堂的面子丢了，皇帝的面子反倒被捡回来了一部分，有人上折请愿，道这样的小道消息有损皇家清誉，应予制止，君武只是一句“谣言止于智者，朕不愿因言处置百姓”，便挡了回去。

心怀忧虑的官员于是在私下里串联起来，预备在之后提起大规模的抗议，但背嵬军攻取泉州的消息随即传来，配合城内舆论，连消带打地制止了百官的牢骚。及至五月十五，一个酝酿已久的消息悄然传出：

为改变过去两百年间武朝军队孱弱的现象，皇帝将以韩世忠、岳飞等人牵头，兴修“江南武备学堂”，以培养军中将领、官员，在武备学堂里多做忠君教育，以取代过往自我阉割式的文臣监军制度，眼下已经在挑选人手了。

这消息在朝堂中流传开来，尽管一时间并未落实，但人们愈发能够确定，新皇帝对于尊王攘夷的信念，几成定局。

国家安定时，要削弱军人的力量，君主的力量也需要得到制衡；待到国家危亡，权力便要集中、军队便要振兴。这样的想法看起来简单，但实质上却是两百年来治国方针的陡然转向。要“尊王攘夷”便不可能“与士大夫共治天下”，要“与士大夫共治天下”便会与“尊王攘夷”发生直接冲突。

至于五月下旬，皇帝整个的改革意志开始变得清晰起来，无数的劝谏与游说在福州城内不断地出现，这些劝谏有时候递到君武的跟前，有时候递到长公主周佩的面前，有一部分性格激烈的老臣认同了新帝的革新，在中下层的文人士子当中，也有不少人对新皇帝的魄力表示了赞同，但在更大的地方，破旧的大船开始了它的崩塌……

五月底，宁毅在剑阁，大概知晓了福州朝廷在临安发动革新的一系列讯息，这一天也正值左家的使者队伍路过剑阁，此时作为使者领队，左家的二号人物左修权求见了宁毅。

左端佑去世之后，如今左家的家主是左继筠，但左继筠的能力止于守成，这些年来，作为左家旁系的左修权主理了左家的大部分事物，算是实质上继承了左端佑意志的传人。这是一位年龄五十多岁，样貌端方俊逸、气质温文儒雅传统士人，右额垂有一络白发，见到宁毅之后，与他交换了有关临安的讯息。

地方相隔两千余里，尽管金人撤去之后高层的讯息渠道已经开始通畅，但第一手的资料往往也有许多是假的，交叉对比，才能看到一个相对清晰的轮廓。

“……小皇帝的这套连消带打，有些出人意料啊。”手头的信息只到江南武备学堂传闻的放出，大概对比一番之后，宁毅如此说着，倒也颇有些感叹，“先前岳飞兵逼泉州、围而不攻，私下里应该就是在与城内串联、联络奸细、劝降内应……谁能想到他进攻泉州，却是在为福州的舆论做准备呢，有意思，亏他及时攻下来了……”

左修权笑道：“听闻宁先生过去在江宁，曾与新君有过师徒之谊，不知今日知此消息，是否有些欣慰呢？”

“这些年过来，他跟周佩，挺不容易的。”宁毅道，“当初金人南下，我方绑架刘豫甩锅给武朝，他通过徐州方面把题目甩回来，其实就做得很不错。到江宁一战的破釜沉舟，他是真的长成顶天立地的男人了……其实当年他姐姐性格要强一些，君武性格是比较弱的，不容易，辛苦了……”

长久以来，由于左端佑的原因，左家一直同时保持着与华夏军、与武朝的良好关系。在过去与那位老人的多次的讨论当中，宁毅也知道，尽管左端佑大力支持华夏军的抗金，但他的本质上、骨子里还是心系武朝心系道统的儒生，他临死前对于左家的布置，恐怕也是倾向于武朝的。但宁毅对此并不介意。

他也知道，自己在这里说的话，不久之后很可能会通过左修权的嘴，进入几千里外那位小皇帝的耳朵里，也是因此，他倒也不吝于在这里对当年的那个孩子多说几句鼓励的话。

——能走到这一步，确实是辛苦了。

左修权点了点头。

“那宁先生觉得，新君的这个决定，做得如何？”

第九六五章 四海翻腾 云水怒（九）

夏日的阳光照射下来，剑门关城楼间，来往的旅客络绎不绝。除大战前最多的商人外，此时又有不少侠客、书生夹杂其中，年轻的书生带着意气风发的感觉往前走，中老年的儒者带着审慎的目光观察一切，由于城楼修葺未毕，仍有部分地方残留战火的印记，不时便引起人们的驻足观看、议论纷纷。

华夏军原本持的是随意观看的态度，但到得后来，人群的聚集影响通路，便只好时不时地出来赶人

“保持秩序！往前头走，这一路到成都，有的是你们能看的地方——”

宁毅与左修权，便从不远处的山头上看下来。

“……那宁先生觉得，新君的这个决定，做得如何？”

左修权提出问题，宁毅笑了笑：“你们左家的想法呢？跟，还是不跟？”

“如宁先生所说，新君硬朗，观其所作所为，有破釜沉舟哀兵必胜之决心，令人慷慨激昂，心为之折。不过破釜沉舟之事之所以令人津津乐道，是因为真做起来，能成者太少，若由今日形势判断，我左家内部，对此次革新，并不看好……”

宁毅看着他，左修权顿了顿：“……但是，左家会跟。”

宁毅笑起来：“不奇怪，左端佑治家真是有一套……”

“叔父去世之前曾说，宁先生豁达，有些事情可以摊开来说，你不会见怪。新君的能力、心性、资质远胜于之前的几位陛下，可叹的是武朝得其太晚，但既然由其继位，那不论前方是怎样的局面，左家是要陪着去蹚一蹚的。”

左修权拱了拱手，言语诚恳，宁毅便也点了点头：“革新的逻辑是成立的……新君继位，笼络各方，看起来立刻就能继承正统的权力，但继承之后怎么办？修修补补，它的上限，今天就能看得清清楚楚，苟延残喘几年，面对着临安那帮傻逼，吴启梅刘光世这些蠢蠢欲动的家伙，你们可以打败他们、杀了他们，但不久之后还是死路一条，打不过女真人，打不过我……我坦白说，将来你们恐怕连晋地的那个女人都打不过。不革新，死定了……但革新的问题，你们也清清楚楚。”

宁毅的目光望过来：“这不是几家几户支持或者不支持的问题，如果放在经商上，这是整个游戏框架，人才培养体系不配套的问题。过去两百年的时间，武朝都是在‘与士大夫共治天下’的框架里运作的，你们的人才培养，在无数的细节上都是与这个理论配合的。今天，武朝危亡在即，如同你们这些掌权人，并不是没有为武朝付出的觉悟，左家会跟着走，还有不少的大儒、有识之士会倾家荡产共赴国难，但是，你们下面的人呢？”

“在相对长的一个过程里，跟随君武走的人，要自觉地付出更多，而获得更少。左先生你们这样的高层，是使命感趋势，你们不要钱不要回报，但只是左家一系，牵动的读书人上千，顺带影响直接或者间接跟你们吃饭的人数以十万计，到了他们那里，关系到的就是每天的柴米油盐，为了皇帝你可以破家抒财，你还是不会饿肚子，但他们会。”

“这样的事情持续一久，大家就会越发清晰地看到中间的差别，投奔临安的，有点关系就能成为人上人，你们为什么不行，过去可以偷奸耍滑，今天的法纪为什么如此森严，以至于‘官不聊生’。然后他们会开始找原因，是因为你们动了国本，才导致这样的结果的，大家开始说，这样不行的……这世界上大部分人就是这样的动物，绝大部分时候大家都是在为自己的目的掰理由，而不是认清了理由再去做某些事情，真能就事论事者，从来都是寥寥无几。”

“你们左家也许会是这场革新当中站在小皇帝身边最坚定的一家，但你们内部三分之二的力量，会变成阻力出现在这场革新当中，这个阻力甚至看不见摸不着，它体现在每一次的偷懒、疲倦、牢骚，每一炷香的阳奉阴违里……这是左家的状况，更多的大家族，就算某个老人家表示了要支持君武，他的家庭，我们每一个人思维当中不愿意折腾的那部分意志，还是会化作泥潭，从各方面拖住这场革新。”

“这就是每一场革新的问题所在。”

远处有熙熙攘攘的人声传来，宁毅说到这里，两人之间沉默了一下，左修权道：“如此一来，革新的根本，还是在于人心。那李频的新儒、陛下的江南武备学堂，倒也不算错。”

“许多问题不在于概念，而在于程度。”宁毅笑，“以前听说过一个笑话，有人问一老农，今日国家有难，若你有两套大宅子，你愿不愿意捐出一套给朝廷啊，老农欣然回答愿意；那你若有一百万两银子呢？愿捐否？老农答，也愿意。而后问，若你有两头牛，愿意捐一头吗？老农摇头，不愿意了，问为什么啊……我真有两头牛。”

左修权一愣，哈哈大笑起来。

“今天武朝危殆，你问问天下人，要不要革新，大家都说，要啊。若要你少穿一件衣服，要不要革新，就不知道大家会怎样说了，若要让大家少吃一顿饭呢？还革不革新？有人说要，有人说不行，但真正复杂的在于，许多人会在说着要革新的同时，说你这革新的方法不对，这中间有真有假……小皇帝能让多少人付出自己的利益支持革新，能让人付出多少的利益，这是问题的核心。”

宁毅看着下方的过关的人群，顿了顿：“其实我说的这些啊，你们也都清楚。”

“只是不知道若易地而处，宁先生要如何作为。”

“哈哈……看，你也图穷匕见了。”

“以宁先生的修为，若不愿意说的，我等想必也问不出什么来，只是昔日您与叔父论道时曾言，最为喜欢的，是人于困境之中不屈不挠、发光发热的姿态。从去年到如今，福州朝廷的动作，或许能入得了宁先生的法眼才是。”

左修权的话语诚恳，这番言语既非激将，也不隐瞒，倒是显得坦荡豁达。宁毅看他一眼，也并不生气。

“……左先生，能对抗一个已成循环的、成熟的生态系统的，只能是另一个生态系统。”

左修权蹙眉：“何谓……循环的、成熟的生态系统？”

“打个简单的比方，今天的武朝，天子要与士大夫共治天下的想法，已经深入人心了，有一整套与之相匹配的理论体系的支撑，在一个村子里，大人们生下小孩，即便小孩不念书，他们在成长的过程里，也会不断地接受到这些想法的点点滴滴，到他们长大以后，听到‘与士大夫共治天下’的理论，也会觉得理所当然。成熟的、循环的生态系统，在于它可以自行运转、不断繁殖。”

“今天武朝所用的儒学体系高度自恰，‘与士大夫共治天下’当然只是其中的一部分，但你要改成尊王攘夷，说皇权分散了不好，还是集中好，你们首先要培养出真心相信这一说法的人，然后用他们培养出更多的人，让它如水流一般自然而然地循环起来。”

“今天的福州，从动作上看起来，小皇帝一开始的思路当然是没错的，以新儒学为尊王攘夷做注，给集权做准备，以江南武备学堂统一军方的控制权，让领军者变成天子门生……一方面，因为十几万的精锐兵权暂时集中在他的手上，无人能与之对抗，另一方面是因为大家才被女真人屠杀了，所有人痛定思痛，暂时认同了需要改革的这个想法，所以开始了第一步。”

“但接下来，李频的理论高度够不够给一个循环的、自恰的尊王攘夷体系做注呢？江南武备学堂宣传的忠君思维，是生硬的灌输，还是真的具备无与伦比的说服力呢？你们需要的是成熟的理论，成熟的说法，以打倒在事实上更加成熟的‘共治天下’的想法。只有当这些想法在眼下的小范围内形成了牢固的循环，你们才真的走出了第一步。今天朝廷发个命令，所有人都要爱国，没有人会听的。”

“一个理论的成型，需要很多的提问很多的积累，需要很多思维的冲突，当然你今天既然问我，我这里确实有一些东西，可以提供给福州那边用。”

左修权眯起了眼睛，见宁毅的目光似笑非笑地望了过来，心中的感觉，逐渐怪异，双方沉默了片刻，他还是在心中叹息，忍不住道：“什么？”

他看见宁毅摊开手：“譬如第一个想法，我可以推荐给那边的是‘四民’当中的民生与民权，可以有所变形，譬如合归于一项：人权。”

“宁先生，你这是……”

左修权忍不住开口，宁毅带着诚恳的表情将手掌按了按：“你听我说。”

左修权有点不想听……

……

“……我以前跟人说，我们的历史从古到今，几乎所有朝堂上的革新，都是党同伐异。有一群特权阶级形成了集团，有一个政治问题成为了病灶，怎么办？我们联合其他大臣，说服皇帝，去打倒需要打倒的问题。但这中间的问题在于，一旦你能打倒之前的利益集团，你所纠集的革新者，必然成为一个新的利益集团。”

“……任何一个利益体系或者集团都会自动维护自己的利益倾向，这不是个人的意志可以改变的。所以我们才会看到一个王朝几百年的治乱循环，一个利益体系出现，另一个打倒它，然后再来一个打倒上一个，有时候会短暂地缓解问题，但在最关键的问题上，一定是不断积累不断加重的，等到两三百年的时候，一些问题再也没办法革新，王朝开始解体，从治入乱，成为必然……”

“……要打败一个利益体系，你只能成为更大的利益体系，解决一个问题，你自己就要成为问题……有没有可能改变这个最简单的游戏规则，过去做不到，但今天未必了，我们可以看到，在过去的政治游戏里，百姓从来不被纳入考量，就算有人说着是为百姓，但百姓分辨不出来谁好谁坏啊，他们参与不了斗争，就算参与进来，双方随便说点大道理，对他们进行一下欺骗，他们的选择也就无所谓了……”

“……但今天，我们尝试把民权纳入考量，如果民众能够更理智一点，他们的选择能够更明确一点，他们占到的份额不大，但一定会有。譬如说，今天我们要对抗的利益集团，他们的力量是十，而你的力量只有九，在过去你至少要有十一的力量你才能打倒对方，而十一份力量的利益集团，以后就要分十一份的利益……”

“……今天不同了，千千万万的民众能够听你说话，当然因为他们的愚蠢程度，他们一开始只能产生两分的力量，但你对他们许诺，你就能暂时借走这两分力量，打倒对面的利益集团。打倒之后，你是特权阶级，你会分走九分的利益，可你至少得实现一部分的承诺，有两分或者至少一分的利益会重新回归民众，这就是，人民的力量，这是游戏规则改变的可能。”

宁毅的手指，在空中点了几下，目光严肃。

“……今天，福州的君武要跟整个武朝的士大夫对抗，要对抗他们的思维对抗他们的理论，就凭左先生你们一些理智派、热血派、一些大儒的激情，你们做不到什么，反抗的力量就像是泥潭，会从方方面面反馈过来。那么唯一的方法，把百姓拉进来。”

“……但是愚蠢的百姓没有用，如果他们容易被欺骗，你们反面的士大夫同样可以轻易地煽动他们，要让他们加入政治运算，产生可控的倾向，他们就得有一定的分辨能力，分清楚自己的利益在哪里……过去也做不到，今天不一样了，今天我们有格物论，我们有技术的进步，我们可以开始造更多的纸张，我们可以开更多的学习班……”

“……这些学习班不用太深入，不用把他们培养成跟你们一样的大儒，他们只需要认识一点点的字，他们只需要懂一部分的道理，他们只需要明白什么叫做人权，让他们明白自己的权利，让他们明白人人平等，而君武可以告诉他们，我，武朝的皇帝，将会带着你们实现这一切，那么他就可以争取到大家原本都没有想过的一股力量。”

“……这整个倾向，其实李频早两年已经下意识的在做了，他办报纸，他在报纸上尽量用白话写作，为什么，他就是想要争取更多的更底层的民众，那些只是识字甚至是喜欢在酒楼茶肆听说书的人。他意识到了这一点，但我要告诉你们的，是彻底的启蒙运动，把士大夫没有争取到的绝大部分人群塞进识字班塞进夜校，告诉他们这世界的本质人人平等，然后再对皇帝的身份和解释做出一定的处理……”

“……那么，你们就能够裹挟民众，反扑士族，到时候，什么‘共治天下’这种看起来积累了两百年的利益倾向，都会变成等而下之的小问题……这是你们今天唯一有胜算的一点可能……”

左修权看着宁毅，他听到‘四民’时还以为宁毅在抖机灵，带着有些防备有些好笑的心理听下来的。但到得此时，却不由自主地严肃了目光，眉头几乎拧成一圈，表情不自觉的都有些可怕了。

对面，宁毅的表情平静而又认真，诚恳直接，侃侃而谈……阳光从天空中照射下来。

第九六六章 四海翻腾 云水怒（十）

“……你们就能够裹挟民众，反扑士族，到时候，什么‘共治天下’这种看起来积累了两百年的利益倾向，都会变成等而下之的小问题……这是你们今天唯一有胜算的一点可能……”

五月底的剑门关，宁毅的声音响在阳光下的半山腰上，一旁的左修权目光严肃，五味杂陈。

在此时的华夏军势力当中，左家的地位特殊，也是因此，左修权能够在这里询问一些稍微出格的问题。当然，对于他们这个层次来说，只要摆明了态度，不在私下里搞实质上的越界，这些讨论都可以算是君子之辩。他在先前的话语之中其实有着些许的激将和得寸进尺，但让他想不到的是，这番讨论会走到眼前的这一步来，甚至在一时间，让他有些追悔莫及。

眼前的宁毅，竟还真的指出了一条道路、抛出了一个框架来，令他接也不是，不接也不是。睿智如他自然能够隐约看见这个框架中能延伸出来的一些东西，若以福州朝堂的眼前的危机做考虑，这个方向竟确确实实提供了某种破局的可能性，然而在此之外的问题是，破局之后，他们面对的未来可能会变成更加恐怖和危险的东西。

民生、民权、民智……这是他在西南搞的那一套，还只是一小部分……

真是不该耍小聪明，不该问……也不该听的……

他心中叹息，沉默了片刻，方才笑道：“宁先生好计算，若福州那边真推广起这些，将来失败，便是为宁先生做了嫁妆。”

“若是失败了，就会这样。”宁毅笑容坦荡，并不讳饰，“但如果成功了，或许就能走出一条路来。”

左修权想了想：“……所谓对皇帝的身份和解释做出一定的处理，是指……”

“宣扬人权、平等的一个最大阻碍，在于皇帝跟普通人的地位肯定是天差地别，唯一有可能规避的方式，要做好两件事情，第一，在一定时期内皇帝的利益要与民众的利益高度统一，就像是今天，君武跟大家说，你们把力量借给我，我们打到那些分散国家力量的大族，集中力量后，再打倒女真侵略者，这样一来，在一定的时间内，皇权赢得最大的好感，可以获得它的合法性和神圣性……”

宁毅一面说，两人一面在山间缓缓前行：“但这样的合法性和神圣性不会持久，因为一旦外部压力减轻，皇帝与皇族必然成为最大的利益阶层，大家会慢慢意识到这上面的不公平。那么可以开始尝试第二件事情，让皇权隐退，保持神圣，让官僚机构成为面对民众的防火墙，而皇帝不要直接参与到利益的争夺上去……”

“民众能有多难应付呢？”宁毅偏头笑了笑，“在可以预见的几百年时间内，就算人权觉醒，他们也绝对拿不到百分之百的公平，除非真的天下大同，人皆为尧舜，每个人抗的责任一模一样了，那每个人到手的利益才能均等，但这是做不到的，只要存在智商和能力上的差距，特权阶级永远拿大头，拿小头的民众只要有吃有喝，他们不会介意自己的国家有一个神圣化的皇帝象征。”

他说到这里，笑着顿了顿：“——当然，除非是一场几十年上百年的思想解放，确定了皇帝的丑陋，才有可能取得另一种共识。但现在不会，有皇帝存在是千年来的必然，今天的皇帝如果能将权力交给一个相对可靠的官僚体系，而他本身不再肆意权衡，他会得到所有人的尊敬，大家不会介意供养和尊敬一个这样的皇室，如此也就能够完成君权的神圣化过程——这个游戏方式，我们可以叫做，君主立宪。”

左修权偏了偏头：“也就是说，今天先集权，待到打败女真，再虚君以治。”

“要么不用我的想法，小皇帝能直接杀出一条路来，那当我没说过。”宁毅目光平静地陈述道，“如果用这个办法，打败分权的士大夫和外来的敌人应该是可能的。但假如在完成初步的民众启蒙后，皇帝还要呆在权力的顶峰时刻彰显他跟别人的不一样，迟早有一天他会被人拖出来砍了头，虚君是到时候唯一自保的方式。”

说到这里又笑了笑：“创造官僚层、隔岸观火，将来有什么事情就算搞砸了，不关皇帝的事啊，皇帝多委屈，他明明是天子，国家都是他们家的，但为了百姓，他主动后退，不能理政，一代代都忍辱负重，你说，谁会怪他？”

“那到时候的掌权人是……”

“宰相、首辅……什么都行，隔几年换一个，他不是皇帝，不用当一辈子，先把规矩定下来，到时候就退。”

“若有权相图谋不轨……”

“民众的基本启蒙已经开放，说明教育已经成体系，把皇帝主动虚君的苦衷和伟大，以及这一套体制的必要性，写进给每个小孩子看的教材里。只要不遇上非常极端的情况，这个体系是可以长期持续的……”

两人缓缓前行，左修权不时提问，宁毅随即做出解答。如此过得一阵，左修权面上的神色愈发怪异起来。

如果说他一开始的提问或许只能算是起了一点点的小心思，想要在宁毅这边套点零碎的意见，宁毅的那番回答便着着实实的让他心情复杂难言，但那时他还觉得那番话语是这位心魔的随手反击，谁知到得此时，他还一五一十地将整个框架都给推演完全，若说一开说抛出的东西犹如妖魔的惑人之语，到得此时，却简直让人觉得有些苦口婆心的感觉。

尤其是到得后来，只听宁毅道：“……关于君主立宪的一些想法和难点，这几年在华夏军中有过不少的推演，资料还在和登存着，左先生有兴趣，这次叫人给你搬到成都来。”

左修文迟疑半晌，终于还是道：“宁先生这……莫非还真是想让武朝走出一条路来？”

“说来容易做时难，凭着我和一帮孩子区区几年的推演，难道就真能把事情办成？”

“可……若宁先生真的诚心相告，至少……可能性是有的。”

左修文蹙着眉，拱了拱手，他话语之中不能确定的终究还是“宁先生真如此豁达？”但毕竟没有问出来，宁毅看着他，笑了笑。

“如今这天下的许多人，都知道我华夏军的目的是为了灭儒、是为了开民智、是为了平等和觉醒……从核心上来说，福州的小皇帝，现在是想用尊王攘夷来对抗共治天下，这是底层思维的更改。”宁毅的手在脑袋旁边指了指，“会有多难，左先生能想得到，但在华夏军，我们要尝试用格物学的思维对抗过去的玄学思维，用以道理为先的思维顺序对抗情理法的思维方式，要用人权、平等对抗儒家君君臣臣父父子子的阶级观念，这有多难呢？左先生能够想到吗？”

宁毅笑了笑，他的目光平静，眼中是雪山与大海般的浩瀚与冷酷。

“有关于民智的开放、民权的启蒙，我们在推演当中考虑过很多种状况和方式，这当中，存在没有皇帝的开放，也存在有皇帝的开放，存在和平年代的开放也存在战乱年代的开放，这些推演和想法不一定有用，但左先生，只要你有兴趣，我绝不藏私，因为推演只是空想，如果在福州能够最大限度地出现一场开民智的实验，就算它是在君主模式下的，我们也能得到最大的经验。”

“我们这片地方、这个社会的思维基础是玄学的，玄学的特征是从整体到部分，是情绪高于道理，比如天地玄黄宇宙洪荒，无极生两仪两仪生四象，听起来很有道理，大家就一代代传下来，觉得是真理，但是它的出发点在哪里，谁观察到的，谁能严格证明它？大家习惯于接受一些听起来就对的道理，但为什么对，其实我们过去的思维是不做想象的……而格物学的思维要反过来，彻底地反过来。”

“格物学的思维要从部分到整体，我们先弄清楚手头能清楚的一分一毫，假设它有什么规律什么原理，要严格地做出推演。格物学不说什么天地玄黄宇宙洪荒，在和登，我们做铁板，想要得到一个平面，什么是平面？对普通人来说就像桌子看起来平就行了，我们用水轮机压住两块铁板互相摩擦，两块铁板在不断的摩擦过程当中越来越滑，最后它们每一处都趋于最精确的平面，这个可以通过数学和几何学来证明，这是最原始也最精确的平面……”

“要从玄学走向格物，需要改变的是最底层的思维方式——甚至不是某一个思维，不是拍拍脑袋说，哦这个道理看起来对，这句话看起来很有哲理，就能认为它是对的。左先生，这是华夏军要对抗的东西，今天金人的大造院在学习格物，福州在学习格物，天下各方，我都鼓励他们学习格物，不学习，我就用炮弹打爆他的头。这样也许几十上百年，我们能够真正理解格物学、唯物论的思维方式。”

宁毅说到这里，左修权蹙眉开口：“可为何……格物学的思维，就高于玄学呢？”

宁毅摇头：“不是高于玄学，我从一些西边传过来的书里，发现他们的思维，是从部分入整体的——那是极西之处，可能相隔万里，当年丝绸之路的终点。我用这种思维做了各种设想，出现了你今天看见的这些热气球、千里镜、大炮、火箭弹……玄学思维走到现在，只能用作一些大而无当的哲学思考，儒家从最初教化天下的想法走到现在，选择了阉割人性。孔子说以直报怨，到如今大家知道的都是以德报怨，为何啊，治人的这一套，再走一千年，不会出现真正的变化了。”

“从部分入整体的思维形式中，存在无数的可能性，今天你看到的才只是刚刚开头，我们对造纸的革新至少就令教化万民看到了希望——接下来该吃透这一套思维了，等到这一套思维也吃得七七八八，再与玄学体系下的哲学、人文结合，也许我们真能看到某一天的世界大同。”

他挥了挥手。

“我很难解释它的必要性和迫切性，但我已经看到了，我就要把它推出去。我可以把格物学的想法洒得漫天都是，华夏军里平等的理念诞生了老牛头，江南一个何文，学着打地主分田地，现在创立了什么公平党，接下来不管是临安还是刘光世、戴梦微之流，又或者是晋地，都会选择或多或少的改革，这些改革的尝试，会变成整个天下的养分。”

“接下来会成功的也许不是我们华夏军，老牛头可能破产，公平党可能变成一把大火之后烧光，华夏军可能真的刚强易折，有一天我死了，各种想法如灯火破灭，但我相信，种子已经留下来了。如果我的理念不能胜利，我很乐意看见福州的君武走通一条君主立宪的道路，因为那也会在一定程度上，打开民智。祝他成功，希望他成功。”

宁毅的话语说到这里，左修权面上的表情终于不再复杂，他神色郑重，朝着宁毅拱手一揖，宁毅托住他的双手，在手背上拍了拍。

“当然在各种细节上，接下来还有很多可以讨论的地方，首先的一点，君武抛出我跟他师徒关系的这些小聪明不要继续了，平民之中传一下当然有好处，但在中上层，有一些忠于武朝、愿意陪着小皇帝破釜沉舟的大人物，可能会因为这个传言以及他默许的态度，放弃对他的支持。所以在明面上，他必须有所表态，一定要摆明他是武朝正统的姿态。”

“……另一方面，格物学的理念、书籍，我都可以开放给他，成果不给，他必须自己培养工匠，在工匠中培养合格的唯物学思维。我也可以坦白说，他失败了，这个摊子就归我了，我是不安好意的。”

“……当然，对于匠人的培养、工厂的建立、学校的运作和教育的启蒙、底层的一些组织方式，我可以给予方便，让那边有所参考。例如你们留在这边的那些孩子，文怀最近在潭州是立了大功的，如果你们希望，可以借他们去福州，帮忙协助一些基层组织的建立，当然是否信任他们，信任到什么程度，就看你们了。”

“还有很多东西，之后都可以详细谈一谈，接下来是风起云涌的年代，准备迎接一场波澜壮阔的变革吧。”

宁毅笑着：“成都欢迎你。”

……

阳光从天空洒落，左修权站在剑阁的城楼上，看着天空中飘飞的云朵。这是酷暑下的晴空，空气也并不憋闷，不会有雨，但他的耳边，仿佛有阵阵雷声掠过。

接下来是风起云涌的年代……

他的脑海之中还在响着宁毅的话语。

……

在这之前数日，黄河南岸，前去女真东路军营地当中游说宗辅宗弼的临安使节团，被女真人踢出了大营。

之后，有一位面容和善却也带着威严的胖子乘小舟渡过了黄河，他进入军营当中，见到了女真的两位王爷。

双方之间有过恐吓与谩骂，有过言语间的争锋相对，但最终双方初步达成了来日休整完成、再做一场堂堂正正的正面决战、取下对方头颅的共识。

黄河两岸的军队开始按照约定的步骤彼此运作，浩浩荡荡的女真东路军，开始过江北行。而身在江北的完颜昌、术列速军队，绕开了梁山附近的一些固定位置，并且停止了对附近城池村落的烧杀抢掠。

……

福州，君武与周佩等人每日里接待一位一位甚至一队一队的大儒、显贵，双方相互试探、敷衍，又或者干脆挑明了一些东西。有人离去，当然也有人留下。

相对于君武的意志坚决，周佩的态度更温和一些，由于当年赵鼎的孙女赵小松救过她的性命，不少大儒找上这一条关系，来到长公主府，询问这事态是否能有所转圜。

往日里在临安的时候，她扮演的角色更为保守，时常劝阻当时身为太子的君武，不要过于激进，与众人搞坏了关系。但到得此时，她也已经认同了不再修补这艘破船的方针。

“往回走，已经没有路了啊。”

交谈的最后，她也每每这般叹息，她毕竟年轻，纵然经历了许许多多的事情，却终于能够接受这种破釜沉舟放手一搏的道路。最终也有一部分老人愿意将身家性命交托过来。

改革已经开始推进，不详的谶语与推测每一天都在进入她的耳朵，人们都在预言他们未来的引火自焚。有的时候，她会从梦中惊醒，星光之下，她会望向东边的大海。

“……你辅佐君武，小佩……你辅佐君武，将周家的天下传下去、传下去……传下去……啊？”

她想起周雍临死时的嘱托。

父皇啊……

我们还能不能……走到那里呢……

不久之后，会有一箱一箱的东西，从西南的数千里外运送过来。

……

没有多少人料到，在这辽阔的天地间，相对于抗金大战更为炽烈、也更为复杂的火焰，竟是在金人的第四次南征之后，才开始出现的。

……

云中。

事情的因果，是从很小的地方牵连过来的。

那是十余年前，女真人的第二次南征，攻入了武朝的首都汴梁，他们掳走数十万汉人，北上为奴。

汉奴的生活极其艰苦，尤其是靖平之耻时抓来的第一批汉奴，十余年前十有其九已经在非人的折磨中死去了。

这中间，曾经有一户汴梁的官宦人家，举家被抓来北地，其家中的男人成为奴隶，女人成为妓户，在被抓来的几年间，有数名成员已经相继死去。到天会十年时，这户人家的家主，原本是武朝的额礼部官员，曾为了求活，向上头报告一则消息。

这则消息是：他的儿子曾经弃文从武，在武朝武瑞营中担任军官，后来跟随黑旗军宁毅弑君造反，成为黑旗军最核心的成员，他的儿子，名叫罗业，将来必然会派出人手，到金国来营救他们一家。

当时正值小苍河大战时期，战神娄室已经陨落西北，这位罗姓官员希望金人能够留下他们一家性命，到西北劝降又或者可以在将来成为诱饵，诱捕黑旗奸细。

一名金国官吏对此事做了记录，但并未对其采取特殊照顾。

一直到小苍河大战结束，在西北付出惨重代价的金人开始重视情报战，希尹命完颜青珏等人组织力量，关注西南时，这份记录才又被找出来了一次，但在当时，罗家的许多人，包括那位罗姓官员，都已经死去了，并且由于天南地北消息不畅，云中的众人也无法判断这份情报的真伪，这份情报一度又被搁置下来。

不久之后，一位名叫满都达鲁的总捕注意到了这份情报，此时原本的罗家人，仅剩一位半疯的小女儿仍在苟延残喘了。

这一年是天会十五年，五月中旬刚过不久，有人过来报告，在最近的清查之中，那位疯女人不见了。此时粘罕大军于武朝西南惨败的消息已经传开，金地的汉奴每一天都有不少人在无辜惨死，原本由吴乞买发布的打杀汉奴者要交罚款的发令一时间都无法施行，一个疯女人，无声无息地死掉了，并不出奇。

治安已经混乱，汉奴的反抗与逃亡随时都要变得激烈，满都达鲁此时还有许多事情，但多年老捕头养成的直觉令他关注了一下这件事。

五月二十三，有商旅的车队驶向雁门关。

卢明坊在车队当中，回望了看来荒凉的幽燕景色。

他其实是汴梁长大的孩子，尚未完全成年，女真人杀来了，他经历了战乱，不久之后跟随父亲去到云中打开局面，又过得不久，父亲死去。他已有半生与幽燕为伴。

十余年间，他只南下了三次，两次在小苍河，一次在西南，看见的也都是荒凉景象。眼下华夏军已经大胜，占领了成都平原，他去到成都，能看到富庶繁华的南方城市了。

想一想，过往的记忆几乎已变得遥远，汉人的繁华是怎样的一副景象来着？他脑中想想，清晰的竟只有北地的风光。

卢明坊死于五月二十四这天傍晚。

不久之后，他残破的尸身被运回云中，女真人开始宣扬他们杀死了黑旗在北地的细作首领。

汤敏杰在人群中看到了那具近乎面目全非的尸体，他辨认了许久，脸颊抽动了好几下。

那似乎是五月底的黄昏，他走到不知名的黑巷子里，呕吐了一次，云中府里，对汉奴的打杀正变得愈演愈烈。这一刻，他是黑旗军在北地的真正负责人了。

“老卢啊……你是怎么让自己保持分寸的？”他坐在巷子里，脑中响起的不久之前的声音，“我是说，你可比我有分寸多了……”

卢明坊坐在那儿，做出了回答，他回答了什么呢？尽管已想不起来了，但或许是想起战友，汤敏杰的嘴角，还是有笑容，勾起来了……

……

安惜福带领队伍越过剑阁，跟随人群朝成都方向行进时，晋地的气氛正变得肃杀。

宗翰与希尹率领人数已不多的西路军，在北归的途中不断筹划着未来的方向，他们的信函已经一封一封地发回金国，一方面表明态度，一方面讲清事实，希望以最为妥帖的方式，完成未来的权利交替，也希望金国境内的高层元老们，能够意识到黑旗的威胁，尽可能地达成某方面的共识。

这是史无前例的惨败。但与此同时，宗翰与希尹过去长胜的战绩还是能够说明一部分的问题。五月里上京的皇宫之中，有人对精神极为虚弱的皇帝吴乞买念了数遍由宗翰、希尹发来的信函，这位金国皇帝的意志极为坚韧，他在中风偏瘫之后咬牙坚持了两年之后，等待着南征大战的结束，五月二十五，他的意识罕见地清醒过来，对于这次南征的结果，留下了些许旨意。

他跟随阿骨打起事，与宗翰、希尹一道厮杀半生，这一刻，这位已近弥留的皇帝，依然用最后的力量回应了千里之外战友的求助。

……

日光正在落下。

不久之后，它沉落大地，就要激起最炽烈的浪潮——

第九六七章 弥散人间光与雾（一）

六月十二，回到成都的第三天，仍旧是开会。

上午辰时将尽，这一天会议的第二场，是各个战场上报功、预备授勋名单的汇总报告——这是他只需要大致听听，不需要多少发言的会议，但喝着热茶，还是从名单中找出了宁忌的三等功报备来。

有关于军功授勋的汇总在大战停歇后不久就已经开始了，连续半年的大战，战前、后勤、敌后各个部门都有无数可歌可泣的故事，一些英雄甚至早已死去，为了让这些人的功绩和故事不被磨灭，各军在表功之中的积极争取是被鼓励的。

此后经历了将近一个月的对比，整体的名单到眼下已经定了下来，宁毅听完汇总和不多的一些扯皮后，对名单点了头，只对着宁忌的名字道：“这个三等功不通过，其他的就照办吧。”

下方几人面面相觑，犹豫了一阵后，一旁的总参谋长李义开口道：“宁忌的三等功，内部已经商量过好几次，我们觉得是妥当的，原本准备给他申报的是二等，他这次大战，杀敌不少，其中有女真的百夫长，拿下过两个伪军将领，杀过金人的斥候，有一次作战甚至为落入险地的一个团解了围，几次受伤……这还不止，他在医疗队里，医术精湛，救人很多，不少士兵都记得他……”

李义一边说，一边将一叠卷宗从桌下挑选出来，递给了宁毅。

西南大战落幕后，宁毅与渠正言迅速去往汉中，一个多月时间的战后收尾，李义主持着大部分的具体工作，对于宁忌的论功问题，显然也已经斟酌许久。宁毅接过那卷宗看了看，随后便按住了额头。

“他才十三岁，光这上头就杀了二十多个人了，还给他个三等功，那还不上天了……”

“这是杀敌……”

“是啊，英雄所为……”

“要鼓励……”

一群人开始叽叽喳喳，宁毅的目光扫过一遍，负责后方的侯五道：“其实后边的民兵也报过两个孩子的三等功，有一个是发现了大拨逃兵，赶快示警，后来还捡了铁叉插死了一个，跟宁忌的年纪也差不多……”

“是啊，其实农村里十三四岁也有出来当家的了……”

“……”

宁毅揉着额头，心有点累：“行了，别人立功，都是陷在绝地里杀出来的，他一个十三岁的孩子，战绩说起来漂亮，实际上跟的都是精锐的队伍，在后头遇险，几个军医师傅首先保的是他，到了前线，他不是跟在军医总营地里，就是跟着郑七命这些人带的精锐小队。他立功有身边人的原因，身边战友牺牲了，或多或少的也跟他脱不了干系。他不能拿这个功劳。”

说着还是将宁忌的名字划掉：

“谁有意见，再来找我。”

……

一个上午开了四个会。

中午时分，宁曦过来了。今年三月底已满十八岁的年轻人身着黑色军服，身形挺拔，正是朝气蓬勃的年纪，父子俩坐在一块吃了午饭，宁曦先是交代了一个多月以来负责的工作状况，随后与父亲交流了几样美食的心得，最后提起宁忌的事情。

“……二弟是五月上旬从前线撤回来，我倒是想照你说的，把他劝回学堂里，不过各方善后都还没完，他也不肯，只答应秋天各方面事情恢复以后，再重新入学……当时他还有心情跟我斗智斗勇，但后来娘安排婵姨带着他去拜访严飚严大夫以及另外几位牺牲了的战士的家里人，爹您也知道，气氛不好，他回来之后，就有些受影响了……”

“影响大吗？”

“不知道，就是有点沉默寡言，不开朗了。”

“老二以前就比你安静。”

“不是啊，爹，是有心事的那种沉默寡言。你想啊，他一个十四岁的孩子，就算在战场上面见的血多，看见的也算是慷慨激昂的一面，第一次正式接触后头家属安置的问题，说起来还是跟他有关系的……心里肯定难受。”

“现在安排在哪里？”

“还是当军医，最近比武大会初选不是开始了吗，安排在会场里当大夫，每天看人打架。”

“他没说要参加？”

“爹，这事很奇怪，我一开始也是这样想的，这种热闹小忌他肯定想凑上去啊，而且又弄了少年擂。但我这次还没劝，是他自己想通的，主动说不想参加，我把他安排到场馆里治伤，他也没表现得很兴奋，我热脸贴了个冷屁股……”

“然后呢？”

“我们聊了几次，只有一件事情，二弟表现得还挺高兴的。”

“……”

“军功章啊爹。”

“……我倒没想到你是首先过来提意见的。”

木桌前宁曦目光澄澈，说出过来的目的，宁毅看着他却是有些失笑。

只听宁曦随后道：“二弟这次在前线的功劳，确实是拿命从刀口上拼出来的，原本二等功也不过份，就是考虑到他是您的儿子，所以压到三等了，这个功劳是对他一年多来的认可。爹，他杀了那么多敌人，身边也死了那么多战友，如果能够站上台一次，跟别人站在一起拿个勋章，对他是很大的认同。”

宁曦的性情开朗，一开始的闲聊还有些说笑的感觉，这时候谈到这件正事，言语与表情也认真起来。见宁毅点了点头，却未说话，他才继续补充。

“爹，您这次把他的功劳撤掉，大概的想法我也能猜到，第一是怕下面生出闲话，第二，也是为了保护他，不想让他到风口浪尖，成了别人的目标，又或者，您还会担心……一些其它的事情。”

他说到这里，双手轻轻握起来，语气斟酌：“譬如……您也许会担心，他进入别人视野之后，一些有心人……不仅仅是要害他，还有可能，会在他身上动心机，做挑拨……有些人带着的，甚至不是敌意，会是善意……”

宁曦的话语缓慢，显然也在小心地考虑言辞，坐在对面一直看着他的宁毅拿起筷子，笑了起来：“也是……政治、心术、帝王之学，你也接触一段时间了……”

“爹，我有信心，宁家子弟，绝不会在这些方面相争。我知道您一直讨厌这些东西，您一直讨厌将我们卷进这些事里，但我们既然姓了宁，有些考验终究是要经历的……军功章是二弟应得的，我觉得就算有隐患，也是好处居多，所以……希望爹您能考虑一下。”

他说完话，抿了抿嘴，模样显得真诚无比。

房间里沉默片刻，宁毅吃了一口菜，抬起头来：“如果我仍然拒绝呢？”

“您上午驳回勋章的理由是认为二弟的功劳名不副实，占了身边战友太多的光，那这次叙功我也有参与，许多询问和记录是我做的，作为大哥我想为他争取一下，作为经手人我有这个权力，我要提起申诉，要求对撤掉三等功的意见作出复核，我会再把人请回来，让他们再为二弟做一次证。”

宁毅点了点头，笑：“那就去申诉。”

“我若申诉成功，您这边得认。”

“不一定，”

“那我也申诉。”

父子俩如此这般谈完了公事，吃完了剩下的饭菜，宁曦又提了几件近来的趣事方才告辞离开，大概是要为弟弟争取三等功去了。

时间尚未过午，外头的院子里有明媚的阳光落下来，这是成都的盛夏，但并不炎热，气候温暖宜人。宁毅在院子里走了片刻，搬了张椅子在院落一侧巨大的金丝楠树下坐着，一道道光芒透过树荫，落在他的手上。

“夏天也不热，跟假的一样……”

他看着手上落下的光，喃喃低语了一句，回想起来，上一世时待过的成都，似乎要比眼下更热一点？但关于温度的记忆已经模糊在远处，想不起来了。

这一刻有些感慨，回想起过去的事情。一方面自然是因为宁曦，他过去的那段生命里没有留下子嗣，关于教导和培养孩子这些事，对他而言也是新的体验，只是这十余年来忙忙碌碌，转眼间宁曦竟已十八岁了，想一想眼下这具身体还不到四十的年纪，霍然间却有了老的感觉。

而最主要的，则是因为宁曦话语中“您一直讨厌将我们卷进这些事里”的一段，这话语应当是檀儿跟他说起的，却或多或少，让他此时的心绪有些复杂。

树荫之下光影参差，他回想着初到江宁时的心境，时间转眼过去二十年了，那时候他带着疲惫的心思想要在这陌生的朝代里安静下来，随后倒也找到了这样的安静。江宁的春雨、蝉鸣、秦淮河畔的棋声、水面上的乌篷船、冬天雪地上的车辙、一个个淳朴又傻不溜丢的身边人……原本想要这样过一辈子的。

走到现在，又到这样的局面里了……他看着手掌上的光影，不免有些好笑……十余年来的战争，一次一次的拼命，到现在成天还是开会、接待这样那样的人，理由说起来都明明白白。但说句实在的，一开始不打算这样的啊。

他在心中想想，疲惫居多，次之的是对自己的调侃和吐槽，倒不至于为此迷惘。但这当中，也确实有一些东西，是他很忌讳的、下意识就想要避免的：希望家里的几个孩子别受到太大的影响，能有自己的道路。

他做事以理智居多，这样感性的倾向，家中恐怕只有檀儿、云竹等人能够看得清楚。而且只要回到理智层面，宁毅也心知肚明，走到这一步，想要他们不受到自己的影响，已经是不可能的事情，也是因此，檀儿等人教宁曦如何掌家、如何运筹、如何去看懂人心世道、甚至是掺杂一些帝王之学，宁毅也并不排斥。

自己不当皇帝，宁曦也成不了太子，但作为宁家这个家族势力的接班人，担子多半还是会落到他的肩膀上去，好在宁曦懂事，性情如水能包容，在大部分的情况下，即便自己不在了，他护住家人平安的问题也不大。

但对于此后的几个孩子，宁毅或多或少地想要给他们竖起一道藩篱，至少不让他们进入到与宁曦类似的区域里。

不给老二军功章的理由，老大基本也能理解一些。自己虽然不会当皇帝，但一段时间内的执政是必然的，外部乃至于内部的大部分人员，在正式地进行过一次新的权力交替前，都很难清晰地相信这样的理念，那么宁曦在一段时间内纵然没有名头，也会被有心人认为是“太子”，而一旦宁忌也强势地进入前台，不少人就会将他当成宁曦的顺位竞争者。

外部的坏心还好应对，可一旦在内部形成了利益循环，两个孩子或多或少就要受到影响。他们眼下的感情牢固，可将来呢？宁忌一个十四岁的孩子，一旦被人吹捧、被人怂恿呢？眼下的宁曦对一切都有信心，口头上也能大概地概括一番，可是啊……

十八岁的年轻人，真见过多少的世情黑暗呢？

他坐在树下想着这一切，一方面知道想也多余，另一方面又不能不想，不免为自己的未老先衰叹一口气。

这时候外头的成都城必然是热热闹闹的，外间的商人、文士、武者、各种或心怀鬼胎或心存善意的人物都已经朝川蜀大地聚集过来了。

城内几处承载各种理念的宣传与辩论都已经开始，宁毅准备了几份报纸，先从抨击儒家和武朝弊端，宣扬华夏军大胜的理由开始，随后接受各种反驳文稿的投放，一天一天的在成都城里掀起大讨论的氛围，随着这样的讨论，华夏军制度设计的框架，也已经放出来，同样接受批评和质疑。

华夏军敞开大门的消息四月底五月初放出，由于路途原因，六月里这一切才稍见规模。籍着对金作战的第一次大胜，不少书生文士、有着政治抱负的纵横家、阴谋家们即便对华夏军怀抱恶意，也都好奇地聚集过来了，每日里收稿刊载的辩论式报纸，眼下便已经成为这些人的乐园，昨日甚至有财大气粗者在询问直接收购一家报刊作坊以及熟练工的开价是多少，大概是外来的豪族眼见华夏军开放的态度，想要试探着建立自己的喉舌了。

有人要下场玩，宁毅是持欢迎态度的，他怕的只是活力不够，吵得不够热闹。华夏军政权未来的主要路线是以生产力推动资本扩张，这中间的思想只是辅助，反倒是在热闹的争吵里，生产力的进化会破坏旧的生产关系，出现新的生产关系，从而强迫各种配套理念的发展和出现，当然，眼下说这些，也都还早。

论坛式的报纸成为文士与精英们的乐园，而对于普通的百姓来说，最为引人注目的大概是已经开始进行的“天下第一比武大会”成年组与少年组的报名选拔了。这比武大会并不单单比武，在擂台赛外，还有长跑、跳远、掷弹、蹴鞠等几个项目，海选轮次进行，正式的赛事大概要到七八月，但即便是预热的一些小赛事，眼下也已经引起了不少的议论和追捧。

归根结底，这次打败了金军的是华夏军，那么理论上来说，整个天下，华夏军就是眼下最能打的部队，能够在华夏军地盘的擂台上崭露头角，对于整个天下的武者来说，恐怕都会是一件富有吸引力的事情。

宁毅没有多少时间参与到这些活动里。他初九才回到成都，要在大方向上抓住所有事情的进展，能够参与的也只能是一场场枯燥的会议。

而也是因为已经打败了宗翰，他才能够在这些会议的间隙里矫情地感叹一句：“我何苦来哉呢……”

在金丝楠的树荫里坐了一阵，午睡的时间也没有了。这天下午倒是只有两场会议，第二场会议结束后申时尚未过，宁毅找人询问了宁忌此时居住的地方，随后召集杜杀带队离开驻地，朝那边过去。

宁毅等人进入成都后的安全问题原本便有考量，临时选择的驻地还算僻静，出来之后路上的行人不多，宁毅便掀开车帘看外头的景色。成都是古城，数朝以来都是州郡治所，华夏军接手过程里也没有造成太大的破坏，下午的阳光洒落，道路两旁古木成林，一些院落中的树木也从院墙里伸出茂密的枝条来，接叶交柯、汇成清爽的林荫。

宁毅看得一阵，跟杜杀说道：“最近想要杀我的人好像变少了？”

背刀坐在一旁的杜杀笑起来：“有当然还是有，真敢动手的少了。”

“世风日下，练武的都开始怂了，你看我当年掌秘侦司的时候，威震天下……”宁毅假假的感叹两句，挥挥衣袖做出老学究回忆过往的派头。

杜杀便也笑：“秘侦司那时候我们还在苗疆窝着……其实按照外头那些人的说法，你现在才算是局面已成，刺杀晚了，也是杀不到了。眼下他们更多打主意的，还是宁曦他们这帮孩子。对女真人他们能耍的手段不多，性格稍微鲁莽的，去了北边寸步难行，但是说到对西南下手，什么纵横之道、鬼谷之学、诡变之术，最近听过不少次。这次过来成都的异想天开之辈不少。”

宁毅对这些异想天开之辈没什么想法，只问：“最近过来的武林人士有什么出彩的吗？”

“我听说的也不多。”杜杀这些年来多数时间给宁毅当保镖，与外界绿林的往来渐少，此时皱眉想了想，说出几个名字来，宁毅大都没印象：“听起来就没几个厉害的？什么红颜白首崔小绿之类名震天下的……”

杜杀却笑：“老一辈绿林人折在你手上的就不少，这些年中原沦陷女真肆虐，又死了很多。今天能冒出头的，其实不少都是在战场或者逃难里拼出来的，本事是有，但如今不同以前了，他们打出一点名气，也都传不了多远……而且您说的那都是多少年的老黄历了，圣公造反前，那崔姑娘就是个传闻，说一个姑娘被人负了心，又遭了陷害，一夜白头之后大杀四方，是不是真的，很难说，反正没什么人见过。”

“啊。”宁毅微微顿了顿，“说起来当年传闻的几大宗师里，就只有她我一直没见过，这些年原本还很期待的，你这样一说，我们还真是老了。”

“一代新人换旧人，别说红颜白首，就说十多年前的圣公、云龙九现，还有死在了陈凡手上的司空南，如今又能有多少人记得？而且你之前也说过，火枪一出，绿林的时代快结束了，您这边每天关心的都是家国大事……怎么突然又对武林上心了？”

宁毅坐正了笑：“当年还是很有点情怀的，在密侦司的时候想着给他们排几个英雄谱，顺便镇压天下几十年，可惜，还没弄起来就打仗了，想想我血手人屠的名号……不够响亮啊，都是被一个周喆抢走了风头。算了，这种情怀，说了你不懂。”

“……是不太懂。”杜杀平静地吐槽，“其实要说绿林，您家里两位夫人就是数一数二的大宗师了，用不着理会今天成都的那帮小年青。另外还有小宁忌，按他如今的进展，将来横压绿林、打遍天下的可能很大，会是你宁家最能打的一个。你有什么念想，他都能帮你实现了。”

“杜杀啊……你看我是会把梦想交给孩子去实现的那种人吗？”

宁毅面容肃穆，一本正经，杜杀看了看他，微微蹙眉。过得一阵，两个老男人便都在车上笑了出来，宁毅早年想当天下第一的情怀，这些年相对亲近的人大都听过，偶尔心情好的时候他也会拿出来说一说，如杜杀等人自然不会当真，偶尔气氛融洽，也会拿出他一招番天印打死陆陀的战绩来说笑一阵。

队伍在这样的氛围中走了小半个时辰，这才临近了城池东头的一处院子，院门外的林木间便能见到几名着便装的军人在那守着了。人是跟随在西瓜身边的近卫，彼此也都认识，显然西瓜此时正在里头探望孩子，有人要进去通报，宁毅挥了挥手，随后让杜杀他们也在外头等着，推门而入。

安排宁忌住下的院子是荒废了许久的废院，内里谈不上奢华，但空间不小，除宁忌外，上头还准备将这次比武大会的其他几名大夫安排进来，只是一时间并未安置妥当。宁毅进去后绕过尚未完全打扫的前庭，便看见后院那边一地的木头，全都被刀劈开了两半，宁忌正坐在屋檐下与西瓜说话。

“……在战场之上厮杀，一刀斩出，绝不留力，便要在一刀之中杀死敌人，刀法中许多花俏的想法便顾不上了，我试过许多遍，方知爹当年打造的这把军刀真是厉害，它前重后轻，弧线内收，虽然花样不多，但猝然间的一刀砍出，力大无比。我这些日子便让人从周围扔来木头，只要眼明手快，都能在空中将它一一劈开，如此一来，或许能想出一套有用的刀法来……也不知爹是怎么想的，竟能打造出这样的一把刀……”

宁忌此时在那边说起的，自然是父亲当年着人打造的类似狗腿的军刀了。宁毅在外头听得舒心，这把刀当年打造出来是为了试验，但由于没有什么配套的练法，他用得也不多，想不到竟收获了儿子的钦佩。

里头宁忌的说话间，一旁未着戎装，只身穿水蓝色衣裙的西瓜却摇了摇头。

“……战场是战场，战场上你有战友的帮忙，拼的是短时间内最强的血勇，一刀斩出自然倾尽全力，可你将来还要上战场跟人拼刀啊？火枪出来了，帝江也有了，你一个孩子练了最强的一刀又有什么用？你将来还会遇上绿林搏杀，也许会有几十个人来刺杀你，你一刀就算能劈开一个人的头又能怎么样，其他人一拥而上，就杀了你了！”

西瓜面色如霜，话语严厉：“兵器的特性越是极端，求的越是持正中庸，剑柔弱，便重正气，枪仅以锋刃伤人，便最讲攻守得宜，刀霸道，忌讳的便是能放不能收，这都是多少年的经验。如果一个练武者一次次的都只求一刀的霸道，没打几次他就死了，怎么会有将来。前辈左传书《刀经》有云……”

西瓜自幼不太读书，这些年来对于之乎者也也是大皱眉头，但说起刀法来，却委实有着不折不扣的宗师风范，想来这也是岳父刘大彪为她打下的基础。宁毅听得一阵，见两人都发现了他，这才走了进去。宁忌起身行礼，叫了一声爹，西瓜却只是站起来，抿了抿嘴，一副我还没训完孩子呢你来凑什么热闹的感觉。

宁毅摸了摸儿子的头，这才发现两个月未见，他似乎又长高了一些：“你瓜姨的刀法天下无双，她的话你还是要听进去。”这倒是废话了，宁忌一路成长，经历的师父从红提到西瓜，从陈凡到杜杀，听的原也就是这些人的训，相对而言，宁毅在武艺方面，倒是没有多少可以直接教他的，只能起到类似于“番天印打死陆陀”、“血手人屠教训周侗”、“震慑魔佛陀”这类的激励作用。

如此说完，想了想，还是决定教孩子一些真正有用的道理。

“不过说起来呢，经验可以学，《刀经》里的道理，就要斟酌着用，要有分辨。你要知道，世界上的事物啊，越是在发展的初期，越是会产生很多让人看不明白，但感觉非常厉害的说法，所以越是听起来不明觉厉的东西，越要警惕，相反，这类事情越是研究得多，能够陈述它的方法就越是明白，甚至就只会变成数据的集合……”

“武艺也是这样，你瓜姨要提醒你的，是练武的方向要全面，不要沉迷在一个方向里，但是关于怎么样才能打出最强的一拳，砍出最厉害的一刀，这样的探索当然也是有用的，到了以后，我们可能会把一个习武者从小到大的锻炼都统计下来，你吃些什么东西，手上的力量会变到最强，用什么样的角度劈砍，这一刀最快，但同时我们还要统计，怎么样利用这些经验，人的反应最敏捷，在敏捷的同时，我们可能还得去想，如果平衡一下，要在保持敏捷、力量的同时，还保留最大的耐力，怎么样最为合理……”

“那个时候，习武这件事，就一点都不神秘了，所以啊，《刀经》的问题就在于，中间玄之又玄的表达太多……算了，这些你先记住就行……”

宁毅说到这里，宁忌似懂非懂，脑袋在点，一旁的西瓜扁了嘴巴、眯了眼睛，终于忍不住，走过来一只手搭在宁忌肩膀上：“好了，你懂什么刀法啊，这里教孩子呢，《刀经》的坏话我爹都不敢说。”

宁毅看着她，随后失笑：“我也不是说《刀经》真的不好，但是时代在进步，大家看问题的角度是会变的。”

“在外头你瞎说骗骗别人没事，但小孩子练刀的时候，你别把他教歪了！”

“什么叫教歪了，刀法我也有心得的，你过来，我要教育一下你。”

宁毅笑着走到一边，挥了挥手，西瓜便也走过去：“……你有什么心得，你那点心得……”

“……当年在杭州，我勤加练习，进步飞快，一刀砍了汤寇……”

“……我空手能劈十个汤寇……”

“……这个事不是……不对，你吹牛吧你，汤寇死这么多年了，没有对证了，当年也是很厉害的……吧……”

宁毅与西瓜背对着这边，声音传过来，针锋相对。

“……反正你就是乱教孩子……”

“……你懂什么，说到使刀，你也许比我厉害那么一点点，可说到教人……这些年，红提和你都在给他打基础，红提教他剑法、你教他刀法、陈凡教他使拳、杜杀他们又教刀法、小黑没事传他十三太保横练金钟罩、宇文飞渡还拉着他去打枪，其他的师父数都数不过来，他一个小孩子要跟着谁练，他分得清吗……要不是我一直教他基本的分辨和思考，他早被你们教废了……”

“……那你也不该诋毁《刀经》……”

“……是超越它到更上面去看事情……”

“……而且使刀我哪里只比你厉害一点点了……”

“……开染房了……单挑……”

“……哈哈……”

“……今天晚上……”

“……谁怕你……”

“……弄死你……”

天边的阳光变作夕阳的绯红，院落那边的夫妻絮絮叨叨，话语也散碎起来，男人甚至伸出手指在女人胸口上方点了点，以作挑衅。这边的宁忌等了一阵，终于扭过头去，他走远了一点，方才朝那边开口。

“爹！瓜姨！听我一句劝！”

夫妻俩扭过头来。

“打一架吧。”

少年做出了诚恳的建议。

宁毅微微愣了愣，随后在夕阳下的院子里哈哈大笑起来，西瓜的面色一红，之后身形呼啸，裙摆一动，地上的木块便朝着宁忌飞过去了。

“阿瓜，教训他。”

宁毅在笑声之中对打手做出了指示，此后院子里发生的，便是一对父母对孩子谆谆教导的景象了，待到夕阳更深，三人在这处院落之中一道吃过了晚饭，宁忌的笑容便更多了一些。

晚饭过后，仍有两场会议在城中等待着宁毅，他离开院子，便又回到繁忙的工作里去了。西瓜在这边考校宁忌的武艺，停留得久一些，临近深夜方才离开，大约是要找宁毅讨回白日斗嘴的场子。

宁忌想一想，便觉得分外有趣：这些年来父亲在人前出手已经甚少，但修为与眼光终究是很高的，也不知他与瓜姨真打起来，会是怎样的一幕情景……

第九六八章 弥散人间光与雾（二）

“柔妹如晤：

初九出征，按例各人留下书信，留待牺牲后回寄，余一生孑然，并无牵挂，思及前日争吵，遂留下此信……”

时间或许是一年以前的正月里了，地点在张村，夜里昏黄的灯光下，胡子拉碴的老男人用舌头舔了舔毛笔的鼻尖，写下了这样的文字，看看“余一生孑然，并无牵挂”这句，觉得自己格外潇洒，厉害坏了。

“……余十六从军、十七杀人、二十即为校尉、半生戎马……然至景翰十三年，夏村事前，皆不知此生孟浪浮华，俱为虚妄……”

他的毛笔字刚劲狂放，看来不坏，从十六从军，开始回忆半生的点点滴滴，再到夏村的蜕变，扶着脑袋纠结了片刻，喃喃道：“谁他娘有兴趣看这些……”

随后用黑线划过了这些文字，表示删掉了，也不拿纸重写，后头再开一行。

“……余十六从军，半生戎马，入华夏军后，于作战军略或有可书之处，然为人为友，自觉浮浪卑鄙、不值一提。妹出身高门，聪慧灵秀、知书达理，数载以来，得能与妹相识，为余此生之大幸……”

“会不会太夸奖她了……”老男人写到这里，喃喃地说了一句。他跟女人相识的过程算不得平淡，华夏军自小苍河撤出时，他走在后半段，临时接下护送几名书生家眷的任务，这女人身在其中，还捡了两个走不快的小孩子，把疲累不堪的他弄得更是提心吊胆，路上几度遇袭，他救了她几次，给过她两个耳光，她在危急时也为他挡过一刀，受伤的状况下把速度拖得更慢了。

后来一路上都是骂骂咧咧的斗嘴，能把那个曾经知书达理小声小气的女人逼到这一步的，也只有自己了，她教的那帮笨孩子都没有自己这么厉害。

“嘿嘿……”

“……永青出征之计划，危险重重，余与其手足之情，不能置身事外。此次远行，出川四路，过剑阁，深入敌方腹地，九死一生。前日与妹争吵，实不愿在此时牵累旁人，然余一生孟浪，能得妹青睐，此情铭记在心。然余并非良配，此信若然寄出，你我兄妹或天隔一方，然此兄妹之情，天地可鉴。”

“……余为华夏军人，盖因十数年间，女真势大残暴，欺我华夏，而武朝蒙昧，难以振作。十数载间，天下死人无算，幸存之人亦身处炼狱，其中凄惨情状，难以记述。吾等兄妹遭逢乱世，乃人生之大不幸，然抱怨无用，只得为此献身。”

“……余出征在即，唯汝一人为心中记挂，余此去若不能归返，妹当善自珍重，往后人生……”

他笔记潦草，写到这里，倒是越来越快，又加了不少要人找个知书达理的文人好好过日子的话语。到得停下笔来，两张信纸上寥寥草草补补画画一塌糊涂，重读一遍，也觉得各种词不达意。例如前头前头说着“一生孑然并无牵挂”潇洒得不得了的，后头又说什么“唯汝一人心中记挂”，这不是打自己的脸么，而且感觉有点娘娘腔，后半段的祝福也是，会不会显得不够真诚。

动笔之前只打算随手写几句的，划了几段之后，也曾想过写完后再润色重抄一遍，待写到之后，反而觉得有些累了，出征在即，这两天他都是各家拜访，晚上还喝了不少酒，此时困意上涌，干脆不管了。纸张一折，塞进信封里。

最好当然是寄不出去。

他心里想。

这天夜晚，便又梦到了几年前从小苍河转移途中的情景，他们一路奔逃，在大雨泥泞中互相搀扶着往前走。后来她在和登当了老师，他在总参任职，并没有多么刻意地寻找，几个月后又相互见到，他在人群里与她打招呼，随后跟旁人介绍：“这是我妹妹。”抱着书的女人脸上有着大户人家知书达理的微笑。

只在没有旁人，私下里相处时，她会撕掉那面具，颇不满意地抨击他粗鲁、浮浪。

……

书信跟随着一大堆的出征遗书被放进柜子里，锁在了一片黑暗而又宁静的地方，如此大概过去了一年半的时间。五月，信函被取了出来，有人对照着一份名单：“哟，这封怎么是给……”

信函辗转两日，被送到此时距离张村不远的一处办公室里，由于处于紧张的战时状态，被借调到这边的名叫雍锦柔的女人收到了信函。办公室中还有李师师、元锦儿等人在，眼见信函的样式，便明白那到底是什么东西，都沉默下来。

西南战事以胜利告终的五月，华夏军中举行了几次庆祝的活动，但真正属于这里的氛围，并不是慷慨激昂的欢呼，在繁忙的工作与善后中，整个势力当中的人们要承受的，还有无数的噩耗与随之而来的哭泣。

这些天来，那样的哭泣，人们已经见过太多了。

当然，雍锦柔接到这封信函，则让人觉得有些奇怪，也能让人心存一分侥幸。这几年的时间，作为雍锦年的妹妹，本身知书达理的雍锦柔在军中或明或暗的有不少的追求者，但至少明面上，她并没有接受谁的追求，暗地里或多或少有些传言，但那毕竟是传言。烈士战死之后寄来遗书，或许只是她的某位仰慕者单方面的行为。

——如此一来，至少，少一个人受到伤害。

她们看见雍锦柔面无表情地撕开了信封，从中拿出两张墨迹凌乱的信纸来，过得片刻，她们看见眼泪啪嗒啪嗒掉落下来，雍锦柔的身体颤抖，元锦儿关上了门，师师过去扶住她时，嘶哑的哭泣声终于从她的喉间发出来了……

她们并不知道写下遗书的是谁，不知道在此前到底是哪个男人得了雍锦柔的青睐，但两天之后，大概有了一个猜测。

从长沙回来述职的卓永青在回到张村后为死去的兄长搭了一个小小的灵堂：这种私人的祭奠这些年在华夏军中通常从简，顶多只办一天，以为追悼。毛一山、侯五、侯元顒等人相继赶了回来。

牺牲的是渠庆。

潭州决战展开之前，他们陷入一场遭遇战中，渠庆穿起了卓永青的盔甲，颇为显眼，他们遭遇到敌人的轮番进攻，渠庆在厮杀中抱着一名敌军将领坠落山崖，一道摔死了。

雍锦柔到灵堂之上祭拜了渠庆，流了许多的眼泪。

……

日月交替，流水悠悠。

这个五月里，雍锦柔成为张村许多哭泣者中的一员，这也是华夏军经历的无数悲剧中的一个。

此时，兄长雍锦年已经去了成都，筹备即将开始的一些新的事情，锦儿、云竹、师师等人过来安慰了她一下，卓永青也过来与她聊了渠庆——事实上往日里她也常常安慰人，但是待到事情真的降临下来，她才明白这样的安慰并没有多大的用处。

一开始的三天，眼泪是最多的，然后她便得收拾心情，继续外头的工作与接下来的生活了。从小苍河到现在，华夏军常常遭遇各种的噩耗，人们并没有沉湎于此的资格。

此后只是偶尔的掉眼泪，当过往的记忆在心中浮起来时，酸楚的感觉会真实地翻涌上来，眼泪会往外流。世界反倒显得并不真实，就如同某个人死去之后，整片天地也被什么东西硬生生地撕走了一块，心里的空洞，再也补不上了。

她并非少女，很久以前的过往，她曾经有过一段父母之命的短暂婚姻，对方是个体弱的书生，成婚不久便死去了。那时候的她只是觉得茫然，但并没有如今这种心被挖走一块，留下漆黑空洞的感觉。

每天早晨都起来得很早，天没亮她便在黑暗里坐起来，有时候会发现枕头上湿了一大片。渠庆是个可恶的男人，写信之时的怡然自得让她想要当着他的面狠狠地骂他一顿，跟着宁毅学的白话愚蠢之极，还回忆什么战场上的经历，写下遗书的时候有想过自己会死吗？大概是没有认真想过的吧，蠢货！

“蠢货、蠢货、蠢货蠢货蠢货蠢货蠢货蠢货蠢货蠢货蠢货蠢货蠢货……”

她在黑暗里抱着枕头一直骂。

还故意提什么“前日里的争吵……”，他写信时的前日，如今是一年半以前的前日了，他为卓永青提了个九死一生的意见，然后自己过意不去，想要跟着走。

“可能有危险……这也没有办法。”她记得那时候他是这样说的，可她并没有阻止他啊，她只是忽然被这个消息弄懵了，随后在慌张之中暗示他在离开前，定下两人的名分。

他拒绝了，在她看来，简直有些洋洋得意，拙劣的暗示与拙劣的拒绝之后，她恼羞成怒没有主动与之和解，对方在动身之前每天跟各种朋友串联、喝酒，说豪迈的诺言，爷们得不可救药，她于是也靠近不了。

“蠢……货……”

又是微熹的清晨、喧嚣的日暮，雍锦柔一天一天地工作、生活，看起来倒是与旁人无异，不久之后，又有从战场上幸存下来的追求者过来找她，送给她东西甚至是提亲的：“……我当时想过了，若能活着回来，便一定要娶你！”她一一予以了拒绝。

如果故事就到这里，这仍旧是华夏军经历的千万悲剧中平平无奇的一个。

六月初五，她下班的时候，在张村前方的岔道上看见了正背着包裹、风尘仆仆的、与几个相熟的军属大妈喷口水的老男人：

“……哈哈哈哈哈，我怎么会死，瞎说……我抱着那混蛋是摔下去了，脱了盔甲顺着水走啊……我也不知道走了多远，哈哈哈哈……人家村子里的人不知道多热情，知道我是华夏军，好几户人家的女儿就想要许给我呢……当然是黄花大闺女，啧啧，有一个整天照顾我……我，渠庆，正人君子啊，对不对……”

雍锦柔站在那里看了很久，眼泪又往下掉，一旁的师师等人陪着她，道路那边，似乎是听到了消息的卓永青等人也正奔跑过来，渠庆挥手跟那边打招呼，一位大妈指了指他身后，渠庆才回过头来，看到了靠近的雍锦柔。

“哎，妹……”

啪的一声，雍锦柔一巴掌就挥了过来，打在渠庆的脸上，这巴掌声音清脆，一旁的大妈们嘴巴都变成了圆形，也不知道当劝不当劝，师师在后面挥手，口中做着嘴型：“没事没事没事的……”

“……你打我干嘛！”挨了耳光后，渠庆才把对方的手给握住了，几年前他也揍过雍锦柔，但眼下自然没法还手。

“……你没有死……”雍锦柔脸上有泪，声音哽咽。渠庆张了张嘴：“对啊，我没有死啊！”

“——你没死寄什么遗书过来啊！”雍锦柔大哭，一脚踢在渠庆小腿上。

“……啊？寄遗书……遗书？”渠庆脑子里大概反应过来是什么事了，脸上罕见的红了红，“那个……我没死啊，不是我寄的啊，你……不对是不是卓永青这个王八蛋说我死了……”

卓永青已经奔跑过来，他飞起一脚想要踢渠庆的：“你他娘的没死啊——”但由于看见渠庆和雍锦柔的手，这一脚便踢空了。

毛一山也跑了过来，一脚将卓永青踢得滚了出去：“你他娘的骗老子啊，哈哈——”

卓永青抹着眼泪从地上爬了起来，他们兄弟重逢，原本是要抱在一起甚至扭打一阵的，但这时候才都注意到了渠庆与雍锦柔握在空中的手……

夕阳之中，众人的目光，顿时都灵活起来。雍锦柔流着眼泪，渠庆原本稍稍有些脸红，但随即，握在空中的手便决定干脆不放开了。

……

“……两个人啊，终于决定要成亲了。”

六月十五，终于在成都见到宁毅的李师师，与他说起了这件有趣的事。

这是在华夏军最近经历的无数悲剧中，她唯一知道的，变成了喜剧的一个故事……

第九六九章 弥散人间光与雾（三）

六月十三的下午，成都大东市新泉客栈，于和中坐在三楼临街的雅间之中，看着对面着青衫的中年人为他倒好了茶水，连忙站了起来将茶杯接过：“有劳严先生。”

“坐。于先生来此数日，休息得可好？”

倒茶的青衫中年样貌端方、笑容和煦，身上有着让人心折的儒生气度。这人名叫严道纶，乃是洞庭一带颇有名望的乡绅领袖，这些年在刘光世帐下专为其出谋划策，甚得那位“文帅”信任，月前便是他召了在石首任刀笔吏的于和中入幕，随后着其来到西南的。

西南华夏军击败女真之后对外宣布广开门户，被称作“文帅”的刘光世刘将军反应最为迅速，文武代表各派了一队人，当即便往成都来了。内里的说法颇为大气：“那位宁立恒治军有一套，看看总是无妨嘛。”

过去武朝仍讲究道统时，由于宁毅杀周喆的血仇，双方势力间纵有无数暗线交易，明面上的来往却是无人敢出头。如今自然没有那么讲究，刘光世首开先河，被一部分人认为是“大气”、“睿智”，这位刘将军以往便是各路武将中朋友最多，关系最广的，女真人撤走后，他与戴梦微便成为了距离华夏军最近的大势力。

此时的戴梦微已经挑明了与华夏军不共戴天的态度，刘光世身段柔软，却算得上是“识时务”的必要之举，有了他的表态，即便到了六月间，天下势力除戴梦微外也没有谁真站出来谴责过他。毕竟华夏军才击败女真人，又声言愿意开门做生意，只要不是愣头青，这时候都没必要跑去出头：谁知道未来要不要买他点东西呢？

于和中并不在明面上的出使团队里，他自得了命令后，随着行商的队伍过来，出发时严道纶与他说的任务是暗中搜集有关华夏军的真实情报，但过来之后，则大概猜到，情况不会那么简单。

他大概能推测出一个可能性来，但过来的时日尚短，在客栈中居住的几日接触到的文人尚难推心置腹，一时间打听不到足够情报。他也曾在别人提起各种小道消息时主动谈论过有关那位宁先生身边女人的事情，没能听到预期中的名字。

到今日严道纶联系上他，在这客栈当中单独相见，于和中才心中打鼓，隐约感到某个讯息就要出现。

“……许久以前便曾听人说起，石首的于先生早年在汴梁便是风流人物，甚至与当初名动天下的师师大家关系匪浅。这些年来，天下板荡，不知于先生与师师大家可还保持着联系啊？”

果然，大略地寒暄几句，询问过于和中对华夏军的些许看法后，对面的严道纶便提起了这件事情。纵然心中有些准备，但乍然听到李师师的名字，于和中心里还是陡然一震。

是了……

随后倒是保持着淡然摇了摇头。

“近些年来，已不太愿意与人提起此事。只是严先生问起，不敢隐瞒。于某祖居江宁，儿时与李姑娘曾有过些青梅竹马的交往，后来随父辈进京，入户部补了个缺，她在矾楼名声鹊起，再会之时，有过些……朋友间的往来。倒不是说于某文采风流，上得了当年矾楼花魁的台面。惭愧……”

他如此表述，自承才能不够，只是有些私下里的关系。对面的严道纶反倒眼睛一亮，连连点头：“哦、哦、那……后来呢？”

“呵，说来也是好笑，后来这位宁先生弑君造反，将师师从京城掳走，我与几位好友或多或少地受了牵连。虽不曾连坐，但户部待不下去了，于某动了些关系，离了京师避祸，倒也因此躲开了靖平年间的那场浩劫。此后数年辗转，方才在石首定居下来，便是严先生见到的这副模样了。”

严道纶笑着叹了口气：“这些年来战乱反复，无数人颠沛流离啊，如于先生这般有过户部经验、见过世面的大才，蒙尘者众，但此次入了大帅帐下，往后必受重用……不过，话说回来，听说于兄当年与华夏军这位宁先生，也是见过的了？”

“宁立恒早年亦居江宁，与我等所在院落相隔不远，说起来严先生或许不信，他幼时愚钝，是个头脑木讷的书呆，家境也不甚好，后来才入赘了苏家为婿。但后来不知为何开了窍，那年我与师师等人回到江宁，与他重逢时他已有了数篇诗作，博了江宁第一才子的美名，只是因其入赘的身份，旁人总免不了小觑于他……我等这番重逢，后来他辅佐右相入京，才又在汴梁有过多次聚会……”

说起“我曾经与宁立恒谈笑风生”这件事，于和中神色平静，严道纶不时点头，间中问：“后来宁先生举起反旗，建这黑旗军，于先生难道不曾起过共襄盛举的心思吗？”

“严先生这便看低于某了，于某如今虽是一小吏，但早年也是读圣贤书长大的，于道统大义，无时或忘。”

“是严某孟浪。”

“而且……说起宁立恒，严先生不曾与其打过交道，可能不太清楚。他早年家贫，不得已而入赘，后来挣下了名气，但想法颇为偏激，为人也稍显孤傲。师师……她是矾楼第一人，与各方名流往来，见惯了名利，反倒将旧情看得很重，往往召集我等过去，她是想与旧识好友聚会一番，但宁立恒与我等往来，却不算多。有时候……他也说过一些想法，但我等，不太认同……”

“原来如此、原来如此……”

“当然，话虽如此，交情还是有一些的，若严先生希望于某再去见见宁立恒，当也没有太大的问题。”

“往后必有倚重于先生之处，但在眼下，于先生与师师大家……”

“宁毅弑君，远走小苍河，师师被他掳了过去，说起来，当时以为她会入了宁家家门，但后来听说两人闹翻了，师师远走大理——这消息我是听人确定了的，但再后来……不曾刻意打听，似乎师师又重返了华夏军，数年间一直在外奔走，具体的情况便不清楚了，毕竟十余年不曾相见了。”于和中笑了笑，怅然一叹，“这次来到成都，却不知道还有没有机会见到。”

严道纶提起小茶壶为于和中添了茶，过得片刻，方才笑道：“有机会的，其实今日与于兄相见，原也是为的此事。”

“哦，严兄知道师师的近况？”

“师师姑娘至今未婚。”严道纶望着他笑，“如今她与那宁立恒的关系，倒是说不清楚，她早些年确实曾为华夏军到处奔走，如今在这军中也颇有影响力。单说去年吧，华夏军与女真西路军开战，成都平原内部不平，是宁家的那位六夫人、霸刀的那位女元帅领军清理后方，当时师师姑娘配合她处理外交事务，一文一武，黑脸白脸，配合得极好。”

严道纶喝了口茶：“李景深、聂绍堂、于长清……这些在川四路都算得上是根基深厚的大员，得了师师姑娘的居中斡旋，才在这次的大战之中，免了一场祸端。这次华夏军论功行赏，要开那个什么代表会议，好几位都是入了代表名单的人，今日师师姑娘入城，聂绍堂便立刻跑去拜见了……”

严道纶说到这里，于和中手中的茶杯便是一颤，按捺不住道：“师师她……在成都？”

“听说是今天早上入的城，咱们的一位朋友与聂绍堂有旧，才得了这份消息，这次的好几位代表都说承师师姑娘的这份情，也就是与师师姑娘绑在一块了。其实于先生啊，或许你尚不清楚，但你的这位青梅竹马，如今在华夏军中，也已经是一座了不得的山头了啊。”

“……”于和中沉默片刻，随后道，“她当年在京城便长袖善舞，与人交往间极有分寸，如今在华夏军中负责这一块，也算是人尽其用。而且……旁人说承她这份情，或许打的还是宁毅的主意吧，外界早就说师师乃是宁毅的禁脔，虽然如今未有名分，但盯住这等说法靠过来的投机之人，恐怕不会少。”

“于兄睿智，一言道破其中玄机。哈哈，其实官场奥妙、人情往来之诀窍，我看于兄往日便明白得很，只是不屑多行手段罢了，为这等清节风骨，严某这里要以茶代酒，敬于兄一杯。”严道纶大小举杯，趁机将于和中夸赞一番，放下茶杯后，方才慢条斯理地说道，“其实从去年到如今，当中又有了不少枝节，也不知他们此番下注，到底算是聪明还是蠢呢。”

于和中皱起眉头：“严兄此言何指？”

严道纶道：“华夏军战力卓绝，说起打仗，无论前线、还是后勤，又或者是师师姑娘去年负责出使游说，都算得上是极其重要的、关键的差事。师师姑娘出使各方，这各方势力也承了她的人情，往后若有什么事情、要求，第一个联络的自然也就是师师姑娘这边。然而今年四月底——也就是宁毅领兵北上、秦绍谦击败宗翰的那段时间，华夏军后方，关于师师姑娘忽然有了一轮新的职务调配。”

严道纶看着于和中，身体前屈，压低了声音：“他们将师师姑娘从出使事务上调了回来，让她到后方写剧本、搞什么文化宣传去了。这两项工作，孰高孰低，不言而喻啊。”

于和中想了想：“或许……西南大战已定，对外的出使、游说，不再需要她一个女人来居中斡旋了吧。毕竟击败女真人之后，华夏军在川四路态度再强硬，恐怕也无人敢出面硬顶了。”

“这自然也是一种说法，但不论如何，既然一开始的出使是师师姑娘在做，留下她在熟悉的位置上也能避免许多问题啊。即便退一万步，缩在后方写剧本，算是什么重要的事情？下三滥的事情，有必要将师师姑娘从如此重要的位置上突然拉回来吗，所以啊，外人有不少的猜测。”

他笑着给自己斟茶：“其一呢？他们猜或许是师师姑娘想要进宁家门，这里还差点有了自己的山头，宁家的其余几位夫人很忌惮，于是趁着宁毅外出，将她从外交事务上弄了下来，若是这个可能，她如今的处境，就很是让人担心了……当然，也有可能，师师姑娘早就已经是宁家当中的一员了，人手太少的时候让她抛头露面那是不得已，空出手来之后，宁先生的人，整天跟这里那里有关系不体面，所以将人拉回来……”

严道纶慢条斯理，侃侃而谈，于和中听他说完宁家后宫争斗的那段，心中莫名的已经有些着急起来，忍不住道：“不知严先生今日召于某，具体的意思是……”

严道纶顿了顿，望他一眼，双手交握：“许多事情，眼下不必隐瞒于兄，华夏军十年卧薪尝胆，乍逢大胜，天下人对这边的事情，都有些好奇。好奇而已，并无恶意，刘将军令严某挑选人来成都，也是为了仔仔细细地看清楚，如今的华夏军，到底是个什么东西、有个什么成色。打不打的是将来的事，如今的目的，就是看。严某挑选于兄过来，如今为的，也就是于兄与师师大家、甚至是往日与宁先生的那一份交情。”

他伸手过去，拍了拍于和中的手背，随后笑道：“掏心掏肺。也请于兄，不要介怀。”

于和中大感受用，拱手道：“小弟明白。”

“今日时间已经有些晚了，师师姑娘上午入城，听说便住在摩诃池那边的迎宾馆，明日你我一道过去，拜会一下于兄这位青梅竹马，严某想借于兄的面子，认识一下师师大家，而后严某告辞，于兄与师师姑娘随意叙旧，不必有什么目的。只是对于华夏军到底有何优点、如何处事这些问题，往后大帅会有需要仰仗于兄的地方……就这些。”

严道纶笑望着于和中，于和中心下大定，华夏军自称的广开门户，他过来寻找旧友，又不用做什么直接与华夏军为敌的事情，那是一点危险都不会有的。而且如今有了师师这层关系，回到石首那边后，必然会受到刘将军的尊敬和重用，当下肃容道：“但凭严兄吩咐。”

严道纶大笑起身：“还是那句，不用紧张，也用不着刻意，明日过去，于兄大可说你我是往日同僚，结伴而来，严某见师师大家一面，便行离开，不会打扰你们……有了此层关系，于兄在刘帅手下晋身，必然顺风顺水，往后你我同殿为臣，严某还要于兄多多照顾啊。”

于和中便又说了不少感谢对方提携的话。

他并非是官场的愣头青了，当年在汴梁，他与陈思丰等人常与师师往来，结识不少关系，心中犹有一番野望、热情。宁毅弑君之后，他日日惶恐不安，赶快从京城离开，因此避开靖平之祸，但从此以后，心中的锐气也失了。十余年的蝇营狗苟，在这天下动荡的时刻，也见过无数人的白眼和蔑视，他往日里没有机会，而今这机会总算是掉在眼前了，令他脑海之中一阵火热沸腾。

他并不考虑投奔华夏军的可能，其中一个原因是他的家人孩子都在刘光世的势力当中，但最主要还是因为这支军队在外界的凶名他是听说过的，而今也看不清这支势力的形状——但可能肯定必然与外界不同。他快四十岁了，即便有师师的照顾，可能也很难在华夏军中出头，而刘光世刘将军那边的规则他却是非常清楚的。

刘将军那边朋友多、最讲究私下里的各种关系经营。他往日里没有关系上不去，到得如今籍着华夏军的背景，他却可以肯定自己将来能够顺风顺水。毕竟刘将军不像戴梦微，刘将军身段柔软、眼界开通，华夏军强大，他可以虚与委蛇、首先接纳，一旦自己打通了师师这层关节，往后作为两边纽带，能在刘将军那边负责华夏军这头的物资购买也说不定，这是他能够抓住的，最光明的前途。

他脑中想着这些，告辞了严道纶，从碰面的这处客栈离开。此时还是下午，成都的街道上落下满满的阳光，他心中也有满满的阳光，只觉得成都街头的游人如织，与当年的汴梁风貌也有些类似了。

随即又想到师师姑娘，这么些年不曾见面，她怎么样了呢？自己都快老了，她还有当年那般的气质与美貌吗？大概是不会有了……但无论如何，自己仍旧将她当做儿时好友。她与那宁毅之间到底是怎样一种关系？当年宁毅是有些本事，他能看出师师是有些喜欢他的，可是两人之间这么多年没有结果，会不会……其实已经没有任何可能了呢……

自己早已有了妻儿，因此当年虽然往来不断，但于和中总是能明白，他们这一生是有缘无份、不可能在一起的。但如今大家韶华已逝，以师师当年的性情，最讲究衣不如新人不如故的，会不会……她会需要一份温暖呢……

这天晚上他在客栈床上辗转不宁，脑中想了许许多多的事情，几乎到得天明才稍稍眯了片刻。吃过早餐后做了一番打扮，这才出去与严道纶在约定的地方碰面，只见严道纶一身其貌不扬的灰衣，容貌规规矩矩极其平凡，显然是打定了注意以他为首。

两人一路朝着城内摩诃池方向过去。这摩诃池乃是成都城内一处人工湖泊，从唐朝开始便是城内有名的游玩之所，商业发达、富户聚集。华夏军来后，有大量富户迁出，宁毅授意竹记将摩诃池西面街道收购了一整条，这次开大会，这边整条街更名成了迎宾路，内里诸多住所院落都作为迎宾馆使用，外头则安排华夏军军人驻守，对外人而言，气氛委实森然。

这一次华夏军卧薪尝胆十年，击溃了女真西路军，而后召开的大会不需要对外界过多交代，因此没有政治协商的步骤。第一轮代表是内部选举出来的，或者就是军队内部人员，或者是从军队中退下来的事务性官员，如在李师师等人的斡旋下帮了华夏军之后得了名额的只是少数了。

十年铁血，此时不仅是外头站岗的军人身上带着杀气，居住于此、进进出出的代表们纵然互相说笑看来和善，绝大多数也是手上沾了无数敌人性命而后幸存的老兵。于和中之前浮想联翩，到得这迎宾路口，才陡然感受到那股可怕的氛围。过去强做镇定地与卫戍士兵说了话，心中忐忑不已。

好在不久之后便有女兵从里头出来，招呼于、严二人往里面进去了。师师与一众代表居住的是一处极大的院落，外间会客室里等待的人不少，看起来都各有来头、身份不低。那女兵道：“师师姑娘正在会客，说待会就来，叮嘱我让两位一定在这里等一等。”说着又热心地奉上茶水，强调了“你们可别走了啊”。

这供人等待的会客室里估计还有其它人也是来拜会师师的，眼见两人过来，竟能插队，有人便将审视的目光投了过来。

外头的人影来来往往，过得不久，便见一名身着轻便白色素花衣裤、脚穿白花布鞋的女子从里头出来了，这是极其随意的居家搭配，看起来便显得亲切。来的正是李师师，纵然过了这么多年，她依然是温暖迷人的气质，见到于和中，眼睛眯起来，随后便露出了令人无比缱绻、怀念的笑容。

“——于和中！”

她偏着头，毫不在意旁人眼光地向他打着招呼，几乎在那一瞬间，于和中的眼眶便热起来了……

第九七〇章 弥散人间光与雾（四）

青石铺就的道路穿过雅致的院落，盛夏的阳光从树隙之间投下金黄的斑驳，温暖而和煦的风带着细微的人声与脚步传来。清爽的夏天，俨如记忆深处最温馨的某段记忆中的时节，跟着白衣的女子一路朝里间院落行去时，于和中的心里恍然间升起了这样的感受。

已逝的青春、曾经的汴梁、逐渐凝固的人生中的可能……脑海中闪过这些念头时，他也正在师师的询问下介绍着身边随行人物的身份：这些年来受到了关照的同僚严道纶，此次一路来到成都，他来见过往好友，严担心他白跑一趟，于是结伴而来。

严道纶顺着话语做了礼貌的自我介绍，师师偏头听着，温柔地一笑，几句惯例的寒暄，三人转入旁边的院落。这是三面都是房间的小院，庭院面朝摩诃池，有假山、树木、亭台、桌椅，每处房间似乎皆有住人，不起眼的角落里有卫兵执勤。

“……这一边原本是米商贺朗的别业，华夏军进城之后，上头就寻找日后开会招待之所，贺朗打算将这处别业捐出来，但摩诃池附近寸土寸金，我们不敢认这个捐。后来按照市价，打了个八折，三万两千贯，将这处院子拿下了，算是占了些便宜。我住左边这两间，不过今日风和日丽，咱们到外头喝茶……”

师师笑着为两人介绍这院子的来历，她年纪已不再青稚，但样貌并未变老，反倒那笑容随着阅历的增长愈发怡人。于和中看着那笑，只是下意识地回答：“立恒在经商上向来厉害，想来是不缺钱的。”

师师笑着摇头：“其实钱缺得厉害，三万两千贯大概只有一万贯付了现，其它的折了琉璃作坊里的份子，七拼八凑的才交付清楚。”

“华夏军的琉璃作坊，往后可就值钱了。”严道纶插了一句，“华夏军大气啊，贺朗是占了大便宜了。”

师师的嘴角勾起月牙儿来：“宁先生做生意，向来不吃独食，大家都愿意入场，生意才能做得大。严先生，您与和中先坐，我去唤人倒茶。”

他们在湖边林荫晃动的木桌前停下，师师这样说起时，严道纶才连忙摇了摇手：“不用不用，严某今日只是恰好顺路，因此陪着于兄过来，既然两位兄妹久别重逢，我那边尚有事情要处理，不麻烦师师姑娘……其实对师师大家的名声耳闻已久，今日能得一见。荣幸……心愿已足，哈哈哈哈……”

他果不食言，打了招呼便要离开，师师那边却也竖起手来：“不行不行，严先生既然是于兄好友，今日到了，怎么也得喝杯茶再走，否则外人要说我这个做妹妹的不懂礼数了……”

她竖着左手，笑得亲切温和，待到严道纶再想拒绝，才偏头笑道：“……我坚持。”这笑容亲切之中透出了一丝认真来，严道纶微微一愣，才终于笑着指了指那桌椅：“那我……喝一杯？就一杯……实在是不想麻烦师师姑娘……”

“没事的没事的，坐嘛。”一旁的于和中大感满足，也出声挽留。师师过去招呼院子里的女兵准备茶点时，严道纶环顾四周，与于和中说道：“想不到以师师姑娘如今的身份，这院子竟也只用了两间。”

于和中蹙眉点头：“是啊，她在矾楼时，都有一整个小院的。如今……或许华夏军都这样吧……”

随口交谈两句，自然无法确定，随后严道纶欣赏湖景，将话语引到这边的景色上来，师师回来时，两人也对着这附近景色夸赞了一番。此后女兵端来茶点，师师询问着严道纶：“严先生来成都可是有什么要紧事吗？不耽搁吧？若是有什么要紧事，我可以让小玲送先生一道去，她对这里熟。”

严道纶笑道：“没有没有，都是寻常事务。”他并未说得太多，之后也都是寻常的寒暄，一杯茶喝完，便即起身告辞。于和中倒也早不是什么愣头青了，见了师师之后进退失据，顺口留下严道纶后，又担心他有些什么目的，或是为了监视自己，顺水推舟一直作陪，此时心下才大定下来。

他与师师起身送了对方几步，随后让女兵小玲带了严道纶从宅子里出去。对于严道纶过来真的只打了个照面的行为虽有些疑惑，但眼下便不再多想了。

他偏过头去，师师正看着他，随后灿烂地笑起来。

已然送走了严道纶，久别重逢的两人在湖边的小桌前相对而坐。这次的分别毕竟是太久了，于和中其实多少有些拘束，但师师亲切而自然，拿起一块糕点吃着，开始兴致盎然地询问起于和中这些年的经历来，也问了他家中妻子、孩子的情况。于和中与她聊了一阵，心中大感舒畅——这几乎是他十余年来第一次这般舒畅的交谈。随后对于这十余年来遭遇到的不少趣事、难事，也都加入了话题当中，师师说起自己的状况时，于和中对她、对华夏军也能够相对随意地调侃几句了。有时候纵是不开心的回忆，在眼下重逢的气氛里，两人在这湖边的阳光碎屑间也能笑得极为开心。

师师本就念旧，这种如沐春风的感觉与十余年前的汴梁如出一辙，那时候他也好、陈思丰也好，在师师面前都能够肆无忌惮地表述自己的心情，师师也从来不会觉得这些儿时好友的心思有什么不妥。

他们说得一阵，于和中想起之前严道纶提起的“她只占了两间房”的说法，又想起昨天严道纶透露出来的华夏军内部权力斗争的情况，犹豫片刻后，才谨慎开口：“其实……我这些年虽在外头，但也听说过一些……华夏军的情况……”

“嗯？什么情况？”师师笑问。

“我是听人说起，你在华夏军中，也是了不起的大人物啦。”

“哪有什么大人物。”于和中语带调侃，师师摇头失笑，“其实呢，华夏军创立这么多年，天下读书人几乎人人喊打，立恒虽然培养了不少干部，但是真正好的文化官员不多。我以前念过书，能写会算，立恒便让我做这做那的，算是抓了壮丁了……其实这类官员眼下也缺，缺口还很大呢。”

她说到这里，目光望着于和中，于和中与她对望片刻，眨了眨眼睛：“你是说……其实……那个……”

“不着急，于兄你还不清楚华夏军的样子，反正要呆在成都一段时间，多想想。”师师笑着将糕点往他推过去，“不过我可不是什么大头头，没办法让你当什么大官的。”

“家里人都还在石首呢，他们都在那边住了几年了，好不容易才定下来，大家不是都说，几年内不会再打仗了……”于和中絮絮叨叨。

师师点头：“知道知道，而且这两年打仗的可能确实不大。嗯，你之前说听到华夏军的情况，还听说了什么？”

“就是你的事情啊，说你在军中负责外交出使，威风八面……”

“嗯嗯，是这么说的吗？”

“当然是啊，然后还有许多人因为你的原因得了庇护，像是李景深、聂绍堂、于长清……这些人以前在川四路都有权有势，如今都会来拜会你，还有谁对外面说了话，以后都会支持你。了不得了李大人。你看北方有个女相，南边有个你……”

师师一边吃糕点一边笑着：“那就是瞎说了，楼相很厉害的，我望之莫及，华夏军这边，不说立恒家里的几位夫人，就算是竹记的几位女掌柜，那都是一等一的厉害人物，我比不上……然后呢？还有什么有意思的？”

于和中犹豫了一下：“说你……原本可以成一番大事的，结果四月里不知道为什么，被拉回去写本子了，那些……小故事啊，青楼楚馆里说书用的本子啊……然后就有人猜测，你是不是……反正是得罪人了，突然让你来做这个……师师，你跟立恒之间……”

他吞吞吐吐，随后道：“你要是觉得我多嘴，你就不用说。”

“那我就不说了。”师师口中冒出这么一句，靠在桌子上，捂着嘴笑，她以往待人和煦之时便有古灵精怪的一面，此时倒也并不引人反感，于和中道：“那就算……”只听得师师又说起来：“你们真是爱胡思乱想……”

“我也是听别人提起的，不是有些担心你嘛。”

“我没事的，虽然……还没把自己嫁出去。”

“那他们怎么把你从那么重要的事情上调回来……”

“当然是有正经的原因啊。”师师道，“和中你在成都还要呆这么久，你就慢慢看，什么时候看懂了，我把你拉进华夏军里来……和平虽然会持续几年，但将来总是要打起来的。”

她说到这里，面上才露出认真的表情，但片刻之后，又将话题引到轻松的方向去了。

阳光依然和煦、暖风从湖面上吹拂过来，两人聊得开心，于和中问及华夏军内部的问题，师师不时的也会以调侃或是八卦的姿态回答一些，对她与宁毅之间的关系，虽然不曾正面回答，但说话之中也侧面证实了一些猜测，十余年来，她与宁毅时远时近，但总之没能顺利走到一起去。

聊到正午时分，师师让女兵小玲从厨房叫来几样饭菜，便在这边院子里用了午膳，之后似乎有人过来拜访，她才送了于和中出去，并且约好之后再见。

穿过成都的街头，于和中只觉得迎宾路的那些华夏军老兵都不再显得恐怖了，俨然与他们成了“自己人”，不过转念想想，华夏军中极深的水他终究没能见到底，师师的话语中到底藏着多少的意思呢？她到底是被打入冷宫，还是遭遇了其它的事情？当然，这也是因为他们才聊了一次，没能说得清楚的缘故。只要多见几次，许许多多的状况，师师或许便不会再含糊其辞——就算含糊其辞，他相信自己也能猜出个大概来。

对于师师提起的加入华夏军的可能，他眼下倒并不热衷。这天下午与严道纶在约定的地点再度碰头，他跟对方透露了师师说起的华夏军中的不少内幕，严道纶都为之眼前发亮，不时赞叹、点头。其实不少的情况他们自然有所了解，但师师这边透出的消息，自然更成体系，有更多他们在外界打听不到的关键点。

于和中也因此感到满意，加入他还完全不了解的华夏军，托庇于师师，他的能力能否在华夏军中脱颖而出呢？这中间的可能性其实是不大的。但是只要有师师这条线在，他在刘光世刘将军那边必然受到重视，他知道该如何待价而沽，经营好这一轮关系。

休战可能只有几年时间，但只要利用好这几年时间，攒下一批家财、物资，结下一批关系，即便将来华夏军入主中原，他有师师帮忙说话，也随时能够在华夏军面前洗白、反正。到时候他有了家产、地位，他或许才能在师师的面前，真正平等地与对方交谈。

而在另一方面，如果之后严道纶或是刘光世将军真的看重自己与师师、与宁毅的这份关系，要以此为契机展开联系、往来交易，自己便非常有可能被对方留在成都作为沟通的使者和渠道，那时候自己或许可以每日以对等的身份见到师师。

这些事情他想了一个下午，到了晚上，整个轮廓变得愈发清晰起来，此后在床上辗转，又是无眠的一夜。

至于师师那边，送走于和中后她见了几个人，随后开始整理第二日开会时要用的会议稿子。

文娱宣传工作在华夏军中是重中之重——一开始即便师师等人也并不理解，也是十余年的磨合后，才大概明白了这一轮廓。

宁毅在这方面的想法也相对极端，文言文要改成白话文、戏剧要进行通俗化改良。不少在师师看来颇为优秀的戏剧都被他认为是文绉绉的唱腔太多、拖泥带水不好看，明明优美的词句会被他认为是门槛太高，也不知他是如何写出那些宏伟的诗词的。

有一段时间宁毅甚至跟她讨论过汉字的简化这一想法，例如将繁琐的正体“壹”去掉，统一变成俗体（注：古代没有繁体简体的说法，但部分字有简化书写方式，正规写法称正体，简化写法称俗体）“一”，有些眼下没有俗体写法的字，只要超过十划的都被他认为应该精简。对于这项工程，后来是宁毅考虑到势力范围尚不大，推广有难度才暂时作罢。

到得此时，白话文推广、戏剧的通俗化改良在华夏军的文化系统当中已经有了许多的成果，但由于宁毅一味的要求通俗，他们编排出来的戏剧在精英文人眼中或许更显得“下三滥”也说不定。

不过，随着西南大战的停歇，文化工作被宁毅认为是善后工作的重点，例如幸存下来的士兵需要家庭，没有了丈夫的寡妇需要另一半，华夏军固然可以组织联谊，但与此同时，编排一出温馨感人的爱情故事或许能让这个过程更加顺理成章；华夏军中的军人作战勇猛，但不见得人品出众适合成家，尤其当兵的或多或少都有暴力倾向，因此宁毅早早的就在要求文化战线方面通过戏剧塑造出一两个人人唾弃的家暴典型，如此一来，军法处等各方面的工作都能好做许多。

而这一次成都方面态度开放地迎接八方来客，甚至允许外来儒生在报纸上批评华夏军、展开争论，对于华夏军的压力其实是不小的。那么与此同时，在推出宣扬战斗英雄的戏剧、话剧、说书稿中，对武朝的问题、十余年来的丑态加以强调，激起人们唾弃武朝的情绪，那么儒生们不管如何抨击华夏军，他们只要表明立场，在底层人民当中都会人人喊打——毕竟这十多年的苦，无数人都是亲身经历的。

对于在文化方针中主要要求“好看”，这种过分功利化的原则性问题，师师以及华夏军中几位造诣相对深厚的工作人员早年都曾或多或少地向宁毅提过些意见。尤其是宁毅随口就能吟出好诗词，却热衷于这样的歪门邪道的情况，一度让人颇为迷惘。但无论如何，在目前的华夏军当中，这一方针的效果良好，毕竟文人基数不大，而军中的士兵、军属中的妇女、孩子还真是只吃这通俗的一套。

第二天六月十五的会议，讨论的便是对之前工作的总结，与接下来成都有可能出现的舆论趋势的推测，以及考虑应对的方法、需要提前准备的措施。而对于师师来说，自二月里分别后，这会是她与宁毅再见的第一面。

宁毅回到成都是初九，她进城是十三——尽管心中非常想念，但她并未在昨天的第一时间便去打扰对方，几个月不在中枢，师师也知道，他一旦回来，必定也会是连续不断的文山会海。

下午准备好了会议的稿件，到得晚上去迎宾馆食堂吃饭，她才找到了情报部的官员：“有个人帮忙查一查，名字叫严道纶，不知道是不是化名，四十出头，方脸圆下巴，左边耳角有颗痣，口音是……”

……

六月十五的凌晨，成都下起大雨，兼有电闪雷鸣，宁毅起床时天还未亮，他坐在窗前看了一阵这雷雨。

闪电划过时外头的森森巨木都在风雨中舞动，闪电之外一片混沌的黑暗，宏伟的城池淹没在更宏伟的天地间。

……

清晨起来时，大雨也还在下，如帘的雨幕降在巨大的湖面上，师师用过早膳，回来换上黑色的文职军装，头发束成方便的马尾，临出门时，竹记负责文宣的女掌柜陈晓霞冲她招了招手：“开会啊。”

师师点头：“是啊。”

……

辰时将尽的时候，师师等一众文职军人进入距离迎宾馆大概两里外的明德堂会场。

宁毅进来时，她正侧着头与一旁的同伴说话，神色专注谈论着什么，随后才望向宁毅，嘴唇微微一抿，面上露出平静的笑容。

第九七一章 弥散人间光与雾（五）

文宣方面的会议在雨幕之中开了一个上午，前一半的时间是雍锦年、陈晓霞、师师等几名主要负责人的发言，后一半的时间是宁毅在说。

会议的分量其实非常重，有一些重要的事情先前其实就一直有传言与端倪，这次会议当中的方向更为明确了，下头的与会者不停地埋头笔记。

长久以来，华夏军的轮廓，一直由几个巨大的体系组成。

这些体系形成的因果，若往前追溯，要一直推回到弑君之初。

宁毅弑君造反后，以青木寨的练兵、武瑞营的策反，糅合成华夏军最初的框架，军政体系在小苍河初步成型。而在这个体系之外，与之进行辅助、配合的，在当年又有两套早已成立的系统：

一是宁毅籍着密侦司、右相府的力量，逐渐催熟的商业体系“竹记”。这个体系从造反之初就已经包括了谍报、宣传、外交、文娱等各方面的力量，虽然看起来不过是一些酒楼茶肆大篷车的结合，但内里的运作规则，在当年的赈灾事件之中，就已经打磨成熟。

二是一直由苏檀儿管理，以布行为基础做起来的苏氏——虽然一开始的苏家不过在江宁有个小位置，但宁毅进京之后，这个系统有过一次的发展，宁毅有关实业的各种安排，最初是放在苏氏的框架里进行的。这中间包括与王家合作的造纸，包括望远镜、热气球的制造，也包括了突火枪、火炮改良等一系列的军工雏形。

第三个体系，则是一直留守苗疆的霸刀体系，虽说两者相互交流相互学习，华夏军在小苍河大战后的南下，一开始也是霸刀这支军队为其在凉山打的前站，但这支军队一直都没有进行过相对彻底的华夏军军制改革，它一直保留在西瓜、陈凡等人的手上，倒也不是不愿意该，而是真的腾不出手来对它做出一轮更长远的现代化革新。

在这三个体系当中，华夏军的谍报、宣传、外交、文娱、军工等体系，虽说也都有个基本框架，但其中的体系往往是跟竹记、苏氏大量重叠的。

过去十余年，华夏军一直处于相对紧张的环境当中，小苍河转移后，宁毅又在军中做了一场“去宁毅化”的抗风险演习，在这些过程里，将整个体系彻底糅合一遍的余裕一直没有。当然，由于过去华夏军辖下军民一直没过百万，竹记、苏氏与华夏军直属体系间的配合与运作也始终良好。

但待到吞下成都平原、击溃女真西路军后，治下人数陡然膨胀，未来还可能要迎接更大的挑战，将这些东西全都揉入名为“华夏”的高度统一的体系里，就成为了必须要做的事情。

大战过后迫在眉睫的工作是善后，在善后的过程里，内部将要进行大调整的端倪就已经在传出风声。当然，眼下华夏军的地盘陡然扩大，各种位置都缺人，就算进行大调整，对于原本就在华夏军中做习惯了的人们来说都只会是论功行赏，大伙儿对此也只是精神振奋，倒极少有人害怕或是恐惧的。

“……对于未来，未来它暂时很光明，我们的地方扩大了，要管理和服务的人多了，你们将来都有可能被派到重要的位子上去……但你们别忘了，十年时间，我们才仅仅打败了女真人一次——只是区区的第一次。孟子说生于忧患死于安乐，接下来我们的工作是一边应对外面的敌人、那些别有用心的人，一边总结我们之前的经验，那些吃苦的、讲纪律的、优秀的经验，要做得更好。我会狠狠地，打击这些安乐。”

雨幕之中，宁毅发言到最后，严肃地黑着他的脸，目光极不友善。虽然有的人已经听说过是几日以来的常态，但到了现场还是让人有些心惊胆战的。

“……不要犯规，不要膨胀，不要耽于逸乐。我们之前说，随时随地都要这样，但今天关起门来，我得提醒你们，接下来我的心会格外硬，你们这些当着头头、有可能当头头的，一旦行差踏错，我加码处理你们！这可能不太讲道理，但你们平时最会跟人讲道理，你们应该都知道，大胜之后的这口气，最关键。新组建的纪检会死盯你们，我这边做好了心理准备要处理几个人……我希望任何一位同志都不要撞上来……”

这场会议开完，已经接近午餐时间，由于外头大雨，饭堂就安排在隔壁的院子。宁毅保持着黑脸并没有参与饭局，而是召来雍锦年、师师等人一旁的房间里开了个午餐会，也是在讨论随之而来的调整工作，这一次倒是有了点笑脸：“我不出去跟他们吃饭了，吓一吓他们。”

午餐会完后，宁毅离开这边，过得一阵，才有人来叫李师师。她从明德堂这边往侧门走，潇潇的雨幕之中是一排长房，前方有小树林、空地，空地上一抹亭台，正对着雨幕之中犹如汪洋的摩诃池，树林遮去了窥探的视野，湖面上两艘小船载浮载沉，估计是保卫的人员。她沿着屋檐前行，旁边这排长房当中陈列着的是各种书籍、古玩等物。最中间的一个房间收拾成了办公的书房，房间里亮了灯，宁毅正在伏案批文。

师师进去，坐在侧面待客的椅子上，茶几上已经斟了茶水、放了一盘饼干。师师坐着环顾四周，房间后方也是几个书架，架子上的书看来名贵。华夏军入成都后，虽然不曾扰民，但由于各种原因，还是接收了不少这样的地方。

坐了一会儿之后，在那边批好一份公文的宁毅才开口：“明德堂适合开会，所以我叫人把这边暂时收出来了，有些会适合的就在这边开，我也不必两头跑。”他望向师师，笑道，“茶是给你倒的，不用客气。”

师师扭头看看四周，笑道：“周围都没人了。”

“去望远桥之前，才说过的那些……”宁毅笑着顿了顿，“……不太敢留人。”

师师并拢双腿，将双手按在了腿上，静静地望着宁毅没有说话，宁毅也看了她片刻，放下手中的笔。

“师师姑娘……我们认识多少年了？”

“我们自小就认识。”

“那个不算的，以前的事情我都忘了。”宁毅抬头回忆，“不过，从后来江宁重逢算起，也快二十年了……”

“景翰九年春天。”师师道，“到今年，十九年了。”

“是啊，十九年了，发生了很多事情……”宁毅道，“去望远桥之前的那次谈话，我后来仔仔细细地想了，主要是去汉中的路上，胜利了，不知不觉想了很多……十多年前在汴梁时候的各种事情，你帮忙赈灾，也帮忙过很多事情，师师你……许多事情都很认真，让人忍不住会……心生倾慕……”

“立恒有过吗？”

“我啊……”宁毅笑起来，话语斟酌，“……有些时候当然也有过。”

师师看着他，目光清澈：“男人……好色慕艾之时，或者虚荣心起，想将我收入房中之时？”

宁毅失笑，也看她：“这样的当然也是有的。”

师师双手交叠，没有说话，宁毅收敛了笑容：“后来我杀了周喆，将你掳走，小苍河的时候，又总是吵来吵去，你辗转去大理。二十年光阴，时移势易，我们现在都在一个很复杂的位子上了，师师……我们之间确实有好感在，但是，很多事情，没有办法像故事里那么处理了……”

他认真地斟酌着，说出这段话来，情绪和气氛或多或少的都有些压抑。作为都有了一定年纪，且身居高位的两人而言，感情的事情已经不会像一般人那样单纯，宁毅考虑的自然有许多，即便对师师而言，望远桥之前可以鼓起勇气说出那番话来，真到现实面前，也是有无数需要顾虑的东西的。

她听着宁毅的说话，眼眶微微有些红，低下了头、闭上眼睛、弓起身子，像是颇为难受地沉默着。房间里安静了许久，宁毅交握双手，有些内疚地要开口，打算说点插科打诨的话让事情过去，却听得师师笑了出来。

“……真是不会说话……这种时候，人都没有了，孤男寡女的……你直接做点什么不行吗……”

她说起这话，笑中微带哭腔，在那儿抬起头来看了宁毅一眼，宁毅摊了摊手，看看周围：“也不能这么说，你看这里……只有张桌子。”

两人都笑起来，过了一阵，师师才偏着头，直起身子，她深吸了一口气：“立恒，我就问你两个事情：你是不是不喜欢我，是不是觉得，我毕竟已经老了……”

“没有的事……”宁毅道。

“那，你是不是觉得，我就是想要嫁到你宁家，当个王妃什么的……”

宁毅摇头：“那你当年倒也不用跟我吵了……”

师师望着他，宁毅摊了摊手。过得片刻，才听得师师缓缓开口道：“我十多年前想从矾楼离开，一开始就想过要嫁你，不知道因为你算是个好夫君呢，还是因为你能力出众、做事厉害。我好几次误会过你……你在京城主持密侦司，杀过不少人，也有些穷凶极恶的想要杀你，我也不知道你是枭雄还是英雄；赈灾的时候，我误会过你，后来又觉得，你真是个难得的大英雄……”

“……后来你杀了皇帝，我也想不通，你从好人又变成坏人……我跑到大理，当了尼姑，再过几年听到你死了，我心里难受得再也坐不住，又要出来探个究竟，那时候我看到很多事情，又慢慢认同你了，你从坏人，又变成了好人……”

“不过好人坏人的，终究谈不上感情啊。”宁毅插了一句。

师师没有理会他：“确实兜兜转转，一晃十多年都过去了，回头看啊，我这十多年，就顾着看你到底是好人还是坏人了……我或许一开始是想着，我确定了你到底是好人还是坏人，然后再考虑是不是要嫁你，说起来可笑，我一开始，就是想找个夫婿的，像一般的、幸运的青楼女子那样，最终能找到一个归宿，若不是好的你，该是其他人才对的，可到头来，快二十年了，我的眼里竟然也只看了你一个人……”

她嘴角清冷一笑，有些讽刺。

“……快二十年……慢慢的、慢慢的看到的事情越来越多，不知道为什么，嫁人这件事总是显得很小，我总是顾不上来，慢慢的你好像也……过了适合说这些事情的年岁了……我有些时候想啊，确实，这样过去就算了吧。二月里突然鼓起勇气你跟说，你要说是不是一时冲动，当然也有……我犹豫这么多年，终于说出来了，这几个月，我也很庆幸那个一时冲动……”

师师沉默片刻，拿起一块饼干，咬下一个小角，随后只将剩下的饼干在手上捏着，她看着自己的手指：“立恒，我觉得自己都已经快老了，我也……好看不了两三年了，我们之间的缘分兜兜转转这么多年，该错过的都错过了，我也说不清到底谁的错，如果是当年，我好像又找不到我们一定会在一起的理由，当年你会娶我吗？我不知道……”

她的眼泪掉下来：“但到得如今……立恒，我见过无数人的死了，华夏军里的、华夏军外的，有很多人年纪轻轻，带着遗憾就死了。有一天你和我或许也是要死的，我一直看了你快二十年，往后可能也是这样子下去了，我们又到了现在这个位子，我不想再顾虑些什么……我不想死的时候、真老了的时候，还有遗憾……”

她沉默一阵，摇了摇头：“其它的我不想说了……”

房间外仍是一片雨幕，师师看着那雨幕，她当然也有更多可以说的，但在这近二十年的情绪当中，那些现实似乎又并不重要。宁毅拿起茶杯想要喝茶，似乎杯中的茶水没了，随即放下：“这么多年，还是第一次看你这么凶的说话……”

师师站起来，拿了水壶为他添茶。

宁毅叹了口气：“这么大一个华夏军，将来高管搞成一家人，其实有点伤脑筋的，有个竹记、有个苏氏，别人已经要笑我后宫理政了。你将来预定是要管理文化宣传这块的……”

“你倒也不用可怜我，觉得我到了今天，谁也找不了了，不想让我遗憾……倒也没那么遗憾的，都过来了，你要是不喜欢我，就不必安慰我。”

“谁能不喜欢李师师呢……”

“有想在一起的……跟别人不一样的那种喜欢吗？”

“有的。”

“那也就够了。”

师师将茶杯推给他，随后走到他背后，轻轻地捏他的肩膀，笑了起来：“我知道你顾虑些什么，到了今天，你要是娶我进门，有百害而无一利，我能做的事情很多，今天我也放不下了，没办法去你家绣花，其实，也只是徒然在檀儿、云竹、锦儿、刘帅她们面前惹了烦恼，倒是你，快当皇帝的人了，倒还老是想着这些事情……”

“倒是希望你有个更理想的归宿的……”宁毅举手握住她的右手。

“原本不是在挑吗。一见立恒误终生了。”

师师笑起来，她最近写了不少剧本，往日也跟宁毅聊过不少，宁毅很奇怪，他的脑中总有奇奇怪怪的“爱情”想法在，常觉得对不住谁。他们的这段感情也奇奇怪怪，在立恒看来难免算不得完美。十余年前如果要说在一起，两人之间始终少了点什么，到得如今，各种的情绪、甚至是遗憾又都掺杂在了一起，韶光易逝，走到一起的理由到如今似乎才渐渐变得充分起来。

而在她来说，又有更多的东西时在她而言显得完美的。她一生颠沛流离，尽管进了李蕴手中便受到优待，但自小便失去了所有的家人，她亲近于和中、陈思丰，何尝不是想要抓住一些“固有”的东西，寻找一个象征性的港口？她也冀求完美，否则又何必在宁毅身上反复审视了十余年？好在到最后，她确定了只能选择他，尽管有些晚了，但至少她是百分百确定的。

无根之萍的恐惧其实常年都在陪伴着她，真正融入华夏军后才稍有缓解，到如今她终于能确定，在将来的某一天，她能够真正安心地走向归处——以某个她真正认同者的家人的身份。至于这之外的事情，倒也没有太多可以挑剔的……

对于这些情绪，她暂时还不想跟宁毅说。她打算在将来的某一天，想让他高兴时再跟他说起来。

为了暂时缓解一下宁毅纠结的情绪，她尝试从背后拥住他，由于之前都没有做过，她身体微微有些颤抖，口中说着俏皮话：“其实……十多年前在矾楼学的那些，都快忘记了……”

“说出来你可能不信，那些我都很擅长。”宁毅笑起来，摸了摸鼻子，显得有些遗憾，“不过今天，只有桌子……”

……

由于只有桌子，而且事实上两人需要沟通的还多，因此随后两人也只是聊天。

雨变得小了些，但是还在下，两人撑了一把伞，去到前方的小小亭台里，师师与宁毅说起了渠庆的故事，宁毅叹息着徐少元错失了爱情。之后师师又说起与于和中的相见。

“……和中的眼界平平，与十余年前一般，成不了大事，倒也为不了大恶……与他一道而来的那位叫做严道纶，乃刘光世手下谋士，此次刘光世派人出使，暗地里由他管事，他来见我，不曾化名，意图很明显，当然我也说了，华夏军敞开门做生意，很欢迎合作。之后他应该会带着明确意图再上门……”

他们在雨幕中的凉亭里聊了许久，宁毅终究仍有行程，只好暂做分别。第二天他们又在这里见面聊了许久，中间还做了些别的什么。待到第三次相见，才找了个不仅仅有桌子的地方。成年人的相处总是枯燥而无聊的，因此暂时就不多做描述了……

第九七二章 弥散人间光与雾（六）

“……手上的伤已经给你包扎好了，你不要乱动，有些吃的要忌口，比如……伤口保持干净，金疮药三日一换，如果要洗澡，不要让脏水碰到，碰到了很麻烦，可能会死……说了，不要碰伤口……”

下午的阳光还显得有些耀眼，成都城北面主体尚未完工的大演武场附属场馆内，数百人正聚集在这里围观“天下第一比武大会”第一轮选拔。

古往今来，经济基础决定上层建筑，也决定社会面貌。虽然说起来中华文明源远流长，也有着不少令人津津乐道的大事、盛事，但从数千年前至于武朝，精英体制的本质不曾改变，人们说起一个社会如何，有着怎样的成就，主要谈论的是不到百分之五的上层人士的面貌，等而下之的底层，其实从来不存在意义。

武朝的过往重文轻武，虽然三教九流、绿林走卒一直存在，但真要说起让他们的存在具体化了的，许多的理由还是得归于这些年来的竹记说书人——虽然他们实际上不可能覆盖整个天下，但他们说的故事经典，其他的说书人也就纷纷模仿。

这十余年的过程之后，有关于江湖、绿林的概念，才在一部分人的心中相对具体地确立了起来，甚至于不少原本的练武人士，对自己的自觉，也不过是跟人练个防身的“把式”，待到听了说书故事之后，才大概明白天下有个“绿林”，有个“江湖”。

这样的称呼，让他们自觉有个身份。

在二十年前的过往，所谓御拳馆的周侗，在普通人眼中也不过是个把式打得好的拳师罢了，许多乡下武者也不会听说他的名字，只有当习武到了一定层次，才会渐渐地听说什么圣公、什么云龙九现，这才渐渐进入绿林的圈子，而这个绿林，实际上，也是概念并不清晰的挺小的一圈人。

是竹记令得周侗人人皆知，也是宁毅通过竹记将前来自杀自己的各种匪徒统一成了“绿林”。过去的绿林比武，最多是十几、几十人的见证，人们在小范围内比武、厮杀、交流，更多时候的聚集只是为了杀人抢劫“做买卖”，这些比武也不会落入说书人的口中被各种流传。

对于习武者而言，过去官方认可的最大盛事是武举，它几年一次，民众其实也并不关心，并且流传后世的史料当中，绝大部分都不会记录武举状元的名字。相对于人们对文状元的追捧，武状元基本都没什么名气与地位。

成都的“天下第一比武大会”，如今算是史无前例的“绿林”盛会了，而在竹记说书的基础上，不少人也对其产生了各种联想——过去华夏军对内开过这样的大会，那都是军方比武，这一次才终于对全天下开放。而在这段时间里，竹记的部分宣传人员，也都像模像样地整理出了这天下武林部分成名者的故事与外号，将成都城内的气氛炒的龙争虎斗一般，好事百姓有空时，便不免过来瞅上一眼。

华夏军击溃西路军是四月底，考虑到与天下各方路途遥远，消息传递、人们赶过来还要耗时间，前期还只是雷声大雨点小的炒作。六月开始做初轮选拔，也就是让先到、先报名的武者进行第一轮比试积累胜绩，让裁判验验他们的成色，竹记说书者多编点故事，等到七月里人来得差不多，再截止报名进入下一轮。

到那个时候，天下众人云集成都，文化精英可以去报纸上吵架，俗气一点的可以看比武打斗、到运动会上嘶吼狂欢，还可以通过游行参观女真战俘、彰显华夏军武力，此时私下底各方第一轮的商业合作基本敲定，共同发财、皆大欢喜；而在这个氛围里，人大成立，华夏人民政府正式成立，大家共同见证，合法有效，普天同庆——这是整个大局的基本逻辑。

当然，由于来的人还不算多，这一开始的淘汰赛，观众在前几日的热度后，也算不得非常多。倒是如今贴在场馆外长棚里，带了名字、外号、战绩的各种高手画像，每日里都要引得大量人群关注，而在附近酒楼茶肆中聚集的人们，往往也会绘声绘色地说起某某高手的传闻：

“这XXX外号XXX，你们知道是怎样得来的吗……”

“这XX与XXX三年前曾在XX比武，当时只有XX在场作为见证……”

又或者是：

“你们知道陆陀吗？”

“这个榜单，华夏军故意的，要说当今的天下第一，大概有五个人可以参与争夺，当中可能最厉害的一个，你们知道那宁先生血手人屠的名声从何得来……”

“却说那林宗吾在华夏军这里都称他为‘穿林北腿’，为何啊？此人身形高瘦，腿功了得……”

各种各样的消息、讨论汇成热烈的气氛，丰富着人们的业余文化生活。而在场馆内，年仅十四岁的少年大夫每日便只是惯例般的为一帮名叫XXX的绿林豪杰止血、治伤、叮嘱他们注意卫生。

坦白说，真要说比武，倒真是没什么好看的，他早几天还全神贯注、兴致盎然地看着那些打斗，到得最近，就完全变成了一副例行公事目光惫懒的大饼脸。

真正的武林高手，各有各的强项，而武林低手，大都菜得一塌糊涂。对于见多了红提、西瓜、杜杀这个级别出手、又在战阵之上磨砺了一两年的宁忌而言，眼前的擂台比武看多了，委实有点别扭难受。

无法标准地出手，便只能复习标准的医学知识来平衡这点难受了，眼见着一身臭汗的壮汉要伸手动绑好的绷带，他便伸过手去拍打一下。

“……说了，不要碰伤口，你这汗出得也多，接下来几天尽量不要锻炼才好……”

“哎！”壮汉不太乐意了，“你这小娃娃就是话多，我辈习武之人，当然会出汗，当然会受这样那样的伤！些许刀伤算得了什么，你看这道疤、还有这道……随便包扎一下，还不是自己就好了。看你这小大夫长得细皮嫩肉，没有吃过苦！告诉你，真正的男人，要多锻炼，吃得多，受一点伤，有什么关系，还说得要死要活的……咱们习武之人，放心，耐操！”

宁忌面无表情看了一眼他的伤疤：“你这疤就是没处理好才变成这样……也是你以前运气好，没有出事，我们的周围，随时随地都有各种你看不到的小细菌，越脏的地方这种细菌越多，它进了你的伤口，你就可能生病，伤口变坏。你们这些绷带都是开水煮过的……给你这点绷带你不要打开，换药时再打开！”

“细、细什么？”

“细菌。”宁忌反正无聊，看着上方在清理擂台场地，也就陪着壮汉多说几句，“是活的小动物，但是很小很小，我们看都看不到，进了伤口就开始吃你的血肉，也就是外邪入侵。你刚才用手挡刀，对面那把刀也不太干净。如果将来有事，你可能会发热，也可能发着发着就死了。”

“很小很小那你怎么看到的？你都说了看不到……算了不跟你这小娃娃争，你这包得还挺好……说到用手挡刀，我刚才那一招的妙处，小娃娃你懂不懂？”壮汉转开话题，眼睛开始发光，“算了你肯定看不出来，我跟你说啊，他这一刀过来，我是能躲得开，但是我跟他以伤换伤，他立时就怕了，我这一刀换了他一刀，所以我赢了，这就叫狭路相逢勇者胜。而且小娃娃我跟你说，擂台比武，他劈过来我劈过去就是那一刹那的事，没有时间想的，这一刹那，我就决定了要跟他换伤，这种应对啊，那需要莫大的勇气，我就是今天，我说我一定要赢……”

“……确实需要莫大的勇气……恭喜。”

宁忌面无表情地复述了一遍，提着医药箱走到擂台另一边，找了个位置坐下。只见那位包扎好的壮汉也拍了拍自己手臂上的绷带，起来了。他先是环顾四周似乎找了一会儿人，随后无聊地在场地里溜达起来，然后还是走到了宁忌这边。

“哎，我说你这小娃娃，年纪这么小就当大夫了？”

宁忌目视前方：“年纪大的上战场杀敌，年纪小的当大夫，不应该吗？”

“说得也是，你也是黑旗的人，黑旗军是真的英雄，我这话孟浪了。”那壮汉样貌粗野，话语之中倒是偶尔就冒出文绉绉的词来，此时还朝宁忌拱手行了一礼，随即又在旁边坐下，“黑旗军的军人是真英雄，不过啊，你们这上面的人，有问题，迟早要出事的……”

宁忌的目光挪到眼角上，撇他一眼，然后恢复原位。那壮汉似乎也觉得不该说这些，坐在那儿无聊了一阵，又看看宁忌普通到极致的大夫打扮：“我看你这年纪轻轻就要出来做事，大概也不是什么好家庭，我也是敬重你们黑旗军人确实是条汉子，在这里说一说，我家主人学富五车，说的事情无有不中的，他可不是瞎说，是私下里曾经说起来，怕你们黑旗啊，一场繁华成了空……”

“你家主人是谁？”

“你这娃娃别生气，我说的，都是肺腑之言……我家主人也是为你们好，没说你们什么坏话，我觉得他也说得对啊，若是你们这样能长长久久，武朝诸公，许多文曲下凡一般的人物为什么不像你们一样呢？说是你们这边的办法，只能持续三五十年，又要大乱，武朝用儒家，讲什么中、中、中……”

“……中庸？”

“对，你这小娃娃读过书嘛，中庸，才能两三百年……你看这也有道理啊。金国强了三五十年，被黑旗打败了，你们三五十年，说不得又会被打败……有没有三五十年都难讲的，主要就是这么说一说，有没有道理你记得就好……我觉得有道理。哎，小娃娃你这黑旗军中，真正能打的那些，你有没有见过啊？有哪些英雄，说来听听啊，我听说他们下个月才出场……我倒也不是为自己打听，我家头儿，武艺比我可厉害多了，这次准备拿下个名次的，他说拿不到第一认了，至少拿个头几名吧……也不知道他跟你们黑旗军的英雄打起来会怎样，其实战场上的法子不一定单对单就厉害……哎你有没有上过战场你这小娃娃应该没有不过……”

两人坐在那儿望着擂台，宁忌的肩膀已经在话语声中垮下来了，他一时无聊多说了几句，料不到这人比他更无聊。最近华夏军敞开大门迎接外人，报纸上也允许争论，因此内部也曾经做过三令五申，不许军方人士因为对方的些许话语就打人。

当下也只能提着医药箱再换一边地方，那壮汉也知道小朋友生了气，坐在那儿没有再追过来，过得不久，似乎是有人从场外出现，冲那壮汉招手，那壮汉才因为等到了同伴从场内出去。宁忌看了一眼，过来找他那人步伐沉稳，大概有些内家功夫，但把头发练没了一半，这是经脉积累了暗伤，算不得上乘。也不知道是不是对方那准备拿下名次的老大。

台上愚蠢的擂台一场场的决出胜负，外头围观的席位上时而传出叫喊声，偶尔有些小伤出现，宁忌跑过去处理，其余的时间只是松垮垮的坐着，幻想自己在第几招上撂倒一个人。这日临近黄昏，擂台赛散场，兄长坐在一辆看起来寒酸的马车里，在外头等着他，大概有事。

“找到一家烤鸭店，面皮做得极好，酱也好，今天带你去探探，吃点好吃的。”

宁曦最近找到宁忌，十次有八次是去找好吃的，不知道的人还以为他整天在成都城内寻找美食。实际上宁忌倒是知道这位兄长的忙碌，虽然才满十八岁，但肩上的事情众多，他只是喜欢跟人打听美食，打听到了存在心里，跟家人聚会时才一块去探，若然真好吃，往往赞不绝口，不好吃也会默默填饱肚子。

两人在车上闲聊一番，宁曦问起宁忌在比武场里的见闻，有没有什么出名的大高手出现，出现了又是哪个级别的，又问他最近在会场里累不累。宁忌在兄长面前倒是活泼了一些，垮着张脸把几天都想吐的槽吐了一路。

如此到了烤鸭店，兄弟俩在楼上叫了个单间，单间临街，能看到道路、行人、阳光、树木与远处的在金黄夕阳中波光粼粼的河道与湖泊。鸭子上来之前，宁曦便从随身带着的包里取出了一叠卷宗，另外还有墨与毛笔。

“这里一共十份，你在后头签字画押。”

“什么啊？”

“你不用管了，签字画押就行。”

“我看看……”

宁曦撇了撇嘴，宁忌看了几眼，卷宗都差不多，皆是郑七命等一帮人对宁忌战场表现的讲述，后头各人也已经签押完毕：“这个是……”

“当然是有用的，跟我现在的事情有关系，你不用管了，签字画押，就表示是对的……我本来都不想找你，但是得有个步骤。你先签押，鸭子得上来了。”

“什么事啊？”宁忌皱眉。

“那我能跟你说吗？军事机密。”

“是不是我三等功的事情？”

宁忌看着宁曦，宁曦扶住额头：“……”

“……哥，我听说爹不肯给我那个三等功，他也是想保护我，不给我就算了吧，我也没想要。”

“……你先签字，他们说的不是假话吧。不是假话这个功就该给，你拿命拼的。”宁曦这样说着，眼见宁忌仍然犹豫，道，“而且是爹让我帮你申诉的，说明他也愿意把这个功给你，我知道你视功名如粪土，但这关系到我的面子，我们俩的面子，我非得申诉成功不可……这几天跑死我了，都不是这些供词就能搞定，不过你不用管，其他的我来。”

宁忌叹了口气，一份份地画押：“我真的不太想要这个三等功，而且，这样子申诉上去，最后不还是送到爹那边，他一个打回，哥你就白忙了，我觉得还是不要浪费时间……”

“你不懂，走了程序以后，爹反而会认的，他很重视这个步骤。”宁曦道，“你虽然最近在当医生，但是知道成都主要要办什么事吧？”

“成立代表大会，昭告天下？”

宁忌如此回答，宁曦才要说话，外头小二送烤鸭进来了，便暂时停住。宁忌在那边画押完毕，交还给兄长。

宁曦收好卷宗，待房间门关上后方才开口：“开代表大会是一个目的，另外，还要改组竹记、苏氏，把所有的东西，都在华夏人民政府这个牌子里揉成一块。其实各方面的大头头都已经知道这个事情了，怎么改、怎么揉，人员怎么调动，所有的计划其实就已经在做了。但是呢，等到代表大会开了以后，会通过这个代表大会提出改组的建议，然后通过这个建议，再然后揉成政府，就好像这个想法是由代表大会想到的，所有的人也是在代表大会的指挥下做的事情。”

店里的烤鸭送上来之前已经片好，宁曦动手给弟弟包了一份：“代表大会提意见，专家做解法，人民政府负责执行，这是爹一直强调的事情，他是希望往后的绝大部分事情，都按照这个步骤来，如此才能在将来成为常例。所以申诉的事情也是这样，申诉起来很麻烦，但只要步骤到了，爹会愿意让它通过……嗯，好吃……反正你不用管了……这个酱味道确实不错啊……”

宁曦开始谈美食，吃的滋滋有味，黄昏的风从窗户外头吹进来，带来街道上这样那样的食物香气。

宁曦间中询问一句：“小忌，你真不参加这次的比武大会吗？”

宁忌道：“也没什么厉害的。我要是参加少年场的，就更加没得打了。”

宁曦便不再问。事实上，家里人对于宁忌不参加这次比武的决定一直都有些疑问，不少人担心的是宁忌自从与母亲探望过那些战友遗孀后情绪一直不曾缓和过来，因而对比武提不起兴趣，但事实上，在这方面宁忌已经有了更为开阔的计划。

他早已做了决定，等到时间合适了，自己再长大一些，更强一些，能够从成都离开，游离天下，见识见识整个天下的武林高手，因此在这之前，他并不愿意在成都比武大会这样的场面上暴露自己的身份。

而往后去到其他地方，宁忌这个身份终究会给他带来比一般人更多的危险。他虽然仍旧年少，但在战场上见过了许多生死，便不会盲目地自大。相对于武者或是什么衣着光鲜的公子哥身份，一个游历天下的大夫，能够走得更远也更安全——毕竟谁也不至于随便杀大夫——这也是他近来不断练习医术、为人疗伤治病的原因。

当然，他心中的这些想法，暂时也不会与兄长提起——与家里的任何人都不会透露，否则将来就没有走的可能了。

他想到这里，岔开话题道：“哥，最近有没有什么奇奇怪怪的人接近你啊？”

“什么？”宁曦想了想，“什么样的人算奇奇怪怪的？”

“嗯，譬如说……什么漂亮的女孩子啊。你是咱们家的老大，有时候要抛头露面，说不定就会有这样那样的女孩子来勾引你，我听陈爷爷他们说过的，美人计……你可不要辜负了初一姐。”

他一个才十四岁的少年人，说起美人计这种事情来，委实有点强作成熟，宁曦听到最后，一巴掌朝他脑门上呼了过去，宁忌脑袋一晃，这巴掌从头上掠过：“哎呀，头发乱了。”

他整理头发，宁曦哭笑不得：“什么美人计……”随后警觉，“你坦白说，最近看到还是听到什么事了。”

“也没什么啊，我只是在猜有没有。而且上次爹和瓜姨去我那边，吃饭的时候提起来了，说最近就该给你和初一姐操办婚事，可以生孩子了，也免得有这样那样的坏女人接近你。爹跟瓜姨还说，怕你跟初一姐还没成亲，就怀上了孩子……”

宁忌原本随口说话，说得自然，到得这一刻，才忽然意识到了什么，微微一愣，对面的宁曦面上闪过一丝红色，又是一巴掌呼了过来，这一下结结实实打在宁忌脑门上。宁忌捧着脑袋，眼睛缓缓地转，然后望向宁曦：“哥，你跟初一姐不会真的……”

宁曦一脚踹了过来，宁忌双腿一弹，连人连椅子一块滑出两米开外，直接到了墙角，红着脸道：“哥，我又不会说出去……”

“你你你、你懂个什么你就瞎说，我和你初一姐……你给我过来，算了我不打你……我们清清白白的我告诉你……”

“我学的是医术，该知道的早就知道了。”宁忌梗着脖子扬着红脸，对于成人话题强作熟练，想要多问几句，终于还是不太敢，搬了椅子靠过来，“算了我不说了。我吃东西你别打我了啊。”

“吃鸭子。”宁曦便也豁达地转开了话题。

兄弟俩随后说着些琐碎事情，吃完了一整只烤鸭和各种配菜——他们自小都修习内家功，消耗大饭量也大——宁忌偶尔瞅兄长一眼，对于某个禁忌的事情倒是好奇起来，决定下次与初一姐见面，要偷偷给她把个脉。可惜他往日跟着下乡时只当拎包助手，后来长期在军中治外伤，喜脉倒是从未真正号过，也不知道能不能号出来。要是号出来了可得警告他们快点成亲……

不过该怎么说呢？要是在初一姐面前说，免不了又挨一顿打，尤其是她要是有了宝宝，自己还没法还手……

兄弟俩此时各怀鬼胎，饭局结束之后便干脆利落地分道扬镳。宁忌背着医药箱回到那仍旧一个人居住的院子。

这时候夕阳已经沉下西面的城墙，成都城内各色的灯火亮起来，宁忌在房间里换了一身衣服，拿着一个小小的防水包裹又从房间里出来，随后翻过侧面的院墙，在黑暗中一面舒展身体一面朝附近的小河走去。

成都城内河水众多，与他居住的院落相隔不远的这条河叫做什么名字他也没打听过，如今还是夏天，前一段时间他常来这边游泳，今日则有其他的目的。他到了河边无人处，换上防水的水靠，又包了头发，整个人都变成黑色，直接走进河里。

远远的有亮着灯光的花船在水上游弋，宁忌划着狗刨从水中流畅地过去，过得一阵又变成躺尸，再过得不久，他在一处相对偏僻的河床边上了岸。

脱掉水靠放开头发，抖掉身上的水，他穿着单薄的黑衣、蒙了面，靠向不远处的一个院子。

熟练地翻墙而入，宁忌在后院的阴影里走，不多时，又沿着墙壁、爬上屋顶，四处巡查了一番。这是一处三进的富人宅邸，居住在这里的人看来还并不多，最后方的院落是一处绣楼，有丫鬟与下人嘿咻嘿咻地将热水提上二楼的房间，宁忌在楼顶上看了片刻。

“这么早就洗澡……”

他心下嘀咕，随后想起今天与兄长说的生孩子之类的事情，便从楼顶上爬下去，在二楼的外墙上找了一处落脚点，探头往窗户里看。

这个观察的位置很好，不光能看见窗户里，而且也能看见院子前方的许多事情。

房间里洗澡的热水已经放好了——宁忌是很奇怪女人夏天洗澡还要热水这回事的，但想起这绣楼中的女子总是一副郁郁不欢的样子，身体必然很差，也就能从医学上解释得过去。

不多时，一名肌肤如雪、眉如远黛的少女到这边房间里来了，她的年纪约莫比宁忌大个两岁，虽然看来漂亮，但总有一股忧郁的气质在眼中郁结不去。这也难怪，坏人跑到成都来，总是会死的，她大概知道自己难免会死在这，因此整天都在害怕。

由于早已将这女子当成死人看待，宁忌好奇心起，便在窗户外偷偷地看了一阵……

然后，前方的院落间，有数人在说笑之中，相携而来。

第九七三章 弥散人间光与雾（七）

夜风轻抚，远处灯火洋溢，附近的接到上也能见到行驶而过的马车。此时入夜还算不得太久，眼见正主与数名同伴从前门进来，宁忌放弃了对女子的监视——反正进了木桶就看不到什么了——迅速从二楼上下来，沿着院落间的黑暗之处往前厅那边奔行过去。

这处宅院装潢不错，但整体的范围不过三进，宁忌已经不是第一次来，对当中的环境早已明了。他稍稍有些兴奋，步履甚快，转眼间穿过中间的庭院，倒差点与一名正从客厅出来，走上廊道的下人碰到，也是他反应迅速，刷的一下躲到一棵花树后方，由极动转眼间化为静止。

待到那下人走了过去，宁忌才咻的探出头来朝客厅望了一眼，片刻之后，犹如老鼠般轻盈而迅速地窜进客厅，沿着柱子上了房梁，躲进一块遮板后方。

笑语声逐渐靠近了前方的客厅大门，随后进来的一共是五个人，四人着长衫，衣服颜色款式稍有差异，但应该都是读书人，另一人着相对贵气的员外装，但气质上看起来像是四处奔走的商人。

这五人当中，宁忌只认识前方带路的一位。那是位留着山羊胡子，样貌眼神看来皆仁善可靠的半老儒生，亦是这处宅邸目前的主人，名字叫闻寿宾。

几人进了客厅，一番絮絮叨叨的琐碎话语，没什么营养，无非是夸这宅子布置得雅致的客套话。闻寿宾则大致介绍了一下，这处宅邸原本属于某某商户所有，是用来养外室的别业，后来这商户离开西南，听说他要过来，便将房子卖给了他，地契完整价格不高，华夏军也认可，没什么手尾。

躲在梁上的宁忌一面听，一面将脸上的黑布拉下来，揉了揉莫名其妙有些发热的脸颊，又舒了几口气方才继续蒙上。他从暗处朝下望去，只见五人落座，又以一名半百头发的老儒生为主，待他先坐下，包括闻寿宾在内的四人才敢落座，当下知道这人有些身份。其余几人口中称他“山公”，也有称“浩然公”的，宁忌对城内文人并不清楚，当下只是记住这名字，打算之后找华夏军情报部的人再做打听。

他盯上这处宅邸数日，当然不是仗着武艺高强，染上了偷偷窥人隐私的爱好。这些时日他将夜间在河中游泳当做无聊的爱好，每天晚上都要在成都城里游来游去，一次意外的停留让他听到了闻寿宾与旁人的说话，随后才盯上这处小院。

他连续数日来到这小院偷窥偷听，大概弄清楚这闻寿宾乃是一名熟读诗书，忧国忧民的老儒生，满心的计谋，培养了不少女儿，来到成都这边想要搞些事情，为武朝出一口气。

早先他是跟人打听宁毅长子的下落，后来又提及小一点的儿子也可以，再退而求其次也可以调查秦绍谦以及几名军中高层的儿女信息。这个过程中似乎别人对他又有些偏见，令得他白日里去拜会某些武朝同道时吃了白眼，晚上便有些长吁短叹，骂那些傻瓜迂腐，事情至此仍不知变通。

在此之余，老人往往也与养在后方那“女儿”叹息有志不能伸、旁人不解他拳拳之心，那“女儿”便乖觉地安慰他一阵，他又叮嘱“女儿”必要心存忠义、谨记仇恨、报效武朝。“父女”俩相互鼓励的情景，弄得宁忌都有些同情他，觉得那帮武朝儒生不该这么欺负人。都是自己人，要团结。

对于这等“笨贼”，现下就跑去揭穿也没有什么意思，宁忌便每日来听那闻寿宾的长吁短叹、絮絮叨叨，他每日抱怨都有新花样，抱怨得十分精彩，有时候长吁短叹里还会夹杂一些江南故事，令得宁忌赞叹不已，“哦哦，还有这种事情……”自觉开阔了眼界。

抱怨之余，老人白日里也是屡败屡战，四处找关系联络这样那样的帮手。到得今天，看来总算找到了这位感兴趣又靠谱的“山公”，双方落座，下人已经上来了名贵的茶点、冰饮，一番寒暄与恭维后，闻寿宾才详细地开始兜售自己的计划。

“……黑旗十年砥砺，卧薪尝胆，硬生生地从正面击溃了女真西路军，他们军中高层，或已无懈可击……此次以成都做局，广开大门，遍邀四方来客，冒着风险，但也确实是为了他们接下来正式成立朝廷、为能与我武朝分庭抗礼而造势……”

没错没错……宁忌在上方默默点头，心道确实是这样的。

“……黑旗的法子有利有弊，但显见的弊端，对方皆有所防范了。我等于那新闻纸上发言讨论，虽然你来我往吵得热闹，但对黑旗军内里损伤不大，反倒是前几日之事件，淮公身执大义，见不得那黑旗匪类妖言惑众，遂上街与其论辩，结果反倒让街头无识之人扔出石块，脑袋砸出血来，这岂不是黑旗早有防范么……”

那又不是我们砸的，怪我咯……宁忌在上头扁了扁嘴，不以为然。

下方便是一片议论：“愚夫愚妇，愚不可及！”

“兴许就是黑旗的人办的。”

“黑旗妖言惑众……”

“手段下作……”

那山公道：“新闻纸上，展开论辩，属于堂堂之势，王道之法，见效虽不会快，但徐徐推进，能被我等说服者，终究还是多数。”他如此定论，随后又道，“但孙子兵法有云，凡战者，以正合，以奇胜，只要能多管齐下，办法是不嫌多的，闻兄请接着说。”

孙子兵法有云，凡战者，以正合，以奇胜……这句话好，记下来记下来……宁忌在房梁上又默念了一遍。

这期间，下方说话在继续：“……闻某卑鄙，一生所学不精，又有些剑走偏锋，唯独自小所知圣贤教诲，无时或忘！拳拳之心，天地可鉴！我手下培养出来的女儿，各个出色，且心怀大义！而今这黑旗方从尸山血海中杀出，最易滋生享乐之情，其第一代或许有所防备，可是山公与诸位细思，若是诸位拼尽了性命，苦难了十余年，杀退了女真人，诸位还会想要自己的孩子再走这条路吗……”

“……黑旗军的第二代人物，如今恰恰会是如今最大的弱点，他们眼下或许不曾进入黑旗核心，可迟早有一日是要进去的，咱们安插必要的钉子，几年后真兵戎相见，再做打算那可就迟了。正是要今日安插，数年后启用，则这些二代人物，恰恰进入黑旗核心，到时候不论任何事情，都能有所准备。”

“……闻某安排在外头的五位女儿，本领姿色各异，却算不得最出色的，这些时日只让她们扮成远来平民，在外闲逛，也是并无可靠讯息、目标，只期望她们能利用各自本领，找上一个算是一个，可如果真有可靠讯息，好好规划，她们能起到的作用也是极大的……”

“……而闻某安置在此的六女儿龙珺，非闻某自夸，一等一出色的人才，我见犹怜哪。若真能好好地安排一番，想想，若是进了宁家、秦家的大门，哪怕一开始为一小妾，日后也有大用啊诸位……闻某虽有这几位女儿，可苦于没有消息、渠道，对那宁毅长子，早几日只是远远地见了一眼，人生地不熟，找不到可靠办法、连安排也无从安排啊……”

我每天都在你身边呢……宁忌挑眉。

“……还好今日有山公与诸位前来，山公学识地位，执成都诸公牛耳，天下谁人不为之景仰……”

“当不得当不得……”老者摆着手。

“……闻某也知此计策手段，有些上不得台面，可当此时局，闻某愚钝，只能想些这样的法子了。诸位，那宁毅口口声声想要灭儒，我等学生得儒门圣贤两千年恩泽，岂能咽下这口恶气。戴梦微戴公，虽然手段偏激，可说的乃是正理，你不用儒家，手段激烈，那无非是五十年战乱，再死千万人罢了……闻某培养几位女儿，眼下不求回报，但求报效儒家，令天下众人，都能明了黑旗之祸，能防备未来可能之滔天大劫，只为……”

他一番慷慨，随后又说了几句，众人面上皆为之肃然起敬。“山公”开口询问：“闻兄高义，我等已然知晓，只要是为了大义，手段岂有高下之分呢。当今天下危殆，面对此等魔头，正是我等联手起来，共襄义举之时……只是闻公人品，我等自然信得过，你这女儿，是何背景，真有如此可靠么？若我等苦心筹谋，将她送入黑旗，黑旗却将她策反，以她为饵……这等可能，不得不防啊。”

这位山公问的也是理所当然的问题，倒是房梁上的宁忌微微愣了愣，眼前一亮。没错啊，还有这样的做法……旋即又苦恼起来，他一开始想着若这闻寿宾一直碰壁便多看看笑话，若是钓出几条大鱼，之后便手起刀落，将这些傻瓜一网打尽，可到得现在……那我现在还杀不杀她们，还要不要揭穿这件事？

题目有点超纲，对于才十四岁又相对直来直往的他来说，一时半刻难以计算出一个结果来。下方闻寿宾已经在解释：

“……我这女儿龙珺，日日受我讲解大义熏陶……且她原本乃是我武朝曲汉庭曲将军的女儿，这曲将军本是中原武兴军偏将，后来为刘豫征调，建朔四年，强攻小苍河，惨死于黑旗军之手。龙珺家破人亡，方才被我买下……她自幼熟读诗书，父亲去世时已有八岁，因此能记住这番仇恨，同时不耻父亲当年听从刘豫调遣……”

“如此一来，此女心有大义，相必也是闻先生教得好。”

有杀父之仇，又对父亲听从刘豫感到羞耻，有赎罪之心，且闻寿宾已对其洗脑八年，如此一来，事情便相对可信了。众人赞叹一番，闻寿宾召来下人：“去叫小姐过来，见见诸位客人。你告诉她，都是贵客，让她带上琵琶，不可失礼。”

下人领命而去，过得一阵，那曲龙珺一系长裙，抱着琵琶踱着轻柔的步子逶迤而来。她知道有贵客，面上倒是没有了深深的郁结之气，头低得恰到好处，嘴角带着一丝青涩的、小鸟般羞怯的微笑，看来拘谨又有分寸地与众人见礼。

宁忌在上头看着，觉得这女人确实很漂亮，说不定下方这些臭老头接下来就要兽性大发，做点什么乱七八糟的事情来——他跟着军队这么久，又学了医术，对这些事情除了没做过，道理倒是明白的——不过下方的老头子倒是出乎意料的很规矩。

那“山公”先是温柔和善地询问了对方的名字、身世，随后又颇为正派地赞美和鼓励了她一番。他既然没有乱来，其余众人也都是一张温和而正派的脸。如此交谈一阵，闻寿宾让少女坐在一旁开始为众人表演琵琶，那琵琶声音幽怨，宁忌觉得倒还弹得不错。

幽怨的弹了一阵，山公问她是否还能弹点其它的。曲龙珺手下技法一变，开始弹《十面埋伏》，琵琶的声音变得激烈而杀伐，她的一张俏脸也随之变化，气质变得英武，犹如一位女将军一般。

一曲弹罢，众人终于鼓掌，心悦诚服，山公赞道：“不愧是武家之女，这曲十面埋伏，技法超然，令人恍然回到霸王生前……”之后又询问了一番曲龙珺对诗词歌赋、儒家典籍的看法，曲龙珺也一一回答，声音柔美。

宁忌对她也生出好感来。当下便做了决定，这女人要是真勾搭上兄长或者军队中的谁谁谁，将来分开，难免伤心。而且兄长有了初一姐，若是为了钓大鱼辜负初一姐，还要虚与委蛇这么几年，那也太让人难以接受了。

反正自己对放长线钓大鱼也不擅长，也就不必太早朝上头汇报。等到他们这边人力尽出，筹谋妥当将要动手，自己再将事情汇报上去，顺手把这女人和几个关键人物全做了。让参谋部那帮人也钓不了大鱼，就只能抓人了事，到此为止。

——如此一想，心里踏实多了。

过得一阵，曲龙珺回去绣楼，房间里五人又聊了好一阵，方才分开，送人出门时，似乎有人在暗示闻寿宾，该将一位女儿送去“山公”居所，闻寿宾点头应诺，叫了一位下人去办。

如此将山公等人先后送走，那闻寿宾回到房里，神色兴奋，又到绣楼去问候了一下曲龙珺，说了些鼓励的话语，着她早些休息，方才回去喝酒庆祝。他高兴时不像失意时絮絮叨叨，喝着酒只是时而拍手，一副踌躇满志的模样，一点意思都没有。宁忌便不监视他了，又去看看曲龙珺，只见少女坐在床边发呆，也不知道在忧郁些什么。

宁忌想起她在外人前的变脸、弹琵琶时的善变，心想这女人真是信不得的狐狸精，想接近自家大哥，委实该杀。

反正你活不长了，就发你的呆去吧……

他如此想着，离开了这边院落，找到黑暗的河边藏好的水靠，包了头发又下水朝感兴趣的地方游去。他倒也不急着思考山公等人的身份，反正闻寿宾吹嘘他“执成都诸公牛耳”，明日跟情报部的人随便打听一番也就能找出来。

远远近近，灯火迷离、夜色温柔，宁忌划着无聊的狗刨哗哗哗的从一艘游船的旁边过去，这夜晚对他，委实比白天有趣多了。过得一阵，小狗化作游鱼，在黑暗的水波里，消失不见……

第九七四章 绵藏锦绣剑与刀（一）

由于这天夜里的见闻，当天晚上，十四岁的少年人便做了光怪陆离的梦。梦中的景象令人面红耳赤，委实了得。

第二天早上起来情况尴尬，从医学上来说他自然明白这是身体健康的表现，但依然懵懂的少年人却觉得丢脸，自己在战场上杀敌无数，眼下竟被一个明知是敌人的黄毛丫头诱惑了。女人是祸水，说得不错。

好在眼下是一个人住，不会被人发现什么尴尬的事情。起床时天还未亮，罢了早课，匆匆忙忙去无人的河边洗裤子——为了掩人耳目，还多加了一盆衣服——洗了许久，一边洗还一边想，自己的武艺终究太低微，再练几年，内功高了，炼精化气，便不会有这等浪费精血的状况出现。嗯，果然要努力修炼。

如此想着，手下用力，把正在洗的衣服扯破了。这件衣服是娘做的，回去还得找人补起来。

心情激荡，便控制不住力道，同样是武艺低微的表现，再练几年，掌控入微，便不会这样了……努力修炼、努力修炼……

带着这样那样的心思洗完衣服，回到院落当中再进行一日之初的晨练，内功、拳法、刀枪……成都古城在这样的黑暗之中渐渐苏醒，天空中浮动稀薄的雾气，天亮后不久，便有拖着馒头售卖的推车到院外叫唤。宁忌练到一半，出去与那老板打个招呼，买了二十个馒头——他每日都买，与这老板已然熟了，每天早晨对方都会在外头停留片刻。

此时的馒头又称笼饼，内里夹馅，实际上等同于后世的包子，二十个馒头装了满满一布兜，约等于三五个人的饭量。宁忌买好早餐，随意吃了两个，才回去继续锻炼。待到锻炼完毕，清晨的阳光已经在城动的天空中升起来，他稍作冲洗，换了新衣服，这才挎上布袋，一面吃着早点，一面离开院子。

时间尚早，考虑到昨夜的情况，他一路朝摩诃池迎宾路那边过去，打算逮个情报部的熟人，偷偷向他打听山公的消息。

此时华夏军已占领成都，往后或许还会当成权力核心来经营，要说情报部，也早已圈下定点的办公场所。但宁忌并不打算过去那边招摇。

大战过后华夏军内部人手捉襟见肘，后方一直在整编和操练投降的汉军，安置金军俘虏。成都眼下处于对外开放的状态，在这边，许许多多的力量或明或暗都处于新的试探与角力期，华夏军在成都城里监控敌人，各种敌人恐怕也在各个部门的门口监视着华夏军。在华夏军彻底消化完这次大战的战果前，成都城内出现博弈、出现摩擦甚至出现火拼都不出奇。

这对于华夏军内部也是一次锻炼——势力范围从百万扩张到千万，政策上又要对外开放，这样的考验往后也是要经历的。当然，也是因为这样的原因，虽然定下要在成都开大会，此时宁家能呆在成都的，只是父亲、瓜姨、兄长以及自己，武艺最高的红提姨娘如今都呆在张村负责内部安防，以免有什么愣头青热血上涌、铤而走险，跑过来找麻烦。

当然，另一方面，宁忌在眼下也不愿意让情报部过多的参与自己手中的这件事——反正是个慢性事件，一个心怀鬼胎的弱女子，几个傻啦吧唧的老学究，自己什么时候都能动手。真找到什么大的黑幕，自己还能拉兄长与初一姐下水，到时候兄弟齐心其利断金，保他们翻不了天去。

如此想着，他一面吃着馒头一面来到摩诃池附近，在迎宾路当头观察着进出的人群。华夏军情报部的内层人员有不少年轻人，宁忌认识不少——这也是当年军队捉襟见肘的状况决定的，但凡有战斗力的大多要拉上战场，呆在后方的有老人有孩子也有妇女，信得过的少年人一开始帮忙传递消息，到后来就逐渐成了熟练的内部人员。

辰时三刻，侯元顒从迎宾路里小跑出来，略微打量了附近行人，厘出几个可疑的身影后，便也看到了正从人群中走过，打出了隐蔽手势的少年人。他朝侧面的道路过去，走过了几条街，才在一处巷子里与对方碰面。

宁忌正将手中的馒头往嘴里塞，随后递给他一个：“最后一个了。”

“吃过了。”侯元顒看着他挎在身侧已经完全憋掉的布袋，笑道，“小忌你怎么不进去？”

“外面有人盯梢，我也没有很重要的事，算了。我这次过来就是找顒哥你的。”

“嗯？”

“我想查个人。”

“小忌你说。”

“一个被叫做‘山公’或者‘浩然公’的老头子，读书人，一张长脸、山羊胡子，大概五十多岁……”

宁忌向侯元顒形容着对方的特征，侯元顒一面记一面点头，待到宁忌说完，他眉头微蹙：“为什么查他，有什么事情吗？如果有什么可疑，我可以先做报备。”

“现在不用，若是大事我便不来这边堵人了。”

“嗯，好。”侯元顒点了点头，他自然明白，虽然因为身份的特殊在大战过后被隐藏起来，但眼前的少年随时都有跟华夏军上方联络的方式，他既然不用正式渠道跑过来堵人，显然是出于保密的考虑。事实上有关于那位山公的信息他一听完便有了个轮廓，但话还是得问过之后才能回答。

“……若是‘山公’加上‘浩然’这样的称呼，当是五月底入了城里的关山海，听说是个老儒生，字浩然，剑门关外是有些影响力的，入城之后，找着这边的报纸发了三篇文章，听说道德文章铿锵有力，因此确实在最近关注的名单上。”

“道德文章……”宁忌面无表情，用手指挠了挠脸颊，“听说他‘执成都诸公牛耳’……”

“牛耳轮不到他。”侯元顒笑起来，“但约莫排在前几位吧，怎么了……若有人这样吹嘘他，多半是想要请他办事。”

“情报部那边有盯梢他吗？”

“盯梢倒是没有，毕竟要的人手不少，除非确定了他有可能闹事，否则安排不过来。不过一些基本情况当有备案，小忌你若确定个方向，我可以回去打听打听，当然，若他有大的问题，你得让我向上报备。”

宁忌想了想：“想知道他平时跟哪些人往来，哪些人算是他能动用的帮手，若他要打探消息，会去找谁。”

“明白了。”侯元顒点头，“约个地方，尽量今晚给你消息。”

两人一番商议，约好时间地点这才分道扬镳。

此时上午的太阳已变得明媚，城市的街巷看来一片祥和，宁忌吃完了馒头，坐在路边看了一阵。啷当的车马伴随着市井间泥水的臭味，交谈的书生穿行在质朴的人群间，欢喜的孩子牵着父母的手，街道的那头卖艺的武者才开始吆喝……哪里也看不出坏人来。可宁忌知道，家中的娘亲、姨娘、弟弟妹妹们不能来成都的真实原因是什么。

西南大战结束之后，娘亲带着他拜访了一些大战中牺牲战友的遗孀。华夏军在艰难中熬了十余年，眼见第一次大胜近在眼前，这些人在胜利之前牺牲了，他们家中父母、妻子、儿女的哭泣让人动容。在那之后，宁忌的情绪低落下来，旁人只以为是这一次的拜访，令他受到了影响。

但事实上却不仅仅是这样。对于十三四岁的少年人来说，在战场上与敌人厮杀，受伤甚至身死，这中间都让人感觉慷慨。能够起身抗争的英雄们死了，他们的家人会感到伤心乃至于绝望，这样的情绪固然会感染他，但将这些家人视为自己的家人，也总有办法报答他们。

可它们随后说起成都的庆祝。

宁忌原本以为打败了女真人，接下来会是一片开阔的晴空，但事实上却并不是。武艺最高强的红提姨娘要呆在张村保护家人，母亲与其他几位姨娘来劝说他，暂时不要过去成都，甚至兄长也跟他说起同样的话语。问及为什么，因为接下来的成都，会出现更为复杂的斗争。

往日里疏忽了华夏军势力的天下大族们会来试探华夏军的斤两，这样那样的儒门大家会过来如戴梦微等人一般反对华夏军的崛起，在凶残的女真人面前无能为力的那些家伙，会试探着想要在华夏军身上打打秋风、甚至于想要过来在华夏军身上撕下一块肉——而这样的区别仅仅是因为女真人会对他们赶尽杀绝，但华夏军却与他们同为汉人。

而无数的平民会选择观望，等待拉拢。

这是令宁忌感到混乱而且愤怒的东西。

为什么呢？

他们在女真人面前被打得如猪狗一般，中原沦陷了，江山被抢了，民众被屠杀了，这难道不是因为他们的懦弱与无能吗？

是华夏军为他们打败了女真人，他们为什么竟还能有脸敌视华夏军呢？

他们的失败那样的明显，华夏军的胜利也显而易见。为什么失败者竟要睁着眼睛说瞎话呢？

对与错难道不是明明白白的吗？

为什么那些所谓饱读诗书的先生，那些口口声声被人称为“大儒”的读书人，会分辨不出最基本的对错呢？

他们是故意的吗？可只有十四岁的他都能够想象得到，如果自己对着某个人睁着眼睛说瞎话，自己是会面红耳赤羞愧难当的。自己也读书，老师们从一开始就说了这些东西，为什么人们到了四十岁、五十岁、六十岁了，反而会变成那个样子呢？

“华夏军是打胜了，可他五十年后会失败的。”一场都没打胜的人，说出这种话来，到底是为什么啊？到底是凭什么呢？

这样的思维让他愤怒。

也是这些事情让他明白过来，那些在大战之中倒下了的英雄们，只是在华夏军中被认为是英雄罢了，这天下还有千万人万万人，根本不明白、不理解、不承认他们的牺牲和价值，甚至会在接下来的时间里依旧跟自己这边对着干。

华夏军眼下不过百万人而已，却要与千万人甚至万万人对着干，按照兄长和其他人的说法，要慢慢改变他们，要“求”着他们理解自己这边的想法。然后会继续跟女真人打仗，已经觉醒了的人们会冲在前头，已经觉醒的人会首先死去，但那些不曾觉醒的人，他们一边失败、一边抱怨，一边等着别人拉他们一把。

这样的世界不对……这样的世界，岂不永远是对的人要付出更多更多的东西，而软弱无能的人，反而没有一点责任了吗？华夏军付出无数的努力和牺牲，打败女真人，到头来，还得华夏军来改变他们、拯救他们，华夏军要“求”着他们的“理解”，到最后或许都能有个好的结果，可这样一来，岂不是后来者什么都没付出，所有的东西都压在了先付出者的肩膀上？

觉醒者获得好的结果，软弱龌龊者去死。公平的世界本该是这样的才对。那些人读书只是扭曲了自己的心、当官是为了自私和利益，面对敌人软弱不堪，被屠杀后不能努力奋发，当别人打败了强大的敌人，他们还在暗中动龌龊的小心思……这些人，统统该死……或许许多人还会这样活着，仍旧不思悔改，但至少，死了谁都不可惜。

对于十四岁的少年人来说，这种“死有余辜”的心情固然有他无法理解也无法改变对方思维的“无能狂怒”。但也确确实实地成为了他这段时间以来的思维主调，他放弃了抛头露面，在角落里看着这一个个的外来人，俨如看待小丑一般。

这些人思维扭曲、心理肮脏、生命毫无意义，他不在乎他们，只是为着父兄和家里人的看法，他才没有对着这些人大开杀戒。他每日夜间跑去监视那小院子里的闻寿宾、曲龙珺，存的自然也是这样的心理。

没被发现便看看他们到底要上演怎样扭曲的戏剧，若真被发现，或者这戏剧开始失控，就宰了他们，反正他们该杀——他是快乐得不得了的。

在街头看了一阵，宁忌这才动身去到比武大会那边开始上班。

同样的时刻，严道纶领着于和中去到迎宾路南端的群英会馆递上了拜帖。这处场所，是华夏军用于安置外来宾客的地方，如今已经住进去不少人，从刘光世那边派出来的明面上的使节团此时也正住在这里。

“文帅”刘光世思虑甚深，派出来的时节团队一明一暗，明面上他是原武朝各派系当中首先做出转变的势力，如果华夏军想要表现诚意千金市骨，对他必然有所优待。但考虑到先前的印象不佳，他也选择了各路暗线，这暗中的力量便由严道纶节制。

前几日严道纶在于和中的带领下初次拜访了李师师，严道纶颇有分寸，打过招呼便即离开，但随后却又单独上门递过拜帖。这样的拜帖被拒绝后，他才又找到于和中，带着他加入明面上的出使团队。

“眼下的西南群雄汇聚，第一批过来的各路人马，都安置在这了。”

这处群英会馆占地颇大，一路进去，道路宽敞、木叶森森，看来比北面的风景还要好上几分。各处园林花卉间能看到三三两两、服饰各异的人群聚集，或是随意交谈，或是彼此打量，眉宇间透着试探与谨慎。严道纶领了于和中一面进去，一面向他介绍。

“被安置在北边占了主位的，是晋地过来的那支队伍，女相楼舒婉与乱师王巨云的手下，往日里他们便有这样那样的往来，带队的名字叫安惜福，板着张脸，不太好惹。这一次他们要拿大头……东首安置了左家人，左公左修权，左继筠的左膀右臂，也算得上是左家的大管家，他们靠着左端佑的福泽，向来在华夏军与武朝之间当个和事老。这弑君的事，是和不了的，但揣着明白装糊涂，为福州那边要点好处，问题不大……而除了这两家往日里与华夏军有旧，接下来就轮到咱们这头了……”

“当今的成都城里，明面上站着的，无非是三股势力。华夏军是地主，占了一方。像这边这些，还能与华夏军拉个关系、弄些好处的，是第二方。华夏军说它要打开门，说白了要拉拢我们，所以首先站过来的，在接下来的商议中会占些便宜，但具体是怎样的便宜，当然要看怎么个谈法。请于兄你出马，便是为了这个事情……”

于和中想着“果然如此”。心下大定，试探着问道：“不知道华夏军给的好处，具体会是些什么……”

“技术。”严道纶压低了声音，“华夏军召集各方前来，便曾在暗中透露些许端倪，此次成都大会，宁先生不光会卖出东西，而且会卖出一些东西的制造技术，要知道，这才是会下蛋的母鸡啊……”

于和中皱了眉头：“这是阳谋啊，如此一来，外头各方人心不齐，华夏军恰能成事。”

“于兄透彻，看出来了。”严道纶拱手一笑，“世间大事便是这样，华夏军占得上风，他愿意将好处拿出来，大伙儿便各行其是，各取所需。如戴梦微、吴启梅这等早先便与华夏军势不两立的，固然派出人来想要将这大会破坏掉，可暗地里谁又知道他们派了谁过来假做买卖人占便宜？恰好有他们这些坚决与华夏军为敌的第三方，刘将军才更可能从华夏军这边拿到好处。”

他笑着顿了顿：“纵观古今历史，三国博弈，最是有趣，强者可弱，弱者可强，也正因局势混乱，才恰好是你我男儿建功立业、夺取一番功勋之时。此乃严某肺腑之言，与于兄投契，这才说出来，无论是否有理，还请于兄，不要外传。”

于和中郑重点头，对方这番话，也是说到他的心中了，若非这等时局、若非他与师师恰巧结下的因缘，他于和中与这天下，又能产生多少的联系呢？如今华夏军想要拉拢外头人，刘光世想要首先站出来要些好处，他居中牵线，正好两边的忙都帮了，一方面自己得些好处，一方面岂不也是为国为民，三全其美。

如此想着，使节团的领头者已经从会馆那头迎接出来，这是刘光世麾下的重臣，随后一行人进去，又给于和中介绍了不少刘光世麾下的名士。这些往日里的大人物对于和中一番恭维，随后大伙儿才一番合计，说出了使节团这次出使的期待：枪炮技术、冶铁技术、火药技术……如果情况理想，当然是什么都要，至不济也希望能买回几门重要的技术回去。

本被捧得飘飘然的于和中这才从云端跌落下来，心想你们这岂不是唬我？希望我通过师师的关系拿回这么多东西？你们疯了还是宁毅疯了？如此想着，在众人的议论当中，他的内心愈发忐忑，他知道这里聊完，必然是带着几个重要的人物去拜会师师。若师师知道了这些，给他吃了闭门羹，他回到家恐怕想当个普通人都难……

“其实……小弟与师师姑娘，不过是儿时的一些情分，能够说得上几句话。对于这些事情，小弟斗胆能请师师姑娘传个话、想个办法，可……毕竟是家国大事，师师姑娘如今在华夏军中是否有这等地位，也很难说……因此，只能勉强一试……尽力而为……”

众人商议了一阵，于和中终于还是忍不住，开口说了这番话，会所当中一众大人物带着笑容，相互看看，望着于和中的目光，俱都和蔼亲近。

“自然自然……”

“只需尽力而为即可……”

“于兄辛苦……”

“不必有负担，不论是否成事……”

众人都说了许多仗义的话，之后选出两名代表，便跟随于和中，过去拜会师师姑娘了。

递上名帖，等待答复的时间里，于和中的整条内衫，都湿透了……

第九七五章 绵藏锦绣剑与刀（二）

名帖被送进去之后，师师迎出来之前，于和中的内心之中，其实都充满了忐忑。

在华夏军击溃了女真西路大军，取得了令整个天下都为之侧目的大胜背景下，作为中间人，跑来跟华夏军协商一笔无论如何看来都显得人心不足蛇吞象的技术买卖，这是于和中人生当中参与过的最大的事件之一。

他倒不是害怕参与大事件，他只是害怕吃了闭门羹、事情搞砸了，往后他能如何自处呢？

这么大的一件事，事先没有给他多少的时间做准备。拉他过去谈一谈，接着就要来找师师拉关系，自己与师师之间的情感，有升温到这样的程度吗？自己能够加以控制吗？多给些时间发展，把握岂不更大一些？

这样的想法没有机会说出来，严道纶等人将他推上台面，面对的局势却俨然是最后一局要开牌了。他在公门当中呆了多年，事情成功固然花花轿子人抬人，事情搞砸了，让谁背锅也是不言而喻的。

另一方面，尽管与师师之间有多年的感情在，他也有过借对方的力量往上搏一搏的想法，可他也并不天真。

师师早年在矾楼便八面玲珑，对许多人的心思一看便知，眼下在华夏军内活跃了这么些年，真事到临头，哪里会让私情左右她的决定？上一次严道纶打个招呼就走，或许还没什么，这一次干脆是使节团的两位领队跟了过来，这名字一看，为的是什么她心中岂能没数。只要传句“没空”的回答，自己这边所有的可能，就都要被堵死。

先前真该说清楚的，要时间的啊……

这是决定他后半生命运的一刻了。他心中惴惴不安，面上只能强作镇定，好在过得一阵，师师一身浅蓝色居家衣裙迎了出来。双方互相打过招呼，之后朝里头进去。

天空之中白云流淌。又是摩诃池边的小木桌，由于这次跟随于和中过来的两人身份特殊，这次师师的表情也显得正式一些，只是面对于和中，还有着柔和的笑容。带着伸头缩头都是一刀的想法，于和中直接向师师坦陈了来意，希望在正式谈判协商之前，找些关系，打探一下这次成都大会的内幕情况。

师师将于和中的话听完，坐在那边的椅子上，神情肃穆地考虑了许久。她看看使节团的两名领队，但最终的目光，还是定在了于和中这边，眼神郑重。

“这次成都大会，不少人都在私下里找关系，不想太被动，我是知道的。可……于兄，你参与进来，这中间会有多少的危险，你想清楚了吗？”

于和中微微蹙眉：“这……略有察觉，不过……若这件事能对两家都有好处，我也是……勉为其难了……”

师师的目光望向其余二人，肃穆的眼神过得片刻才转换得柔和：“谢兄、石兄，两位的大名久仰了，师师一介女流，在华夏军中负责文娱一线的工作，原本不该参与这些事情。不过，一来这次情况特殊；二来你们找到我这位兄长，也确属不易……我能为两位传几句话，能不能成事且不说，可我有个要求。”

她上次与于和中的见面，表露出来的还只是妹妹般的柔和，这一次在谢、石两人面前，却已然是话语迅速、笑容也凌厉的模样。谢、石二人面容肃然：“担凭师师姑娘吩咐。”

“无论出什么事，请两位务必护得我这位兄长周全。”

她这话语一出，于和中一来心下安定，知道在刘光世这拨势力当中的位置已经坐稳。另一方面却又忐忑起来，按照她的说法，简直像是介入这件事便会有杀身之祸一般，真有如此严重？

谢、石二人对望一眼，随后道：“这个自然，于兄在我方正受重用，我等岂会置他于险地之中……”如此承诺一番。

师师点了点头，微笑道：“我会帮忙递个话，找上一位关窍上的人物，让你们提前聊上一聊。但今日局势，两位先生也一定明白，我华夏军做局，想要做成这笔买卖，入了局的，想要占个先手，我华夏军固然乐见这种状况，师师因此能帮个小忙，不犯忌讳。然而身在局外的那些人，眼下可都是红着眼睛，不愿意让这笔买卖成交的。”

她顿了顿：“既然是我这位兄长带着你们过来，话我就得明明白白说在前头。一旦入了场，你我双赢，私底下，消息是会传出去的。到时候，风口浪尖，刘家有这个心理准备吗？恕小妹直言，若没有这个心理准备，我这话传也白传，倒不如全按规矩来，胜过私底下争吵，伤了和气。”

她这话一说，于和中那边便全明白了。宁毅抛出格物技术这样的大诱饵吸引各方前来，自然是希望看到各路人马踊跃争先表露意图的，刘光世这边要入场、要占先机、甚至想要内定，宁毅乐见其成，私下里却必然放出消息，把气氛炒热。他固然会给刘将军这边一些好处，但另一方面，自己这些人必然成为众矢之的，到时候进不了场的戴梦微、吴启梅等人还不知道要对自己这边如何口诛笔伐，甚至一些“热血人士”会做出什么事情来，都难以预料。

也是因此，师师方才才首先说，要保护好自己这位兄长的安全。

她是真的对自己上心了……如此一想，心中愈发火热起来。

谢、石二人那边以眼神交流，沉默了片刻：“此事我等自然心中有数，可具体情况，并不好说。而且师师姑娘想必也明白，公开场合我们不会承认任何事情，至于私下里……都可以商榷。”

谈判这种事情，不能太坦率，也不能随随便便就做承诺，两人面露为难，话语谨慎。师师却已拍手一笑：“既然有过准备，怎么谈就不关小妹的事了……小玲！”她开口叫来院子里的女兵，“去参谋部那边，找林丘林参谋，让他有空的话尽快过来一趟，有事。”

听得这个名字，谢、石二人对望一眼，大觉有戏。这名叫林丘的年轻军官在华夏军当中军职算不得高，但却是负责务实工作的核心参谋之一。使节团这次过来数日，常能见到高官接待，但对于具体工作大多打着哈哈，一推二五六。至于参谋部、秘书处等一些核心职位上负责具体事务运作的官员，他们对外往来甚少，他们偶尔能打听到一个，但对于如何接触，没有办法。

名叫小玲的女兵去后又回来，再过的片刻，一名身着黑色军服的年轻军官朝这边小跑过来，想来便是林丘。师师告罪一番，走了过去，那军官在屋檐下行了一礼，师师跟他交谈了几次，偶尔看看湖岸这边，林丘蹙着眉头，一开始似乎有些为难，但片刻之后，似乎是被师师说服，还是笑着点了头。

师师朝湖边挥手：“和中，你过来一下。”

于和中走过去，师师向他介绍了林丘，随后也想林丘介绍了他，用得口吻和形容却是颇为私人的方式：“这是我儿时的兄长，多年未见，此次只是做个中人……”云云。那林丘立马叫哥——似乎是考虑了对师师的称呼——于和中一时间受宠若惊。

与于和中打过招呼后，林丘走向湖边。于和中与师师留在屋檐下，他心中思绪复杂、温暖，难以言说，有了这次的事情，他在刘光世那边的仕途再无障碍，这一瞬间他也真想就此投奔华夏军，从此与师师相互照应，但稍作理智考虑，便打消了这等念头，千言万语堵在胸口一时间都说不出来，看见师师对他笑时，甚至想要冲动地伸过手去，将对方的柔荑攥在掌心里。

但师师身上一股说不出的气质终于令他没敢付诸行动。

只见师师望了湖岸那边，微微笑道：“此事我已牵了线，便不再适合涉足其中了，可和中你还是尽量去一下，你要坐镇、旁听，不必说话，林丘得了我的叮嘱，会将你当成自己人，你只要在场，他们自然以你为首。”

于和中看着她：“我……”

师师一笑：“去吧，正事要紧，其他的话，往后再说不妨。不过，此番可以在场，明面上却绝不可站了前台，城里局面复杂，出什么事情的可能都有。他们得了我的叮嘱，当不会如此坑害你，可若有此等端倪，也务必要小心谨慎……有事可以来找我。”

“嗯。”于和中郑重点头，微微抱拳后转身走向湖岸边的木桌，师师站在屋檐下看了一阵，随后又叮嘱了小玲为四人准备好午餐以及方便说话的单间，这才因为有事而告辞离去。

于和中知道她不愿意真的牵涉进来，这天也只好遗憾分别。他毕竟是男儿身，固然会为儿女私情心动，可事业功勋才最为重要，那林丘得了师师的牵线，与谢、石二人先是随意地交谈相互了解了一番，待到了房间里，才郑重地拿出一份东西来。却是华夏军在这一次预备放出去，让各方竞标的技术名录。

除了玻璃、香水、造纸、织造等各种商业技术外，军事上的冶铁、火炮、火药等大量让人眼红的核心技术赫然在列，而且标注了这些技术的具体数值，大都领先了外界技术一到两个台阶。委实让人觉得宁毅是不是真的已经疯了。

这些技术的分量难以用钱来估算，购买的方式必然各种各样，交割起来也并不容易，一旦事到临头，谈判都要准备许久，这也是刘光世一方想要抢占先机的理由。而且他们既然愿意首先站出来响应华夏军的号召，也算是帮了华夏军一个大忙，在条件不离谱的情况下，内定个一两项技术，也绝不是没有可能。

于和中明白了这次交易的意义，内心火热起来，随后便专注地将心神投入了进去。

与此同时，师师去到湖边的另一处院落里，与宁毅在湖边的亭子里吃简单的午餐。

“刘家进场了。”

她过来说的第一句话是这样的，随后与宁毅详细说起了见面的过程，只在偶尔提起于和中时，言语之间有些遗憾。作为朋友，她其实并不想将于和中拉进这个漩涡里——尽管对方看来兴高采烈，可眼下这种局势，一旦有个意外，普通人是难以全身而退的。

“他又不是你儿子。”

宁毅这样说了一句，师师伸手打他一下。宁毅笑着摇了摇头。

“男人四十了，要有一番事业，风险越大回报越大是很正常的事情，就算你把接下来所有可能全分析给他听，他做的恐怕也是一样的选择。所以啊，没必要这样那样的乱想。其实于和中这次入局，捡的是最大的便宜，简直傻人有傻福。”

“你一开始就准备了让人刘家入场吧？”

“刘家是最合适的，不觉得吗？”宁毅笑了起来，“这次过来的大小势力，晋地是一开始就跟我们有关系的，左家左右逢源，但他背后站的是福州朝廷，必然不会在明面上第一个出头，其余一些势力太小，给他们好处，他们不一定能整个吞下去。只有刘光世，八爪章鱼，跟谁都有往来，这个众矢之的，只有他带头扛，效果最好。”

他说到这里顿了顿，随后又讽刺地笑笑：“说到出来打头阵，谢、石二位表面上为难，暗地里肯定要笑破肚子。这次大会做买卖，不能入场的以戴梦微、吴启梅为首，谁要带头跟我们交易，他们都会出来斥责一番。可私下里，刘光世、戴梦微早有协议，一个唱红脸一个唱白脸，刘家能得什么好处，戴梦微也少不了，所以啊，刘将军根本不怕被斥责，他们肯定在私下里觉得自己占了大便宜……”

“他是占了大便宜啊。”师师看他一眼，“武器技术你也真拿出来卖，军中其实都有些害怕的，怕教会了徒弟，反过来打死师父。”

“卖技术原本就是个入侵的过程。”宁毅拿筷子在师师头上敲了一下，“早些年就已经说过，我们这片华夏土地，基本的思维模式是玄学思维，思考的顺序是首先考虑整体，用整体来指导细节。而格物学的基础，是要从部分的认知慢慢扩张到整体，要一是一、二是二，不能靠想象。技术在其次，思维方式才是主体，没有这种思维方式，学了技术也会永远落后。当然，我们现在拿不下他们，消化不了，就让他们帮我们做一点前期工作，将来的思维改造可以更方便一点。”

“立恒真就这么瞧不上玄学思维……”

“也不是瞧不上，各有特征而已，玄学思维从整体入手，所以老祖宗从一开始就讨论天地，可是天地是什么样子，你从一开始哪里看得懂，还不是靠猜？有的时候猜对了有的时候猜错了，更多时候只能一次次的试错……玄学思维对整体的猜测用在哲学上有一定的好处和创见性，可它在很多具体事例上是非常糟糕的……”

宁毅挥舞着筷子，在自己人面前尽情地哔哔：“就好像玄学思维最容易出现各种看起来不明觉厉的高大上理论，它最容易产生第一印象上的倾向性。譬如说我们看到经商的人追逐财货，就说它导人贪婪，一有了它导人贪婪的第一印象，就想要彻底把它封杀掉，没有多少人能想到，把这些贪婪中的因素当成不好不坏的规律去研究，将来会产生怎样巨大的效果。”

师师想了想：“会没有人种地？”

宁毅一口气噎在喉咙里：“……会产生叫资本主义的未来。算了，不说这个你不懂的。但是格物学的将来你已经看到了，我们过去说有人想要偷懒，想要造出省力的工具，是奇巧淫技，可技术本身是不好不坏的。《道德经》开篇就说，天地不仁以万物为刍狗，天地是没有倾向性的，这世上所有事物的基本原理，也没有倾向性，你把它们研究透彻了，可以做好事，也可以做坏事。可玄学思维就是，看见一个坏处，就要打倒一系列的东西，就要堵死一条路。”

“又比如说你们最近做的戏剧，让你们写得好看一点好看一点，你们就会说媚俗，什么是媚俗？归根结底不就是研究人心里的规律？每一个人的内心都有基本的规律，把它研究透彻了，你才能知道这个社会上每一个年龄、每一个阶层、每一个大类的人会喜欢什么，你怎么样才能跟他们说话，你怎么样才能让他们从无知到有知，从愚蠢到聪明……”

“可也没有老是讨好他们的，你连诗都不让写……”师师嘟囔两句。

“现在是研究规律的时候啊李同学，你知不知道未来的工作有多重，过去这世上百分之一的人识字读书，他们会主动去看书。一旦有一天全部的人都读书识字了，我们的工作就是如何让所有的人都能有所提升，这个时候书要主动去吸引他们接近他们，这中间第一个门槛就是找到跟他们对接的办法，从百分之一到百分之百，这个工作量有多大？能用以前的办法吗？”

“人心的规律、一个人如何成熟起来的客观规律，是教育、文化两个大类发展起来的最底层逻辑，一个六岁的孩子喜欢吃屎，为什么？一个十六岁的孩子就喜欢看女人，为什么？大家一开始都喜欢低俗，为什么？是什么样的客观理由决定的、怎么样能够改变？如果搞文化的人说一句低俗就把低俗抛在一边，那接下来他什么工作也做不成，低俗也好通俗也罢，背后映照的，都是人心人性的规律，是要一点一点，切片解剖的……嗯，你不用管切片解剖是什么……”

中午的阳光照射在凉亭外头，仿佛垂下的纱帘。宁毅叽里呱啦地说了一通，师师沉默下去，渐渐的露出缱绻的微笑。其实十年以前，宁毅弑君之后将她带去小苍河，两人之间也常有各种论辩与吵闹，当时的宁毅比较慷慨激昂，对事情的解答也比较大而化之，到如今，十年过去了，他对许多事情的考虑，变得更为细致也更为复杂。

当然，有的时候，师师也会疑惑，为何要考虑到这么复杂。华夏军尚未杀入中原，造纸作坊的能力也还有待提升，他却已经想到全部人都能念书之后的情景了，就仿佛他亲眼见过一般。

而对师师来说，若真让这世上所有人都吃上饭、念上书，那已经与大同世界相差无几了，他为何还要考虑那么多的问题呢？玄学与格物，又真有那么大的差别吗？

“……十年前在小苍河，你若是能说起这些，我或许便不走了。”

师师说起这句，宁毅微微顿了顿，过得一阵，也微微笑起来，他看向湖面上的远方：“……二十年前就想当个富家翁，一步一步的，不得不跟梁山结个梁子，打了梁山，说稍微帮老秦一点忙，帮不了了就到南边躲着，可什么事情都没那么简单，杀了皇帝觉得无非也就造个反的事，越往前走，才发现要做的事情越多……”

他轻轻点了点胸口：“人心里的规律啊，情理法啊，格物跟玄学的分别，从整体到部分还是从部分到整体……最终会决定一个世界面貌的，是已经深入整个族群潜意识层面的思维方式，几十几百年，所谓的进步其实都是跟这种东西做抗争的过程……妈的，我一个卖楼的，何苦来哉呢……”

他最后摇了摇头，嘟囔两句，师师笑着伸过手来覆在他的手上。暖风吹过湖畔的树木，人影便模糊在了纷乱的林荫里……

**************

这么好的天气，我为什么要在这里看傻瓜比武。曲龙珺和闻寿宾那帮贱狗怎么样了呢……

同一天的下午时分，宁忌坐在比武大会的会场边百无聊赖时，听到了后方的叫唤声。

“咻！咻咻！”

扁着一张脸的宁忌回过头时，围栏围起的外场边，昨天才受了刀伤的傻瓜壮汉正在向他发出这样的声音：“小大夫、小大夫，过来，过来……”

宁忌扁脸上惫懒的目光毫无波动，将脑袋调转回来，不再理他。

随后那壮汉便朝场内翻进来了……

第九七六章 绵藏锦绣剑与刀（三）

比武大会尚在初选，每日里过来观看的人数还不算多，那壮汉出示了选手的腰牌，又朝宁忌这边指指点点一番，随后便被旁边的守卫允许进来。

他昨日才受了伤，今天过来手臂上绷带未动。一番聒噪，却是过来向宁忌买药的。

“……小哥，昨日一试，你这伤药、还有这布可真不错，只可惜一帮杀才乱动，把药都弄洒了，俺们行走江湖，时常受伤，难得碰上这等好东西，因此便想过来向小哥你多买一点，留着备用……对了，认识一下，俺叫黄山，山峰的山，未知小哥姓甚名谁啊……”

这壮汉叽叽喳喳，并且明显没有洗澡，一身汗臭。宁忌瞥了一眼他的伤处，只见绷带脏兮兮的，心下厌恶——他学医之前也是脏兮兮的，只是行医以后才变得讲究起来——当他是死人：“伤药不卖。”

“哎，小哥，别这么说嘛，大家行走江湖，在家靠父母出门靠朋友，你帮我我帮你，大家都多条路，你看，俺也不白要你的，这边带了银子的……你看你这褂子也旧了，还有补丁，俺看你也不是什么大户人家，你们军中的药，平时还不是随便用，这次卖给俺一些，我这里，三贯钱你看能买多少……”

宁忌看了看钱，转过头去，迟疑片刻又看了看：“……三贯可不少，你就要自己用的这点？”

“那不是啊，俺这是……也给这次同路来的师兄弟买，行走江湖嘛，总是有备无患，按照我这伤，二十人份的量，三贯，如何？”

“……华夏军的药有数的，我家里人都没了他们才给我补的这个工，为了三贯钱犯纪律，我不干。”

宁忌摇着头，那壮汉便要说话，只听得宁忌手一张，又道：“要加钱。至少五贯。”

“……你这孩子，狮子大开口……”

“那你去门口外头的药店买，也差不多的。”

“那药店……”壮汉犹豫片刻，随后道，“……行，五贯，二十人的分量，也行。”

宁忌点头：“量太大，现在不好拿，你们既然参加比武，会在这边呆到至少九月。你先付一贯当定金，九月初你们离开前，我们钱货两清。”

那壮汉听到这里，不由得愣了愣，眼睛转了好几圈，方才说道：“你这……这生意也拖得太久了，我等一帮兄弟在这边呆两三个月，练功切磋，也难免会受点伤……你这都要了五贯，不合适吧，这样，三天交货，钱货两清，要知道，我们练武的，习惯了江湖险恶，有些东西，在自己身边才踏实，钱财身外物……”

他神色明显有些慌张，如此一番说话，眼睛盯着宁忌，只见宁忌又看了他一眼，眼底有得逞的神色一闪而过，倒也没说太多：“……三天交货，七贯钱。不然到九月。”

这名叫黄山的壮汉沉默了一阵：“……行。七贯就七贯，二十人份，俺黄山交你这个朋友……对了，小兄弟姓甚名谁啊？”

“姓龙，叫傲天。”

“行，龙小哥，那就这么说定了，我这……先给你一贯做定金……”这黄山明显想要快些促成交易，手下一动，直接滑过去一贯钱到宁忌手里，宁忌便轻轻收起来，只听对方又道，“对了，我家头儿后天下午过来比试，如果方便的话，咱们后天碰头交易，如何？”

“你说了算。”

“龙小哥爽快。”他明显肩负任务而来，先前的说话里尽量让自己显得精明，待到这笔交易谈完，情绪放松下来，这才坐在旁边又开始叽叽喳喳的聒噪起来，一边在随意闲聊中打听着“龙小哥”的身世，一边看着台上的比武点评一番，待到宁忌不耐烦时，这才告辞离开。

宁忌没有过多的理会他，只到这一日比武结束收工，才去到武场后台找出那“黄山”的资料看了一看。三贯就已经严重溢价的药物涨到五贯也买，最后不惜花七贯拿下，简直乱来。这叫做黄山的莽汉没有谈判的经验，普通人若重视钱财，三贯钱翻一倍到六贯是个关卡，自己随口要七贯，就是等着他压价，连这个价都不压，除了笨和迫切，没别的可能了。

这些人过来成都参加比武，报名时不可能给出太详细的资料，而且资料也可能是假的。宁忌只是翻看一下，心中有数便可。这日穿着白大褂背着药箱回家，半途之中才隐约察觉被人跟踪了。

他自幼在小苍河、大小凉山之类的地方长大，对于人群之中识别跟踪的本领训练不多。路上行人密集时难以判断，待走到偏僻无人之处，这一猜测才变得明显起来。此时下午的阳光还显得金黄，他一面走，一面闭上眼睛，深深地吸了一口气。

——坏人啊，终于来了……

他面上没有表情，身体倒是激动到战栗，前行之时脚下虚浮，走路左脚绊右脚，便在河畔道旁的树荫下扑通一声摔了一跤。

后方跟踪的那名瘦子隐匿在墙角处，看见前方那挎着箱子的小大夫从地上爬起来，将地上的几颗石头一颗颗的全踢进河里，泄愤之后才显得一瘸一拐地往回走。下午倾泻的阳光中，确定了这位冷面小大夫没有武艺的事实。

****************

独身一人来到成都，被安排在城市角落的小院当中，有关于宁忌的身份安排，华夏军的内勤部门却也没有马虎。若是有心人到附近打听一番，大概也能收集到少年家人全无，依靠父亲在华夏军中的抚恤金到成都买下一套老院子的故事。

当然，若真详细打听到这个程度，打听者未来到底会面对华夏军中的哪一位，也就难说得紧了。关于这件事，宁忌也并未关心太多，只希望对方尽量不要瞎打听，父母身边负责安全保卫的那些人，与当年心狠手辣的陈驼子爷爷都是一路的，可没有自己这般善良。

外在的布置不至于出太大的破绽，宁忌一时间也猜不到对方会做到哪一步，只是回到独居的院子，便赶快将院落里练习武艺留下的痕迹都收拾干净。

平时练刀劈的木头太多，此时吭吭哧哧收拾了将近一个时辰，又生火煮了简单的饭菜。这个过程里，那位轻功了得的跟踪者还偷偷翻进了院子，仔细将这院落当中的布局查看了一番，宁忌只在对方要进他卧室时端了饭碗过去将人吓走。

夕阳西下，待到宁忌坐在卧室外的屋檐下慢吞吞地将晚饭吃完，那位跟踪者终于翻墙离去——显然对方也是要吃饭的——宁忌趴在墙头偷瞄了片刻，待到确定那人离开了不再回来，他才将卧室里有可能暴露身份的东西进一步藏好，随后穿了适合夜里行动的衣服，背了藏有水靠的小包裹，准备去见白日里约好了的侯元顒。

曲龙珺、闻寿宾那边的戏份正要进入关键时刻，他是不愿意错过的。

离开小院，远远近近的城池浸入一片迷离的灯火当中，宁忌心情激荡。这才是生活嘛——他原本还曾想过跑去参加擂台大杀四方，可那种事情哪有今天这般刺激，既发现了贱狗的阴谋，又被另外一帮坏人盯上，等到对方图谋不轨动起手来，自己当头一刀，然后就能站在黑暗里双手叉腰对着他们哈哈大笑，想一想都觉得开心。

虽然乍看起来这种行为不太光明正大，有点像小人行径，不过，就像父亲教导的那样，对付那帮败类，自己是不用讲什么江湖道义的。

“哈哈哈哈——”

他叉着腰在无人的巷道里模拟了一次，随后左右探头望了望，略感羞耻。遂决定以后再找时间练习练习。

约定的地点定在他所居住的院子与闻寿宾院落的中间，与侯元顒接头之后，对方将有关那位“山公”关山海的基本情报给宁忌说了一遍，也大致叙述了对方关系、党羽，以及城内几位有所掌握的情报贩子的资料。这些调查情报不允许传出，因此宁忌也只能当场了解、记忆，好在对方的手段并不暴戾，宁忌只要在曲龙珺正式出动时斩下一刀即可。

另一方面，情报部的这些人都是人精，尽管自己是私下里托的侯元顒，但即便对方不往上报备，私底下也必然会出手将那关山海查个底掉。那也没关系，关山海交给他，自己只要曲……只要闻寿宾这边的贱狗即可。目标太多，反正迟早得将乐子分出去一些。

“对了，顒哥。”了解完情报，想起今天的黄山与盯上他的那名跟踪者，宁忌随意地与侯元顒聊天，“最近进城图谋不轨的人挺多的吧？”

“目标很多，盯不过来，小忌你知道，最麻烦的是他们的想法，随时都在变。”侯元顒皱着眉头道，“从外头来的这些人，一开始有的心思都是看看，看到一半，想要试探，如果真被他们探得什么破绽，就会想要动手。如果有可能把咱们华夏军打得四分五裂，他们都会动手，但是咱们没办法因为他们这个可能就动手杀人，所以现在都是外松内紧、千日防贼。”

他说到这里顿了顿，随后摇了摇头：“没有办法，这个事情，上面说得也对，咱们既然揽了这块地盘，要是没有这个能力，迟早也要完蛋。该过去的坎，总之都是要过一遍的。”

宁忌点了点头：“这次比武大会，进来那么多绿林人，以前都想搞刺杀搞破坏，这次应该也有这样的吧？”

听他问及这点，侯元顒倒笑了起来：“这个眼下倒是不多，以前咱们造反，过来行刺的多是乌合之众愣头青，咱们也早就有了应对的法子，这法子，你也知道的，所有绿林人想要成群结队，都成不了气候……”

侯元顒说的办法宁忌自然知道，往日里一帮热血的绿林人想要结对过来搞刺杀，华夏军安排在附近的眼线便伪装成他们的同道加入进去。由于竹记的影响，华夏军对天下绿林的监控从来都很深，几十上百人轰轰烈烈的聚义，想要跑来刺杀心魔，中间掺了一颗沙子，其余的人便要被一网打尽。

甚至在绿林间有几名资深的反“黑”大侠，实际上都是华夏军安排的卧底。这样的事情曾经被揭破过两次，到得后来，结伴刺杀心魔以求出名的队伍便再也结不起来了，再后来各种流言乱飞，绿林间的屠魔大业局势尴尬无比。

这样的事态里，甚至连一开始确定与华夏军有巨大梁子的“天下第一”林宗吾，在传言里都会被人怀疑是已被宁毅收编的奸细。

这整个事情林宗吾也没法解释，他私下里或许也会怀疑是竹记故意抹黑他，但没办法说，说出来都是屎。面上自然是不屑于解释。他这些年带着个弟子在中原活动，倒也没人敢在他的面前真的问出这个问题来——或许是有的，必然也已经死了。

“……这几年竹记的舆论布置，就连那林宗吾想要过来行刺，估计都无人响应，绿林间其余的乌合之众更成不了气候。”昏暗的街道边，侯元顒笑着说出了这个可能会被天下第一高手活生生打死的内幕消息，“不过，这一次的成都，又有其他的一些势力加入，是有些棘手的。”

“什么？”

“世家大族。”侯元顒道，“以前华夏军虽然与天下为敌，但我们偏安一隅，武朝会派军队来剿灭，绿林人会为了名气过来行刺，但这些世家大族，更愿意跟我们做生意，占了便宜以后看着我们出事，但打完西南大战之后，情况不一样了。戴梦微、吴启梅都已经跟我们不共戴天，其余的很多势力都出动了人马到成都来。”

“就像刚刚说的，他们这次过来，打算干什么，他们自己都不确定。先看、再试探，如果真找到了办法，或者有那么一群人联合起来，非得热血上头打一场，也不是没有可能。这些世家大族，私下里都有自己的护院、私奴，绿林人不可靠，这些人是可靠的。照我们现在知道的，一些大族家里的护院、教头，这次都报名参加了比武大会，下个月军中的许多高手会陆续动手，把他们打趴下，就是要让他们知道我们不好惹，这样他们也许会投鼠忌器，收敛一点。”

“哼！”宁忌眉宇间戾气一闪，“有种就动手，全宰了他们最好！”

“唉，我也想这样。”侯元顒拍拍宁忌的肩膀，“不过上头说了，他们完完整整的进来，咱们尽量让他们完完整整地出去，往后才有生意可以做。顶多杀鸡儆猴地动几个，一旦动得多了，也算是我们的失败。小忌你心里不舒服，顶多去参加擂台比武，也不能打死他们。”

“……没意思。”宁忌摇头，随后冲侯元顒笑了笑，“我还是当大夫吧。谢谢顒哥，我先走了。”

“别闹的太大啊。”侯元顒笑着挥了挥手。

***************

与侯元顒一番交谈，宁毅便大概明白，那黄山的身份，多半便是什么大族的护院、家将，虽然可能对自己这边动手，但目前恐怕仍处于不确定的状态里。

坏人要来找麻烦，自己这边什么错都没有，却还得顾虑这帮坏人的想法，杀得多了还不行。这些事情当中的理由，父亲曾经说过，侯元顒口中的话，一开始自然也是从父亲那边传下来的，可心里无论如何都不可能喜欢这样的事情。

大人的世界放不开手脚，没有意思。他便一路朝着比较有意思的……闻寿宾等贱人那边过去。

时间还算早，他这天晚上也没有游泳，一路来到那院子附近，换上夜行衣。从院子侧面翻进去时，后方临了小河的院子里只有一道身影，却是那一身白衣飘飘的曲龙珺，她站在河畔的凉亭外头，对了夜色中的河水，看起来正在吟诗。

凉亭之中一盏橘黄的灯笼照得满地温柔，白色的衣裙在夜风中款款飘飞，隔了河流远处是成都迷离的夜景，曲龙珺的口中喃喃念着什么。小贱狗还挺有格调……宁忌悄悄从院墙爬下，躲进下方的假山里，伸出手指，照着前方怪石上的一只癞蛤蟆弹出去。

癞蛤蟆飞出去，视野前方的小贱狗也噗通一声，跳进河里。

宁忌愣了愣。

穿着裙子游泳？不方便吧？

脱了游……

好像也不好……

他的脸颊，微微热了热。

……

随后才真的纠结起来，不知道该怎么救人才好。

第九七七章 绵藏锦绣剑与刀（四）

晚风吹过，气候温暖。白色的衣裙在水里翻腾。

宁忌从假山后探出头来，伸手挠了挠后脑勺。

他身体健康、正值年少，又在战场之上真真正正地经历了生死搏杀，清醒的头脑与敏锐的反应如今是最基本不过的素质。脑袋里或许有些胡思乱想，但对于曲龙珺在干嘛，他其实第一时间便有了认知轮廓。

小贱狗想不开要跳河，这倒也不算什么奇怪的事情。这家伙心气郁结、气息不畅，连带着身体不好，整日郁郁寡欢，心里乱七八糟的东西明显不少。当然，作为十四岁的少年人，在宁忌看来所谓敌人无非也就是这么一个东西，要不是他们想法扭曲、精神错乱，怎么会连点是非对错都分不清楚，非得跑到华夏军地盘上来捣乱。

他对于这些事情的成因想不清楚，也懒得去想，这些傻瓜随时随地疯了、内讧了、爆炸了、自杀了……他若听到，也会觉得是极其合理的事情。

唯独这小贱狗突然死在眼前让他觉得有些尴尬。

今日入夜出门时，假想之中还有两拨坏人在，他还想着大展宏图“哈哈哈哈”一番。与侯元顒聊完天，发现那位黄山不见得会变成坏人，他心想没有关系，放一放就放一放，这边还有另外一帮贱狗正要做坏事。谁知道才过来，作为坏蛋主角的曲龙珺就直接往河里一跳……

这种情况下，自己不救她，闻寿宾的阴谋破产了。自己只能提前将他抓住，然后请军队中的叔叔伯伯介入，才能拷问出他其余几个“女儿”的身份，反正乐子不是自己的了。

而若是跑过去救下她，自己身份也暴露了，闻寿宾会察觉到不对，那么为了不出问题，也只能立马将宅子里的贱狗们全都拿下……自己的“哈哈哈哈”还没开始练，仍旧是到了头。

“……”

我看你这是在针对我心魔之子龙傲天……

他纠结片刻，走到河水边，眼见那水中的扑腾变得微弱，脑中闪过了许多个念头，最终捏着喉咙清了清嗓子。

“救命啊……咳咳，小姐跳水……小姐投河自尽啦！救命啊，小姐投河自尽啦——”

正处于变声期的公鸭嗓艰难地模仿着丫鬟的声音，尖锐地响起来。旋即，迅速奔离。

****************

几名下人手忙脚乱地将曲龙珺救上来后，女人已经因为呛水处于昏迷状态。救治的过程一塌糊涂，但总算保下了对方的性命。不多时还请来了附近的大夫为曲龙珺做进一步的问诊。

下方忙忙碌碌的过程里，宁忌坐在木楼的屋顶上，神情严肃，并不开心。

华夏军造反之后十余年的艰难，他自有意识起，也是在这等艰难当中成长起来的。身边的父母、兄长对他固然有所保护，但在这保护之外，反映出来的，自然也就是无比残酷的现状。

某位儿时朋友从某个时刻起，忽然没有出现过，一些叔叔伯伯，曾经在他的记忆里留下了印象的，许久之后才想起来，他的名字出现在了某座墓园的石碑上。他在幼年时期尚不懂得牺牲的涵义，待到年纪渐渐大起来，这些有关牺牲的回忆，却会从时间的深处找回来，令少年感到愤怒，也更加坚定。

他对于敌人，没有丝毫的同情。西南大战在战场上的半年多时间，他救人、杀人都是坚决无比，女真人与南方汉人并不一样的外在令他能够清晰地辨认这种情绪，让他清晰地爱也清晰地恨。

对于曲龙珺、闻寿宾原本也是这样的心态，他能在暗中看着他们所有的阴谋诡计，加以嘲笑，因为在另一边，他心中也无比清楚地知道，一旦到了需要动手的时候，他能够毫不犹豫地杀光这帮贱狗。

这原本应该是一件纯粹让他感到愉悦的事情。

采用迂回的手法救下了曲龙珺，此时冷静下来想想，却让他的心中微微的感到不舒服起来。

敌人并不坚定，自己将来杀还是不杀，她若有什么隐情在，自己考虑还是不考虑？少年是不愿意考虑的，可父母兄长从小的教育却让他的心中或多或少有些膈应。若是打击对方还得讲究手法，杀闻寿宾而不能杀曲龙珺，那跟交给情报部、内务部处理有什么不同？

下意识地救下曲龙珺，是为了让这帮坏人继续肆无忌惮地做坏事，自己在关键时刻从天而降让他们后悔不已。可坏人坏得不够坚定，让他幻想中的期待感大减，自己之前脑子发昏了，为什么没想到这点，她要死让她淹死就好了，这下可好，救了个敌人。

曲龙珺的自杀俨然在他潜意识里喂了一坨屎。他坐在楼顶上的黑暗里，看着远处灯火延绵的成都城区，郁闷地想着这一切。闻寿宾跟什么山公搭上了线，也不知道跑哪去了，这个时候还没有回来，要不然等他回来自己就动手打他一顿得了，然后交给情报部——也不行，他们只是心怀恶意私下串联，如今还没有做出什么事来，交过去也定不了罪。

要不然下去把那女人再扔进河里让她淹死算了，反正她看起来消极怠工，当坏人都不卖力。而且是自己出声救了她，现在让她淹死就算扯平，道理上这么说很显然是没错的……

但当然不能这样做。

……妈的，这边没意思了！

少年盘膝而坐，偶尔摸摸手中的刀，偶尔看看远处的灯火，分外烦恼。此时成都城一片灯火迷离，城市的夜色正显得繁华，许许多多的坏人就在这样的城池中活动着，宁忌想起父亲、瓜姨，旋即又想起兄长来，如果能够向他们做出询问，他们必然能给出有用的看法吧？

也不对，或许会觉得自己为了个小姑娘，丢掉了原则。

还有一个月就要正式到达十四岁，少年的烦恼在这片灯火的掩映中，愈发惘然起来……

***************

温暖的夜风伴随着点点灯火拂过城市的上空，偶尔吹过古旧的小院，偶尔在有了年头树海间卷起阵阵波涛。

夜风并不以好坏来分辨人群，戌亥之交，成都的夜生活正步入最繁华的一段时间——这年月里拥有夜生活的城市不多，外来的行商、儒生、绿林人们只要稍有积蓄，大多不会错过这个时间段上的城市乐趣。

人群在城池当中最为热闹的几处集市汇聚。

华夏军占领成都之后，对于原本城市里的青楼楚馆并未取缔，但由于当初逃走者不少，如今这类烟花行业尚未恢复元气，在此时的成都，仍旧算是物价虚高的高档消费。但由于竹记的加入，各种档次的小戏院、酒楼茶肆、乃至于五花八门的夜市都比往日繁华了几个档次。

对于此时生活匮乏的人们来说，即便是在夜市上美美地逛上几个来回，也已经算得上是值回票价的一趟旅行，至于各类物美价廉的食物、小吃，更是能让外来的观光者们大快朵颐、频呼过瘾。

曲龙珺跳入河里的当时，闻寿宾正与“山公”麾下的几名儒生在城池东面的市集上等待着接下来的一场聚会与接见。在这等待的过程里，他们不免品尝一番美食，随后对于华夏军助长的奢靡之风进行一番批评和议论。

“……西南这头，若论宁毅在华夏军内外推行的两套手法，委实称得上用心险恶。据我所知，他在华夏军内部厉行节俭，其军纪之森严、律法之严苛，举世罕见……可在这外头，便是他授艺手下的竹记，不断寻求这些美食做法，令说书人、戏子甚至无识文人不断追求这声色犬马之乐，我甚至听说，有华夏军搞宣传的文人在书中多写了几首诗，他也给个批注，这诗词难懂最好去掉……”

“……严以律己、宽以待人，若用于自身固是美德。可一个大圈子，对内严苛无比，对外则以这些声色犬马讨好世人、腐蚀世人，这等行径，实在难称君子……这一次他说是大开门户，与外头做生意，刘光世之辈趋之若鹜，一批一批的人派过来，我看哪，到时候背一堆这些东西回去，什么美食啊、香水啊、瓷器啊，迟早要烂在这享乐之风里头。”

“……刘平叔（刘光世字平叔）那边，本身就烂得厉害，一塌糊涂，可你挡不住他合纵连横，关系经营得好啊。如今天下纷乱，势力交错得厉害，到最后到底是哪家占了便宜，还真是难说得紧。”

“……无论如何，既是敌寇之所欲，我等就该反对，华夏军说做生意就做生意，说白了便是看得清楚，这天下哪，人心不齐。刘平叔之辈这样做，迟早有报应！”

“善。”

“此言有理……”

众人吃着小吃，一面前行，一面相互夸赞。闻寿宾这边除昨日送了一位“女儿”给山公外，今日又带了两名才色俱佳的“女儿”来，待会与一众身份尊贵之人见面，若能出个风头，便能真真正正地打入这片正统文人的圈子了。对于养贩瘦马为生，却饱读圣贤诗书、憧憬半生的他来说，这是人生难得的重要时刻之一，当下又恭维了一番说话人：“有理、高见……高见、有理……”

……

同样的夜晚，工作终于告一段落的宁毅获得了难得的清闲。他与西瓜原本约好了一顿晚饭，但西瓜临时有事要处理，晚饭推迟成了宵夜，宁毅自己吃过晚饭后处理了一些可有可无的工作，不多时，一份情报的传来，让他找来杜杀，询问了西瓜目前所在的地点。

“从嘉鱼那边来了几个人，有一位辈分不低，早年与师父那边有些交情，早年跟圣公那边也是有些香火情的，如今看见咱们这边情况不错，因此赶过来了。还是得好好接待一下。”

“哦，武林前辈？”宁毅来了兴趣，“武功高？”

杜杀眯着眼睛，神色复杂地笑了笑：“这个……倒也不好说，老人家辈分高，是有几样绝活，耍起来……应该很漂亮。”

他这样一说，宁毅便明白过来：“那……目的呢？”

“不好说。”

“猜一下啊。”宁毅笑着，已经到一旁柜子去拿衣服。

杜杀苦笑：“宁先生啊，我这搬弄是非不太好吧？”

“正好有空，换身衣服去看看，我装你跟班。”宁毅笑道，“对了，你也认识的吧？过去不露破绽吧？”

“老二正好也去了，我过去见一面确实可以。不过，如今这点小事，你还有兴趣呢？要是被人发现了可太尴尬。”

“绿林前辈，听你这样一说，也是老得快死了的那种，难得一见。好了别废话，你去换身衣服，显得正式一点。”

两人换了表演的衣服，宁毅稍作装扮，又叫上几名护卫，方才驾了马车出门。车辆经过坡地时，宁毅掀开帘子看不远处人群聚集的城市，五花八门的人都在其中活动，这样那样的敌人，这样那样的朋友，绿林间的事物，确实已经变成微不足道的小小点缀了。

“嘉鱼那边过来的，会不会跟肖征有关系？”

宁毅想起这件事。嘉鱼离武汉不远，那边最大一股汉军势力的领袖是肖征。

“这事情不好说。”杜杀道，“过来的这位前辈叫做卢六同，武艺算是家传，都是手上的活，黄泥手、崩拳、分筋错骨都会一些，早年被人称为卢六通，意思是有六门绝活，但在绿林间……名气平平。圣公造反没他的事，参军抗金也并不参与，虽说是嘉鱼一带的地头蛇，但并不惹事，平素好个名声，不过名气也不大……这些年金人肆虐，还以为他已遭不幸了，近来才知道身体仍然康健。”

既然已经决定要过去见面，对于对方的讯息，杜杀便不再隐瞒。宁毅听完后失笑：“这听起来就是个土财主嘛。”

杜杀道：“这次过来成都，也有八九天了，一开始只在绿林人当中传话，说他与老寨主当年有授艺之恩，霸刀当中有两招，是得了他的指点启发的。绿林人，好吹牛，也算不得什么大毛病，这不，先造了势，今日才来递帖子。西瓜接了帖子，晚上便与老二一块过去了。”

“真有这事？哪两招？”宁毅好奇。

“早年老寨主游历天下，一家一家打过去的，谁家的好处没学一点？四五十年前的事了，我也不知道是哪两招。”杜杀苦笑道。

“老岳父真是传奇人物啊……”对于那位胸毛凛凛的老岳父当年的经历，宁毅偶尔听说，啧啧称叹，心向往之。

说话间，马车已到了西瓜与那卢六同约好了相见的地方。这是位于城南一家客栈的侧院，附近市井人物居住不少，竹记早在附近安排有眼线，西瓜、罗炳仁等人过来，也有大量亲卫随行，安全风险倒是不大。对方之所以选择这等地方见面，便是想向外界宣扬“我与霸刀真的有关系”，对于这等小心思，身居上位久了，早都见怪不怪。

稍作通传，宁毅便跟随杜杀朝那院子里进去。这客栈的院落并不豪华，只是显得空旷，平素大概会连同里头的厅堂一道做宴席之用，此时一些女兵在附近把守。里头一帮人在厅堂内围了张圆桌落座，杜杀到时，罗炳仁从那边笑着迎出来，圆桌旁除西瓜与一名干瘦老者外，其余人都已起身，那干瘦老者大概便是卢六同。

只见那老者在主座上“哈哈”笑了笑，从杜杀伸了伸手：“这是咱们的‘大内侍卫’来了，霸刀几位贤侄聚首，老夫今日高兴，好，好，哈哈哈哈，坐——”

“卢老爷子，诸位英雄，久仰了。”杜杀只有一只手，稍作行礼，领着宁毅朝西瓜那边过去。宁毅与西瓜的目光微微交错，心下好笑。

古怪的、倚老卖老的亲戚哪家哪户都会有几个，倒也算不得什么大场面，只看接下来会出些什么事情而已……

第九七八章 绵藏锦绣剑与刀（五）

“……功夫，就是手艺、绝活……以前没有武林这个说法的啊，一个个破烂村子，山高林远土匪多，村东头有个人会点把式，就说是绝活了……你去看看，也确实会一点，比如不知道哪里传下来的专门练手的办法，或者专门练腿的，一个办法练二十年，一脚能把树踢断，除了这一脚，什么也不会……”

“……我年轻时便遇上过这么一个人，那是在……襄阳南边一点，一个姓胡的，说是一脚能踢死老虎，家传的练法，右脚力气大，咱们小腿这里，最不济事，他练得比一般人粗了半圈，普通人受不住，可是只要避开那一脚，一推就倒……这就是绝活……真正武艺练得好的，主要是要走、要打，能成事的，大多都是这个样子……”

客栈侧院的厅堂内，名叫卢六同的武林宿老身前放着一杯茶，正在滔滔不绝地与西瓜、杜杀、罗炳仁以及宁毅等人说起武林间的故事。

“……你看啊，当年的刘大彪，我还记得啊，满脸的络腮胡，看起来有年岁了，实际上还是个毛头小伙子，背一把刀，天南海北的到处打，到嘉鱼那会儿，已经有登堂入室的迹象了。他与老夫过招，第十六招上，他扬刀斜斩……哎，从这上面往下斜劈，当时老夫脚下使的是一招莽牛犁地，手上是白猿献果，迎着着刀锋进去，扣住了他的手……”

“……当时你们霸刀的那一斩，手上的姿势是很简单的，有那一次后，这一招便多了两个变化，这便是多走、多打的好处，有了弱处，才知道如何变强嘛……你们霸刀如今还是有这一斩吧……”

老人面带微笑，手中比个出刀的姿势，向众人询问。西瓜、杜杀等人交换了眼神，笑着点头道：“有的，确实还有。”

卢六同笑得满意：“武学世家就有传下来的成套的绝活，占了积累的便宜，刘家刀在苗疆一带，一如我卢家在嘉鱼，本就有根基，可根基不代表你真能出人才，要说大彪当年的武艺啊，其实还是那一趟游历当中定下的，此后才有了霸刀的名号。另外青溪方家也算是传过了几代，原本有些小势力，可名声不彰，到得方腊这一代，家道中落了，他反倒因此占了便宜……”

“……当年青溪富庶，可朝廷生辰纲的摊派也大，方家那一代，出过几个能人哪。方腊、方百花、方七佛，怎么出来的？家里人太多了，逼出来的，方腊入摩尼教，以为找了条路，可摩尼教是什么货色？从上到下还不是你吃我我吃你，想要不被吃，靠打，靠拼命，有进无退，方家当年还有方询、方铮几个人，名声显赫，也就是火拼时死了嘛。”

“方腊打出来了，成了圣公。方百花，虽是女子之身，听说好几次也死了。方七佛为何被称作云龙九现？他善用计谋，每次出手，必然谋定而后动，而且他十八般武艺样样精通，每次都是针对别人的弱处出手，别人说他心思缜密无形无迹，其实也就是因为他一开始武功最弱，最后反倒得了云龙九现的名号……唉，其实他后来成就最高，若不是在军阵之中被耽误，想跑本是没有问题的……”

“……方家人原本就想在青溪那边打出个天地，打着打着一不小心就到教主级别上了，当时的摩尼教主贺云笙，听说与朝中几位大员都是有关系的，本身也是拳脚厉害的大宗师，老夫见过两年，可惜未曾与之过招……贺云笙之下，圣女司空南轻功、爪功了得，左右护法也都是一等一的高手，谁知道那年端午，方腊等人约了你爹在内的一大群人，在摩尼教总坛，直接挑战贺云笙……”

“……谁也想不到他会胜的，可那一仗打完，他就是圣公了嘛。”

老人自恃辈分，说起这些事情来头头是道，间或加上一两句“我与XX见过两面”“我与XX过过两招”的话语，俨然斯人已逝，如今寂寞高手、天下有雪的模样。西瓜、杜杀等人或多或少知道一些细节上的差异，若在平日里见到，大概没什么心情一直听着，但眼下既然宁毅都跑过来凑热闹了，也就面带笑容地由着老人发挥了。

“……当年在摩尼教，圣公之所以能与贺云笙打到最后，主要也是因为你爹大彪在旁压阵。有他、有方百花、方七佛，才算正面压住了司空南那帮人，毕竟霸刀刘大彪刀法通神，而且正面对敌出了名的从不含糊……可惜啊，也就是因为这场比试，方腊夺了贺云笙的位子，其余人散的散逃的逃，方腊又不肯在听北面几家大族的调配，因此才有了后来的永乐之祸……而且也是因为你爹的名声太显赫，谁都知道你霸刀庄与圣公结了盟，后来才成了朝廷首先要对付的那一位……”

这卢六同能够在嘉鱼一带混这么久，如今年过古稀仍旧能打出江湖宿老的牌面来，显然也有着自己的几分本事，凭借着各种江湖传闻，竟能将永乐起事的轮廓给串联和大概出来，也算是颇有智慧了。

摩尼教虽说是走底层路线的民众组织，可与各地大族的联系千丝万缕，背后不知道多少人伸手其中。司空南、林恶禅在位的那一代算是当惯了傀儡的，发展的规模也大，可要说力量，始终是一盘散沙。

方腊杀死贺云笙，赶走司空南等人后，整肃整个江南的教众地盘，终于将整个摩尼教拧成一股绳，而依靠摩尼教的影响，才有厉天闰、石宝、邓元觉、祖士远等人陆续加入其中。从这个层面上来说，贺云笙、司空南时代的摩尼教不过是个黑帮性质的草台班子，在方腊手上整肃后的摩尼教，足以正面吊打一百个“前摩尼教”。

但这样的情况显然不符合各地大族的利益，开始从各个方面真正动手打压摩尼教。随后双方冲突愈演愈烈，才最终出现了永乐之变。当然，永乐之变结束后，再度出来的林恶禅、司空南等人重掌摩尼教，又使得它回到了当年一盘散沙的状况当中，各地教义流传，但管束皆无。尽管林恶禅本人一度也兴起过一些政治理想，但随着金人乃至于楼舒婉这等弱女子的数次碾压，如今看起来，也算是认清现状，不愿再折腾了。

这些情况宁毅依靠竹记的情报网络以及搜罗的大量绿林人自然能够弄得清楚，但是这样一位说掌故的老人家能够这样拼出轮廓来，还是让他感到有趣的。要不是装作跟班不能说话，眼下他就想跟对方打听打听崔小绿的下落——杜杀等人不曾真正见过这一位，说不定是他们孤陋寡闻而已。

那卢六同点评完方腊、刘大彪，随后又开始说周侗：“……当年周侗在御拳馆坐镇了十余年，虽然如今说他天下无敌，但我看，他当年能否有这个名号，还是值得商榷的。不过呢，他也厉害，为什么啊，因为除教学生外，他便到处走，到处抱打不平……哎，这就是说过的，打的好的，主要是得多走动……”

“……早些年……景翰朝还在的时候，最后天南海北打出名气来的，也就是那林宗吾了，当初是摩尼教护法，倒是没人想到，他后来能练到那个境界的……敌友且不说，当年在嘉鱼，老夫与他过过几招，此人内力深厚，天下难有对手了。他后来在晋地起兵抗金，其实也算是于国有功，我看哪，你们如今要办大事，可以有吞吐天下的气度，这次天下第一比武大会，是可以请他来的……当然，这是你们的内务，老夫也只是这么提上一句……”

“他如果想来，我们当然也是欢迎的。”西瓜笑了笑。

“此等胸怀，有大彪当年的气势了。”卢六同满意地夸奖一句。

老人喝一口茶，过得片刻，又道：“……其实武艺要精进，主要也就是得走动，中原大变这十余年来，说起来，北人南下，民不聊生，但实际上，也是逼得北拳南传，融汇交流的十余年，这些年来啊，你们或在西北、或在西南，对于江南绿林，参与不多了，但以老夫所见，倒又有一些人，在这乱世之中，打出了一些名头的……”

“……比如当年在临安，有一位聂金城，此人武艺高、背景也深，外号‘蟒侠’，老夫曾与他切磋过几招，聊过一个下午，可惜临安破城之时，此人当是在抵抗中牺牲了，没能逃出来。唉，此人是难得的英雄啊……他的手下有一位叫陈桂枝的，这名字听起来像女人，可此人身形极高，力大无穷，听说这次来了成都……”

“……另外，湘楚之地有一位外号老实和尚的中间人，消息灵便、手眼通天，与各家交好，动手虽不多，但老夫知道，这是个狠人……”

宁毅伸手摸了摸鼻子……

老人虽在嘉鱼默默无闻，但消息看来灵通渊博。此时煮酒论英雄，滔滔不绝地介绍了不少近年来出现的豪侠，随后才渐渐进入正题。

他此次来到成都，带来了自己的次子卢孝伦以及麾下的数名弟子，他这位儿子已经五十出头了，据说之前三十年都在江湖间历练，每年有一半时间奔走各处结交武林大家，与人放对切磋。这次他带了对方过来，便是觉得这次子已然可以出师，看看能不能到华夏军谋个职位，在老人看来，最好是谋个禁军教头之类的职衔，以作起步。

过往在汴梁等地，习武之人得个八十万禁军教头之类的职衔，算是个好出身，但对于已经认识西瓜、杜杀等人的卢家人来说，军中教头这样的职位，自然只能算是起步而已。

“……华夏军在西面山中不断练兵，战阵之上令人钦佩，若比试军阵，东面武朝当中自然无可取之处，但十余年南北武林交汇融合，终究还是有不少可借鉴的绝活出现。孝伦这些年在江南游历，结识各路名家，见闻广博，在军中任一教头，依老夫看来，已能胜任了，因此便让他过来见识一番，老夫也是因为心系故人之后，趁身体还算硬朗，过来这边走一走、看一看……孝伦也有几样绝活，眼下可以演练一番，哈哈……”

那卢孝伦五十多岁，身形看来倒还算健硕，老父亲说话时并不插嘴，此时才站起来向众人行礼。他其余几名师弟随后拿出各种表演器具，如大块大块的水牛骨、青砖、木人桩等物。

那水牛骨又大又坚硬，装在布袋里，几名弟子拿出来在每人面前摆了一块，宁毅如今也算是见多识广，知道这是表演“黄泥手”的道具：这黄泥手算是绿林间的偏门武艺，习练时以黏腻的黄泥为道具，一点一点往手上慢慢抓起，从一小团黄泥慢慢到能用五根手指抓起大如皮球的一团泥，实际上练习的是五根手指的力量与准确性，黄泥手因此得名。

而除抓黄泥的练习之外，这门武艺的练习者每天要做的就是徒手拧各种骨头，到得最后临阵对敌，不论别人出拳还是出脚，他双手一合便能将对方的四肢骨骼直接打碎。这水牛骨的坚硬远胜普通人，以它来表演，方显表演者的力道。

宁毅站在西瓜与杜杀的身后，看着杜杀身前的拿块骨头，嘴唇渐渐翘了起来，也不知触到了什么笑点，忍笑忍得表情渐渐扭曲，肚子乱颤。

他身前两位都是宗师级的高手，尽管背对着他，哪能不清楚他的反应。西瓜皱着眉头微微撇他一眼，随后也疑惑地望向杜杀，杜杀叹了口气，伸手上来轻轻敲了敲拿块骨头——他只有一只手——西瓜于是明白过来，拄着手在嘴边忍不住笑起来。

随后罗炳仁也忍不住笑起来。

那边卢孝伦双手一搓，抓起一块骨头咔的拧断了。

西瓜双手抓住骨头拧了拧，那边罗炳仁也双手拧了拧，果然拧不断。然后两人都朝杜杀看了看。

杜杀叹了口气……

******************

此后外头又是数轮表演。那卢孝伦在木人桩上打拳，随后又演示鹰爪、分筋错骨手等几轮绝活的功底，西瓜等人都是高手，自然也能看出对方武艺还行，至少架势拿得出手。只是以华夏军如今人人老兵各个见血的情况，除非这卢孝伦在江南一带本就杀人如麻，否则进了军队那只能算是麻雀入了老鹰巢。战场上的血腥味在武艺上的加成不是架势可以弥补的。

当年夏村战后，童贯等人使一名武状元入武瑞营中接管兵事。武状元想要在军队里打出威风来，擂台上挑了老兵说是切磋，但分生死就是一刀，那名叫罗胜舟的武状元重伤被人抬出去，从此恐怕再没跟谁上过擂台。

对于那些战阵上的老兵来说，许多时候讲章法或许胜不了武林高手，但只要能破防，他们始终有着同归于尽的一刀。

夏村的老兵犹然如此，更何况十年以来杀遍天下的华夏军军人。十数年前如毛一山这等士兵会躲在战阵后方发抖，十数年后已经能正面抓住身经百战的女真大将硬生生地砸死在石头上。那等凶性发出来的时候，是没有几个人能正面抗衡的。

西瓜与杜杀等人相互看看，随后开始陈说华夏军当中的规定，眼下才只是胜利了第一次大的全面战争，华夏军严肃军纪，在许多事情的程序上是无法通融、没有捷径的，卢家世兄艺业高超，华夏军自然无比渴盼世兄的加入，但依然会有一定的程序和步骤云云。

这些话语倒也并非作伪，华夏军打开门迎天下群英，也不至于会将谁往外推，卢家人虽然想走捷径，但本身并非毫无可取之处，华夏军希望他加入自然是应该的，但如果不能服从这种程序，艺业再高华夏军也消化不了，更别提破格提拔他当教头的危险性了——那与送死无异——当然这样的话又不好直接说出来。

听得西瓜、杜杀等人说出这些话来，老人便乐呵呵地表示了认同，对于华夏军军规之严明进行了赞赏。此后又表示，既然华夏军已经有了招人的计划，自己这儿子与几名弟子自然会按照规矩行事，并且他们几人也打算参加这一次在西南举行的比武大会，一切大可等到那时再来商榷。

随后又有各种场面话，相互应酬了一番。

此后又聊了一轮往事，双方大致化解了一番尴尬后，西瓜等人方才告辞离开。

这边人离开之后，回到院落当中的卢孝伦等人脸色立刻阴沉下来：“爹，这是看不起咱们哪。”

“你又没打败过女真人，人家看不起，当然也没话说。”卢六同回到桌边，拿起茶水喝了一口，将阴沉的脸色尽量压了下去，表现出平静淡然的风度，“华夏军既然做出了事情，有这等倨傲之气，也是人之常情。孝伦哪，想要拿到什么东西，最重要的，还是你能做到什么……”

那卢孝伦想了想：“儿子自会努力，在比武大会上拿个好的名头。”

“眼界太低。”卢六同拿着茶杯，悠悠说了一句，他的目光望向空中，如此沉默了许久，“……准备帖子，最近这些天，老夫带着你们，与此时到了成都的武林同道，都见上一见，坐而论武道。”

老人的目光转向房间里的几人，嘴唇张开，过得一阵，一字一顿地开口：“刘大彪当年，在老夫手上，改过霸刀的两招，今日的霸刀，这两招仍在，它的破绽，也只有老夫最为清楚。刘大彪当年最厉害的决定，便是将霸刀传与整个庄子的人，这些年华夏军能有如此规模，必然也少不了霸刀的帮忙……孝伦啊，做人要往长处看，你得个名次，固然有些用处，可归根结底，还不是你来为华夏军捧了这个场……做人要被看重，你能捧场，也要能拆台。接下来，你去捧场，老夫便要与天下群雄论一论，这霸刀的……些许破绽。”

卢孝伦与几名师弟相互对望，随后皆道：“父亲英明。”

“师父英明。”

“师父算无遗策……”

“黑旗必为今日之事后悔……”

“哈哈哈哈……”众人的恭维声中，老人摸着胡子，抑扬顿挫地笑了起来。

**************

同时，大队的人马离开了这片街道。

宁毅与西瓜同乘一辆马车，去往城市的僻静处。

“这下可好，得罪人了……”

“老人家武林前辈，年高德劭，当心他把林教主叫过来，砸你台子……”

第九七九章 绵藏锦绣剑与刀（六）

“老人家武林前辈，年高德劭，当心他把林教主叫过来，砸你台子……”

“胖子要是真敢来，就算我和你都不动手，他也没可能活着从西南走出去。老秦和陈凡随便哪边，都够料理他了。”

夜色温柔，马车缓缓地驶过成都街头，宁毅与西瓜看着这夜色，低声闲聊。

“立恒你说，晋地那次败仗之后，死胖子到底干嘛去了？”

“展五回信说，林恶禅收了个弟子，这两年教务也不管，教众也放下了，专心培养小孩子。说起来这胖子一生雄心壮志，当着人的面大言不惭什么欲望野心，如今可能是看开了一点，终于承认自己只有武功上的能力，人也老了，所以把希望寄托在下一代身上。”宁毅笑了笑，“其实按展五的说法，楼舒婉有想过请他加入晋地的代表团，这次来西南，给我们一个下马威。”

“……好主意啊。”西瓜想了想，拳头敲在手掌上，“怎么没请来？”

“从政治角度来说，如果能成功，当然是一件很有意思的事情。胖子当年想着在楼舒婉手上占便宜，合伙弄什么‘降世玄女’的名头，结果被楼舒婉摆一道，坑得七七八八，双方也算是结下了梁子，胖子没有冒险杀她，不代表一点杀她的意愿都没有。若是能够趁着这个由头，让胖子下个台，还帮着晋地一块打擂。那楼舒婉可以说是最大的赢家……”

西瓜笑：“如果林恶禅加上那位史进一块到西南来，这场擂台倒是有些看头。竹记那些人要兴奋了。”

宁毅也笑：“说起来是很有意思，唯一的问题，老秦的仇、老岳父的仇、方七佛他们的仇，你、我、绍谦、陈凡……他过剑门关就得死，真想到成都，打谁的名头，都不好使。”

他说到最后，目光之中有冷意闪过。长久以来与林恶禅的恩怨说小不小、说大也不大，就宁毅来说，最深刻的无非是林恶禅杀了老秦，但从更大的层面上说起来，林恶禅不过是别人手上的一把刀。

弑君之后，绿林层面的恩怨渐小。对林恶禅，能杀的时候宁毅不在意杀掉，但也并没有多少主动寻仇的心思，真要杀这种武艺高深的大宗师，付出大、回报小，若让对方寻到一线生机跑掉，日后真变成不死不休，宁毅这边也难说安全。

十数年来，双方保持的便是这样的默契。无论多好虚名，林恶禅绝不进入华夏军的领地范围，宁毅虽在晋地见过对方一面，也并不说一定要杀了他。不过一旦林恶禅想要进入西南，这一默契就会被打破，胖子得罪的是华夏军的整个高层，且不论当年的仇怨，让这种人进了成都，西瓜、宁毅等人固然不怕他，但若他发了狂，谁又能保证家中亲人的安全？

宁毅在大局上讲规矩，但在涉及家人安危的层面上，是没有任何规矩可言的。当年在青木寨，林恶禅与红提还算是公平决斗，只是怀疑红提被打伤，他就要发动所有人围殴林胖子，若不是红提后来没事缓解了事态，他动手之后说不定也会将目击者们一次杀掉——那场混乱，楼舒婉原本便是现场见证者之一。

“……双方既然要做买卖，就没必要为了一点意气加入这么大的变数，楼舒婉应该是想吓唬一下展五，没有这样做，算是成熟了……就看戏来说，我当然也很期待你、红提、陈凡、林恶禅、史进这些人打在一起的样子，不过这些事嘛……等将来天下太平了，看宁忌他们这辈人的表现吧，林恶禅的弟子，应该还不错，看小忌这两年的坚决，恐怕也是铁了心的想要往武艺修行这方面走了……”

他顿了顿：“家里有一个能继承你我衣钵的，也好，对吧……”

西瓜点头：“主要靠我。你跟提子姐加起来，也只能跟我势均力敌。”

“嗯？这是什么说法？”

“你跟我加起来，也只能跟提子姐势均力敌啊。”

“……阿瓜你这话就有点太恶毒了。”

马车哒哒的从城市夜间昏暗的光影中驶过，夫妻两人随意地说笑，宁毅看着一旁车窗前西瓜微笑的侧脸，欲言又止。

西瓜应该是感受到这样的目光了，偏过头来：“怎么了？”

宁毅望着她：“老牛头那边来了消息，不太好。”他从怀中掏出一封信递了过去，西瓜接过，叹了口气：“反正也不是第一天这样了……”随后才开始蹙眉看起那信函来。

车厢内安静下来，宁毅望向妻子的目光温暖。他会过来卢六同这边凑热闹，对于绿林的好奇终究只在其次了。

近两年前的老牛头事变，陈善均、李希铭带着千余华夏军从这边分裂出去，占领了成都平原西北角落自行发展。陈善均心系黎民，指向是平均生产资料的大同世界，在千余华夏军队伍的配合下，吞并附近几处县镇，开始打土豪分田地，将土地以及各种大件生产资料统一回收再进行分配。

回收土地的整个过程并不亲切，此时掌握土地的大地主、富农固然也有能找到斑斑劣迹的，但不可能所有都是坏人。陈善均首先从能够掌握劣迹的地主入手，从严判罚，剥夺其财产，随后花了三个月的时间不断游说、铺垫，最终在精兵的配合下完成了这一切。

这期间固然也有血腥的事件发生，但陈善均坚信这是必须的过程，另一方面跟随他过去的华夏军士兵，大多也深入了解过生产资料平等的重要性，在陈善均以身作则的日日演说下，最终将整个地盘上的反抗都给压服下来。当然，也有部分地主、富农拖家带口地迁入华夏军领地——对于这些说不服却也愿意走的，陈善均当然也无意赶尽杀绝。

于是从去年春天开始，陈善均等人在老牛头创造了这个世界上的第一个“人民公社”。以近两千的武装为基础，治下人口约四万，在一切生产资料归政府的情况下平均了土地，耕牛以及陈善均借华夏军关系购买到的铁制农具归集体分发。当然，这其中问题的种子，也从一开始就存在着。

农具有好有坏，土地也分三六九等，陈善均依靠军队压服了这片地方上的人，军队也从一开始就成为了隐形的特权阶级——当然，对于这些问题，陈善均并非没有察觉，宁毅从一开始也曾经提醒过他这些问题。

由于地方不大，陈善均本身以身作则，每日里则开设学习班，向所有人游说平等的意义、大同的景象，而对于身边的积极分子，他又分出了一匹精锐来，组成了内部监察队，希望他们成为在道德上更为自觉的平等思维捍卫者。尽管这也促成了另一股更高的特权阶级的形成，但在队伍草创初期，陈善均也只能依靠这些“更加自觉”的人去办事了。

十余年来华夏军内部有关于“平等”的探索谈不上完善，老牛头内部的疑惑与摩擦，从一开始就不曾停歇。这段时间里华夏军先是在备战，随后正式与女真西路军进入战斗，对于老牛头的状况并未理会，但原本就安排在那边的钱洛宁等人也在不断地观察着整个事态的发展。

关于利益上的斗争随后总是以政治的方式出现，陈善均将积极分子组成内部监察队后，被排斥在外的部分军人提出了抗议，发生了摩擦，随后开始有人提起分田地当中的血腥事件来，认为陈善均的方式并不正确，另一方面，又有另一种质疑声发出，认为女真西路军南侵在即，自己这些人发动的分裂，如今看来非常愚蠢。

由于这份压力，当时陈善均还曾向华夏军方面提出过出兵帮忙作战的照会，当然宁毅也表示了拒绝。

分田地的喜悦发生在去年上半年，但是到得下半年，各种问题犹如涌动的暗潮，就已经开始上浮。不少军队成员开始出现腐败的情况，监察队当中同样出现了类似的迹象——之所以说是迹象，是因为定罪开始变得模糊而艰难，相互抱团的山头渐渐出现了，去年九月，在一起调查当中甚至出现了农户全家被杀的灭口案，最高层的会议桌上开始吵闹、相互指责。

陈善均与李希铭配合着发动了两次内部整肃，但具体的效果很难定义，他们可以手段严厉地平均土地，但很难对军队内部发动真正的清洗。两次整肃，几个上层被定罪开革，但隐患并未得到消除。

尽管从一开始就定下了光明的方向，但从一开始老牛头的步伐就走得举步维艰，到得今年年初，会议桌上便几乎每天都是争吵了。陈善均等领导层对于春耕的掌控已经在减弱，及至华夏军西南之战大胜，老牛头内部开始有更多人抬出了宁毅的名字，认为不该不听宁先生的话，这里的生产资料平等，原本就没有到它应该出现的时候。

场面之上老牛头的众人都在说着光明的话语，实际上要掩盖的，却是私下里已经爆发的失衡，在内部监督、整肃不够严厉的情况下，腐败与利益侵占已经到了相当严重的程度，而具体的理由自然更加复杂。为了应对这次的冲击，陈善均可能发动一次更加严厉和彻底的整肃，而其余各方也自然而然地拿起了反击的武器，开始指责陈善均的问题。

在这样剑拔弩张的混乱情况下，作为“内鬼”的李希铭或许是已经察觉到了某些端倪，因此向宁毅写来信函，提醒其注意老牛头的发展状况。

而事实上，宁毅从一开始便只是将老牛头作为一片试验田来看待，这种伟大理想在初生期的举步维艰是完全可以预料的，但这件事在西瓜这边，却又有着不一样的意义。

他望向车窗边低头看信的女子的身影。

时光如水，将眼前妻子的侧脸变得更为成熟，可她蹙起眉头时的模样，却依然还带着当年的天真和倔强。这些年过来，宁毅知道她念兹在兹的，是那份关于“平等”的想法，老牛头的尝试，原本便是在她的坚持和引导下出现的，但她后来没有过去，这一年多的时间，了解到那边的磕磕绊绊时，她的心中，自然也有着这样那样的焦虑存在。

“或许这样就能好一点……”

“或许那样就不会……”

偶尔的几次与宁毅说起老牛头，西瓜说得最多的，也就是这样的话语。只是先前与女真作战的过程中，两人聚少离多，简单的几次相见，这方面的闲聊她也总是压抑着，没有说太多。

这时候西南的战事已定，虽然如今的成都城内一片混乱扰攘，但对于所有的情况，他也早已定下了步骤。可以稍微跳出这里，关心一下妻子的理想了。

“越来越乱了……”籍着灯火与月华，西瓜蹙着眉头将那信函看了许久方才看完，过得片刻，长长地叹了一口气，“……立恒你说，这次还有可能挺过去吗？”

“如果不是有我们在旁边，他们第一次就该挺不过去。”宁毅摇了摇头，“虽然名义上是分了出去，但实际上他们仍然是西南范畴内的小势力，当中的很多人，仍旧会顾虑你我的存在。所以既然前两次都过去了，这一次，也很难说……说不定陈善均心狠手辣，能找到更加成熟的办法解决问题。”

西瓜想了片刻：“……是不是当初将他们彻底赶了出去，反而会更好？”

“不成熟的系统模型，经历更残酷的内部斗争，只会崩盘得更早。这种初生期的东西，总是这样子的……”

“——你又没有真见过！”

西瓜眉头拧起来，冲着宁毅叫了一声，随后她才深吸了几口气：“你总是这样说、总是这样说……你又没有真见过……”

这一次，大概是因为西南的战争终于结束了，她已经可以为此而生气，终于在宁毅面前爆发开来。宁毅倒并不着恼，朝车外看了看：“你说得对……这边人不多，下去走走吧？”

“……嗯。”

西瓜点了点头，两人叫停马车，下车时是城内一处游人不多的安静街巷，路边虽有两者灯光的店铺与人家，但道上的行人大多是附近的居民，小孩子在坊间嘻嘻哈哈地玩耍。他们一路前行，走了片刻，宁毅道：“这边像不像杭州那天的晚上？”

“杭州那天晚上宵禁，没人！”西瓜道。

宁毅便靠过去，牵她的手。街巷间两名打闹的孩子到得附近，看见这对牵手的男女，顿时发出有些惊讶有些害羞的声音退向旁边，一身蓝色碎花裙的西瓜看着这对孩子笑了笑——她是苗疆山里的姑娘，敢爱敢恨、大方得很，成亲十余年，更有一股从容的气度在其中。

“我有时候想啊。”宁毅与她牵着手，一面前行一面道，“在杭州的那个时候，你才多大呢，心心念念的说你想当牧羊女，想要全天下的人都能抢得到那个馒头，如果是在另外一种情况下，你的这些想法，到今天还能有这么坚定吗？”

“嗯？”西瓜扭头看他。

“当年在杭州的街上，跟你说天下大同、人人平等的是我，阿瓜同学，会不会有那么一部分可能，是因为我跟你说了这些，所以这么多年了，你才能一直把它记得这么坚决呢？我这么一想啊，就觉得，这件事情，也算是我们共同的理想了，对吧……”

他的话语温暖，这样说完，西瓜原本有些反抗的表情也柔和下来了，目光渐渐随着笑容眯起来：“可你不是说，当年是骗我的……”

“还是那句话，那个时候有骗的成分，不代表我不信啊。”宁毅笑道，“回头想想，当年我问提子，她想要什么，我把它拿过来，打成蝴蝶结送给她，她说想要天下太平……天下太平我能实现，唯独你的想法，我们这辈子到不了……”

“是陈善均到不了。”西瓜望着他，眼神稍有些幽怨，“有时候我想，那些事情如果你去做，会不会就不太一样，可你都没有去做过，就总是说，一定是那样的……当然我也知道，华夏军首先打败女真是要务，你没办法去做陈善均那样的事情，要求稳，可是……你是真的没见过嘛……”

“如果……”宁毅轻轻叹了口气，“如果……我见过呢？”

第九八〇章 绵藏锦绣剑与刀（七）

“如果……我见过呢？”

“……嗯？”

前方有归家的商贩与他们擦肩而过。应该是没有料到这样的回答，西瓜扭头看着宁毅，微感疑惑。

宁毅依然缓步前行，拉着她的手看了看：“二十年前，就是跟檀儿成亲那天，被人拿了块石头砸在头上，晕过去了，醒来的时候，什么事都忘了。这个事情，一早就说过的吧？”

“嗯。”西瓜道，“我记得是个叫做薛进的，第一次听说的时候，还想着将来带你去寻仇。”

“算了，挨打之前的宁立恒是个傻乎乎的书呆子，挨打之后才好不容易开的窍，记人家的好吧。”

西瓜看着他笑：“檀儿私下里也说，真是奇怪，嫁你之前还去看过你两次，就会点之乎者也，成亲之后才发现你有那么多鬼点子，都闷在心里，这叫闷骚……”见宁毅白她一眼，才道，“嗯，你说正事，在哪里见过？”

宁毅收回白眼笑了笑：“说出来你可能不信，我被打晕的那几天，神游天外，看到了……另外一个世界上的景象，恍恍惚惚的，像是看到了过百年的历史……你别捏我，说了你可能不信，但你先听好不好，我一个傻书呆，突然开了窍，你就不觉得奇怪啊，古往今来那么多神游天外的故事，庄生晓梦迷蝴蝶，我看到这世上另外一种可能，有什么奇怪的。”

西瓜的神色已经有些无奈了，没好气地笑：“那你接着说，那个世界怎么了？”

“说是到了如今的一千年以后，咱们这里还是没有发展出成系统的格物之学来……”

“那这一千年的人都是死的啊？”

“也不能这么说，儒家的玄学体系在过了咱们这个朝代后，走到了绝对的统治地位上，他们把‘民可’的精神发挥得更加深入，君君臣臣父父子子，给天下人做了一整套的身份规则。没有外敌时他们内部自洽，有外敌了他们同化外敌，所以接下来一千年，朝代更替、分分合合，格物学不用出现，大家也能活得将就。然后……跟你说过的欧罗巴洲，现在很惨的那边，穷则变变则通，首先将格物之学发展起来了……”

“……像竹记说书的开头了。”西瓜撇了撇嘴，“凭什么我们就再过一千年都发展不出格物学来啊。”

“呃……”宁毅想了想，“姑且就认为我们这边日子过得太好了，虽然百姓也苦，但半数的时候，仍然可以供养出一大群养尊处优的肉食者来，没有了生存的压力之后，这些肉食者更喜欢研究玄学，研究哲学，更加在乎对和错，做人更讲究一些。但欧洲那边状况比我们差，动不动就死人，所以相对来说更加务实，捡着一点规律就得利用起这一点规律。所以我们更加在乎对整体的幻想而他们能够相对多的着眼于细部……不一定对，姑且就这样觉得吧。”

“说正事。”宁毅摊了摊手，“反正不管怎么样，现在格物学是他们发明的了。一千年以后，在咱们这片土地上掌权的是个外族政权，满洲人，跟人吹嘘自己是今天金人的后裔……你别笑，就这么巧……”

“好，一千年后终究让这些金人得了天下了。”西瓜忍住对他这种无创意行为的控诉，“你接着说。”

“满洲人闭关锁国，虽然没有格物学，但儒家统治艺术蒸蒸日上，他们觉得自己是天朝上国，过得挺好的。但是欧洲人来了，驾着坚船利炮，拿着火枪。要来抢东西，要来做生意，逼着这个清朝开放口岸，保护他们的利益。一开始大家相互都好奇，没说要打起来，但慢慢的做生意，就有了摩擦……”

“这个书是不能写，写了他们就知道你接下来要做什么了……哪有把自己写成反派的……”

宁毅白她一眼，决定不再理会她的打断：“欧洲人火器厉害，满清也觉得自己是天朝上国，当时的清朝掌权者，是个太后，叫做慈禧——跟周佩没关系——说打就打，咱们满清就跟整个天下宣战。然后这一打，大家终于发现，天朝上国已经是砧板上的鱼肉，几万的军队，几十万的军队，连人家几千人的部队都打不过了。”

“国际社会，落后就要挨打，一旦打不过，国内的好东西，就会被敌人以这样那样的借口瓜分，从那个时候开始，整个中国就陷入到……被包括欧洲在内的许多国家轮番侵略轮番瓜分的状况里，金银被掠夺、人口被屠杀、文物被抢走、房子被烧掉，一直持续……几十上百年……”

宁毅说到这里，话语已经变得缓慢起来。西瓜一开始以为自家夫君在开玩笑，听到这里却不免投入了进来，拧起眉头：“胡说……武朝也是被金国这样打，这不十多年，也就过来了，就算以前，上百年一直挨打的状况也不多吧，跟人有差，不会学的吗！就算从头造这火药大炮，立恒你也只花了十多年！”

宁毅微微笑了笑：“满清的落后，首先当然是格物学的落后，但这只是表象，更加深入的问题，已经是人和当时文化的落后——儒学从眼下开始，又发展了一千年，它在内部结成更加牢固的网，压抑人的思维，它从生活、工作、社交的各个方方面面拖住人的手脚。要打败欧洲人，格物发展得比他们好就行了，可你的思维结构不适合做格物，你做人家也做，你永远也追不上你的敌人……阿瓜，我今天把东西卖给他们所有人，也是这样的原因，不改变思维，他们永远会比我慢一步……”

他吸了一口气：“回到满清上去，挨打了，追不上，满清也知道要变，但是要变多少呢？阿瓜，人类社会一个普遍趋势是，任何固有系统都会尽量维持它的本来面目，虽然挨打了要调整，但改多少，人们总会倾向于够用就行。所以在一开始，皇帝在内阁里分出一个部门，好，我们学西方、学格物、学他们造火枪大炮，用这个部门，来保护自己。这个行为叫做‘洋务运动’。”

西瓜捏了他的手掌一下：“你还取个这么恶心的名字……”

“‘洋务运动’哪里恶心了……算了，洋务运动是朝廷里分出一个部门来进行改变，要么学人造火枪大炮，要么花钱跟人买火枪大炮，也拿着火枪大炮，练所谓的新兵。但接下来他们就发现，也不行，兵也有问题，官也有问题，国家继续挨揍，跟欧洲十七八个小国家割地、赔款，跪在地下几十年。大家发现，哎，洋务运动也不行，那就要更加多变一点，整个朝廷都要变……”

“当时的满清已经是快三百年的国家了，体系臃肿腐败横行，一个部门的改革不行，就要进行从上到下的维新变法。大家觉得过去三百年用儒学体系不断阉割人的血性也不行，民众也要觉醒，要给下面的苦哈哈多一点好处和地位，要让官员更亲切、体系更清明，所以接下来是维新变法。”

“但不管被打成什么样子，三百年的封建国家，都是积重难返。以前拿着好处的人不愿意退让，内部矛盾加剧，呼吁和主持变法的人最终被打败了。既然败了，那就解决不了问题，在外头仍然跪着被人打，那么变法不通，就要走更激烈的路子了……大家开始学着说，要平等，不能有满清了，不能有朝廷了，不能有皇帝了……”

“就这样，内乱开始了，造反的人开始出现，军阀开始出现，大家要推翻皇帝，要呼吁平等，要开启民智、要给予民权、要注重民生……这样一步一步的，越来越激烈，距离第一次被打过去几十年，他们推翻皇帝，希望事情能够变好。”

西瓜吸了一口气：“你这书里杀了皇帝，总快变好了吧……”

宁毅笑着：“是啊，看起来……开天辟地的壮举，社会上的状况有一定的好转，然后有了势力的军阀，就又想当皇帝。这种军阀被推翻之后，接下来的人才放弃了这个想法，旧的军阀，变成新的军阀，在社会上关于平等的呼吁一直在进行，人们已经开始意识到人的问题是根本的问题，文化的问题是根本的问题，所以在那种情况下，很多人都提出要彻底的放弃旧有的儒学思维，建立新的，能够跟格物之学配套的思维方式……”

“在整个过程里，他们仍然不断挨打，新的军阀解决不了问题，对过去文化的抛弃不够彻底，解决不了问题。新的格局一直在酝酿，有思想的领导者慢慢的结成先进的党派，为了抵御外敌，大量的精英阶层组成政府、组成军队，尽可能地摒弃前嫌，共同作战，这个时候，海那边的东瀛人已经在不断的战争瓜分中变得强大，甚至想要统治整个中华……”

“嘁，倭人矮子，你这故事……”

西瓜发出声音，随后被宁毅伸手在头上敲了一下。

“……精英阶层组成的政府，之后仍然无法改变中华几千年的积重难返，因为他们的思想中，还有很大一部分是旧的。当了官、有了权以后，他们习惯于为自己着想，当国家越来越虚弱，这块蛋糕越来越小的时候，大家都不可避免地想要为自己捞一点，官大的捞多一些，官小的捞少点，他们一开始也许只是想比饿死的百姓活得好些，但慢慢的，他们发现周围的人都在这样做，其它同伴都认为这种事情情有可原的时候，大家就争先恐后地开始捞……”

“……军饷被瓜分，送去军队的壮丁在路上就要饿死一半，敌人从外部侵略，官僚从内部掏空，物资贫乏民不聊生……这个时候整个中华已经在全世界的眼前跪了一百年，一次一次的变强，不够，一次一次的革新，不够……那也许就需要更加决绝、更加彻底的革新！”

“……洋务运动之于积重难返的满清，是进步。维新变法之于洋务运动，更进一步。旧军阀替代皇帝，再进一步。新军阀替代旧军阀，又往前走了一步。到有理想有抱负却也难免有些私心的精英阶层替代了新军阀，这里又前进一步。可再往前走是什么呢？阿瓜，你有理想、有抱负，陈善钧有理想，有抱负，可你们手下，能找出几个这样的人来呢？一点点的私心都值得原谅，我们用严厉的军规进行约束就行了……再往前走，怎么走？”

“那个时候，也许是那个时代说，再这样不行了。所以，真正高呼人人平等、一切为了人民的体系才终于出现了，加入那个体系的人，会真正的放弃一部分的私心，会真正的相信大公无私——不是什么大官为民做主的那种相信，而是他们真的会相信，他们跟世界上所有的人是平等的，他们当了官，只是分工的不一样，就好像有人要掏粪，有人要当官一样……”

“真会有这样的吗？”西瓜道。

“当然不会百分之百是这样，但其中那种平等的程度，是匪夷所思的。因为经过了一百年的屈辱、失败，看见整个国家彻底的没有尊严，他们当中大部分的人，终于意识到……不这样是没有出路的了。这些人其实也有许多是精英，他们原本也可以进去那个精英组成的政体，他们为自己多想一想，原本大家也都可以理解。但是他们都看到了，只是那种程度的努力，拯救不了这个世道。”

“他们不断地督促和改造自己，他们会整支部队整个政府发自内心的相信为人民服务。那个时候，华夏上上下下几千年，甚至可以说人类社会有史以来，最清廉的一支部队，才在那里诞生……也可以说，他们是被逼出来的。”

宁毅的话语当中有着憧憬和敬佩，西瓜看着他。对于整个故事，她自然没有太深的代入感，但对于身边的男人，她却能够看出来，对方并非以讲故事的心情在说着这些。这让她微感疑惑，也不由得跟着多想了许多。

“那……接下来呢？”

第九八一章 绵藏锦绣剑与刀（八）

“……接下来呢？”

“接下来啊，东瀛人被打败了……”

“呃……”

宁毅笑着晃了晃手臂：“……东瀛人被打败以后，别忘了西方还有这样那样的坏蛋，他们格物学的发展已经到了一个非常厉害的高度，而华夏……三千年的儒家残留，一百年的积弱不堪，导致在格物学上仍旧与他们差了很大的一个距离。就像之前说的，你落后，就要挨打，人家还是每天在你的家门口晃荡，威胁你，要你出让这样的利益，那样的利益。”

“但是我们这边，当时已经有了超越一切的坚强意志，有了能把整个中华拧成一股绳的精神力量。那个时候，哪怕你还饿着肚子，你手上有最后一颗馒头，你会想着把它给你的战友吃，想象一下，那个时候出现的是这样的军队。而西方的格物学，比我们现在要先进一百年，钢铁做的飞机在天上飞，钢铁做的战车在地上跑，他们打出的炸弹，一颗就能炸掉这一整条街……”

“华夏……跟西方最强国家的战斗爆发了……”

宁毅望着夜色，微微顿了顿，西瓜皱眉道：“败了？”

“不，那是……那段人类历史上，人类最后一次用精神力量硬生生的填平了物质差距的鸿沟，他们打退了西方。到那个时候，挨打了一百二十年的华夏，才第一次的被众多西方国家所重视，赢得了安稳发展的空间。”

他们一路前行，手摆了摆，西瓜笑道：“再接下来，一统天下，千秋万世？”

“再接下来……”宁毅也笑起来，“再接下来，他们继续往前走。他们经历了太多的屈辱，挨揍了一百多年，直到这里，他们终于找到了一个办法，他们看到，对每一个人进行教育和革新，让每个人都变得高尚，都变得关心其他人的时候，竟然能够实现那样伟大的事迹，阿瓜，如果是你，你会怎么办呢？”

西瓜看着他。

“他们会继续深入下去，他们用精神意志弥平了物质的基础，然后……他们想在物质不够的情况下，先完成整个社会的精神蜕变，直接越过物质障碍，进入最终的大同社会。”

“精神蜕变……怎么变……”

“通过课堂教育，和实践教育。”

“……”西瓜一时间想不太清楚这些，宁毅倒是望着前方，随后开口。

“……他们终于得出了一个结论，在物质基础尚不满足的情况下，人类难以跨过那道精神的鸿沟。想要达到人人平等，每个人的精神都无比高尚的大同，他们首先还得回头创造物质基础、教育基础、文化基础……”

宁毅说到这里，终于沉默下来，西瓜想了片刻：“精神高尚，与物质有什么关系？”

“就好像我吃饱了肚子，会选择去做点好事，会想要做个好人。我如果吃都吃不饱，我多半就没有做好人的心思了。”

“那不就是穷**计富长良心了，那样的好人是真正的好人吗？”

“什么是真正的好人啊，阿瓜？哪里有真正的好人？人就是人而已，有自己的欲望，有自己的弱点，是欲望产生需求，是需求推动创造了今天的世界，只不过大家都生活在这个世道上，有些欲望会伤害别人，我们说这不对，有些欲望是对大部分人有益的，我们把它叫做理想。你好吃懒做，心里想当官，这叫欲望，你通过努力学习努力奋发，想要当官，这就是理想。”

宁毅笑着：“虽然物质不能让人真正的变成好人，但物质可以解决一部分的问题，能多解决一部分，当然好一部分。教育也可以解决一部分的问题，那教育也得上来，然后，他们扔掉了三千多年的文化，他们又要建立自己的文化，每一个东西，解决一部分问题。等到全都弄好了，到将来的某一天，也许他们能够有那个资格，再向那个终极目标，发起挑战……”

“……他们前一次的挑战。”西瓜欲言又止，“他们是怎么得出这个结论的？他们的挑战怎么了？”

“阿瓜，故事只是故事。”宁毅摸了摸她的头，“真正的问题是，在我看到的这些阶段里，真正主导每一次变革出现的核心规律，到底是什么。从洋务运动、到维新变法、旧军阀、新军阀、到精英政府再到人民政府，这中间的核心，到底是什么。”他顿了顿，“这中间的核心，叫做社会共识，或者叫做，群体潜意识。”

“这种社会共识不是浮在表面上的共识，而是把这个社会上所有人加到一块，读书人可能多一点，当官的更多一点，农民苦哈哈少一点。把他们对世界的看法加起来然后算出一个平均值，这会决定一个社会的样貌。”

“当然在一开始，没读书的普通人占的比例非常小，越往前走，他们的分量却不容忽视。我们说的满清三百年，突然挨了打，大家就会开始想，怎么办？这个时候提出洋务运动，大家一想，有道理啊，这个变化被大众所接受。”

“继续挨打，说明变化不够，大家的想法加起来一算，接受了这个不够，才会有变法维新。这个时候你说我们不要皇帝了……就无法形成社会共识。”

“只有当他们继续挨打，不要皇帝，成为社会共识。接着旧军阀成为共识，军阀需要学习外来的理念和技术，慢慢的也成为共识。我们的文化体系明显跟格物学格格不入了，被打了这么久以后，慢慢的要打掉这个文化体系，也才成为共识。精英政府成立以后，都是开了眼看了世界的佼佼者当官，当时的社会共识觉得，这样就行了，所以他们不停的捞，也成为一种共识。”

“等到精英政体的盘子做不下去，民不聊生了，大家得出了共识，还要更加的优秀、更加的清廉、更加的严于律己……这样的社会共识会深刻地影响到一批人，他们内心深处认同了这些想法，他们才能做出那样的事情，他们才能在饿着肚子的情况下，把一颗馒头，让给别人。这是一百年来的屈辱，才终于营造出来的社会共识，是大家打心底里觉得应该的东西。”

“一百二十年，敌人终于被打败了，外敌没有了，这种共识按照惯性还在延续，可这个时候，大家仍然没有太多吃的。你肚子饿了，面前有一颗馒头，你是让给你的同伴，还是带回去给你家里的孩子呢？”

“当这样的问题落到千万人上亿人的身上，你会发现，在最苦的时候，大家会觉得，那样的‘高尚’是必须的，情况好一些了，一部分人，就会觉得没那么必须。如果还要维持这样的高尚，怎么办？通过更好的物质、更好的教育、更好的文化都去弥补一部分，也许能够做到。”

“阿瓜，今天你不用管外面这些农民，你就去看那些书生、你身边的官员，我的那些学生，你想想，今天的社会共识是什么呢？人人平等？这个社会上绝大部分人甚至还没有形成‘要让种地的识字’这种想法的共识。甚至于不要皇帝这样的共识，我都已经往前跨了好几步，更何况是……老牛头那样的共识呢？”

“没有那样的共识，陈善均就无法真正塑造出那样的官员。就好像华夏军当中的法院建设一样，我们规定好条文，通过严肃的步骤让每个人都在这样的条文下做事，社会上出了问题，不管你是富人还是穷人，面对的条文和步骤是一样的，这样能够尽量的平等一些，可是社会共识在哪里呢？穷人们看不懂这种没有人情味的条文，他们向往的是青天大老爷的判案，所以哪怕三令五申不停开班进行教育，下去外头的巡回执法组，很多时候也还是有想当青天大老爷的冲动，抛开条文，或者从严处理或者网开一面。”

“判得也没什么不好的。”西瓜嘟囔一句。

“倒也不算不好，总得慢慢摸索，慢慢磨合。”宁毅笑着，随后朝着整个夜空划了一圈，“这天下啊，这么多人，看起来没有联系，天下跟他们也无关，但整个天下的样子，终究还是跟他们连在了一起。社会政体的样貌，可以提前一步，可以落后一步，但很难产生巨大的跨越。”

“就好像当官一样，每个人口头上都痛恨贪官污吏，但如果你的叔叔当了官，你是觉得他应该清廉无比呢？还是觉得他多少帮帮家里人也很应该？大众脑子里的想法，会决定这个世界的样子。假设今天人人平等前进了一大步，你是升斗小民，出了点事，你第一反应是想要找个关系帮忙，还是想着直接让司法机关按条纹办事。社会的样子，就在这些想法平均值里，上下波动。”

“我一年可以在华夏政府里开几百场的会，拼命告诉他们你们要清廉，可这些会议，不可能真正打败和扭转人心里的共识。整个社会潜意识里的共识，是文化决定的。”

他们转过前方的长街，又朝一处僻静的广场转出去，旁边已经是一条小河，河上花船驶过，反射粼粼的波光。两人安静地走了一阵，西瓜道：“难怪你让竹记……写那些东西……”

“能深入潜意识的，只有文化。”宁毅笑得复杂而疲倦，“想要人人平等，你得让人们的生活里，充满关于平等的故事，我们想要告诉别人，家天下的罪恶，就要让他们讨论皇帝的昏庸无能。当然整体来说不是这么简单，但这里是大头……我们可以拖着这个社会前进一步，每前进一步，就要所有人的心底打好基础，一步走完，才有可能去下一步，否则你多跨一步，他们会把你拉回来。”

“陈善均的老牛头，可以带来很多的关于平等的经验……比如说他一开始粗暴地分田地，是因为有我们的兵给他压阵，如果没有华夏军这个庞然大物做前提呢？是不是得用更长的时间，做出更好的舆论来？他经营老牛头两年，一开始跟人说平等，到遇上这样那样的问题，他会不断增加自己的理论和说法，不管他走不走得过去，他的这些，都会成为将来往前走的基石……”

“但如果说让我来，阿瓜，你高看我了，我也走不过，因为我害怕每个人心底的潜意识。你一旦走得太快，他们拖住你，甚至于在他们自己都不知道的情况下，他们就会杀了你……”

“你整天的……都在想些什么哦。”

西瓜伸手去抚他的眉头，宁毅笑道：“所以说，我见过的，不是没见过。”

“你这个故事里，要实现大同，恐怕还得几百年吧？”

“恐怕是要……”

“他们还会进行下一次挑战吗？那个时候是什么样的？”

“后面的看不清楚了啊……”

“编个故事都不能编全一点……”

“所以说是真的看到了，又不是我自己由着性子瞎扯的，不相信算了……”

“你说得这么有说服力，我当然是信的。”

宁毅看她，西瓜瞪着水汪汪的大眼睛眨了眨。

“算了，对了你之前说洋务运动很恶心，是怎么回事？”

“就是很恶心啊！”

两人说笑着，一路前行，到得前方的一段路口，灯火又亮起来，路上兼有行人。西瓜陡然看到了谁，拉了宁毅悄么么地往前走。随后夫妻俩躲在一处巷子后头，探出脑袋往前方偷窥。

“谁啊？”扒在妻子肩膀上，宁毅皱眉道。

“城里的一个坏人，你看，那个老头，叫做关山海的，带了个女人……大Y魔……这几天经常在新闻纸上说咱们坏话的。”

宁毅撇了撇嘴：“你够了，不要面子的啊。眼下成都城里成千上万的坏人，我打开门放他们进来，哪一个我放在眼里了，你拉着我这样偷窥他，被他知道了，还不得吹牛吹一辈子。走了走了，多看他一眼我都丢脸。”

“不是的。”西瓜挥手打他，“今天下午，宁忌托侯元顒查这个老东西，有人提了一句，不知道是为什么，这不是正好遇上了……老东西得罪我儿子……”

“嗯？”宁毅皱起眉头，趴在西瓜身后也多看了几眼，“行了，什么得罪不得罪的，就那老头的身板，要真得罪了，老二早把他卸了八块……不对，你觉得老二会这样做吗？”

“不知道啊。”西瓜道，“小忌挺乖的。”

“唉，算了，一个老头子嫖妓，有什么好看的，回去再找人查。走了走了。”

“不能查，小忌我练出来的，厉害着呢，他偷偷找的小侯，你大张旗鼓地一闹，他就知道暴露了。还不得说我们整天在监视他。”

“你这样说也有道理，他都知道偷偷找人了，这是想避开我们的监视，显然心里有鬼……是不是真得派个人跟着他了？”如此说着，不免朝那边多看了两眼，随后才觉得有失身份，“走了，你也看不出什么来。”

“我半夜过来宰了他。一看就知道不是什么好东西。”

“你不能这样……走了。”

“别拉我，我……”

撕拉——

月光照耀下的那边，关山海带着女人进了大大的宅院，这边的两夫妻站在了偏僻的小巷当中，没好气地对望。

“哪有你这样的，在外头撕自己女人的衣服，被别人看到了你有什么得意的……”

“说了走了走了，你天神一样的相公都说话了，你当耳边风……一个老东西，回头我就叫人抓了他灌辣椒水……”

西瓜伸出双手打他，宁毅也扬手还击，两人在黑暗的巷道间将双手抡成风车互相殴打，朝回家的方向一路过去。

这一夜星火如织，西瓜因老牛头而来的低落情绪在被宁毅一番“瞎掰打岔”后稍有缓解，回来之后夫妻俩又各自看了些东西，有人将密报给西瓜送来，却是钱洛宁对老牛头状况的报警也到了。

一路磕磕绊绊走到这里，老牛头还能否坚持下去，谁也不知道。但对于宁毅来说，眼下成都的一切，必然都是重要的，一如他在街头所说的那样，成千上万的敌人正在往城内涌来，华夏军眼下看似机械应对，但内里无数的工作都在进行。

西瓜回忆着丈夫先前所说的所有事情——尽管听来如天方夜谭，但她知道宁毅说起这些，都不会是无的放矢——她抓来纸笔，犹豫片刻后才开始在纸上写下“OO运动”四个字。

她实在不想写出开头那两个字来。宁毅太坏了，这么正经的事情上也瞎掰。

“OO运动”之后，是“维新变法”、“旧军阀”、“新军阀”……等等。依靠回忆将这些写完，又一遍一遍地反复想着宁毅所说的“那个世界”。

这是他所看到的步骤吗？这一条道路，真的如此漫长而且艰难吗？是因为他从不敢轻易地考虑成功，所以才会放任老牛头的分裂？才会将一切的探索当成是实验？

一百多年的屈辱和探索，不停地找路，不停地失败，再不停地总结经验和修改道路，绝对的正确在哪一刻都没有真正的出现过。如果自己置身于那样的一个世界，会是怎样的感受呢？奋发还是绝望？

她还能记得当年在杭州街头听到宁毅说出那些平等言论时的激动，当宁毅弑君造反，她心中想着距离那一天已然不远了。十余年过来，她才每一天都愈发清晰地感受到，自己的夫君是以百年、千年的尺度，来定义这一事业的成功的。

人生真短暂啊……

第九八二章 绵藏锦绣剑与刀（九）

一夜轮番的应酬，接近暂居的小院，已近子时了。

由于被灌了不少酒，中间又吐了一次，闻寿宾不耐马车的颠簸，在距离院落不远的街巷间下了车。想着要走一走，对今夜的两次应酬稍作复盘：哪些人是好说话的，哪些不好说，哪些有弱点，哪些能往来。

若是在其他的地方，这样的时间走在外头，或多或少有些不安全。但一来他今日心情亢奋、激动难言，二来他也知道，最近这段时间成都城外松内紧，华夏军携击溃女真人的威势，狠抓了几个典型，令得街面上治安清明，他这般在街上走一走，倒也不怕有人要害他性命——若是要钱，将袋子给了便是，他今天倒也并不在乎这些。

夜晚的风温暖而和煦，这一路回到院落门口，心情也开朗起来了。哼着小曲进门，丫鬟便过来告诉他曲龙珺今日失足落水的事情，闻寿宾面上阴晴变化：“小姐有事吗？”

“没事，但可能受了惊吓……”

丫鬟一五一十地向他转述了今日的来龙去脉，闻寿宾听完后，沉默地点了点头，到客厅之中先让人捧上一壶浓茶，喝了几口，散去酒气，方才朝后方的小楼那边过去。

他上得楼来，在房间外敲了敲门，等待片刻，方才推门而入。曲龙珺正在床上沉睡，纱帘随风摆动。闻寿宾走到房间中央的木桌前，取出火折子点亮了油灯，方才搬了张椅子，在床边放好，坐下。

“父亲……”

察觉到闻寿宾的到来，曲龙珺开口说了一句，想要起身，闻寿宾伸手按了按她的肩膀：“睡下吧。她们说你今日失足落水，为父不放心，过来瞧瞧，见你没事，便最好了。”

他虽然喝了茶，但身上仍有酒味，坐在那儿，似也带着满身的疲惫，看着窗户外头的星辉照进来。

父女俩一时间都没有说话，如此沉默了许久，闻寿宾方才叹息开口：“先前将阿嫦送给了山公，山公挺喜欢她的，或许能过上几天好日子吧，今夜又送出了砚婷，只是希望……她们能有个好归宿。龙珺，虽然口中说着国家大义，可归根结底，是不声不响地将你们带到了西南这里，人生地不熟的，又要做危险的事情，你也……很怕的吧？”

“父亲……”曲龙珺的声音微带哽咽。

闻寿宾沉默片刻，随后抬手揉了揉额头：“西南的事情，说一千道一万，是得你们想做才能做。龙珺啊，心怀大义说起来容易，做起来是真的难，令尊当年若是能选，不会去投靠什么劳什子的刘豫，为父……也真是不想跟今日的这些人打交道，国家危殆，他们喝得烂醉，满嘴提的都是风月之事。有些时候为父也想，就这些人能做成事情吗——”

他靠在椅背上，好一阵子没有说话。

“可越是在这个世道上看，越是觉得，人就是这么一个东西，总有七分对、三分错，若没了这些东西，人就不算是人了。没有这些错处，照着圣贤之言做事，几千年前不就该是大同社会了么。几千年圣贤之言，儒家学问，为的就是在这个世道上求个折中的办法，圣人曰中庸。刚，不可久；柔，不可守。所以是中庸……”

他道：“举凡这世间的事情，若是说得绝对了，也就没什么说头了。为父养了你们这些女儿，给别人说白了，他们说是娼……”他看似随意地笑笑，“往日里那些大儒啊，那些读书人啊，怎么看为父的，为父不过是养了一些……娼。教你们琴棋书画，教你们伺候别人，不过是……呵。所以他们看不起人哪，也是有道理……”

“父亲……”

“这个事情啊，为父反驳不了他们，说白了你就是干这个的嘛，就像是妓院里的老鸨子，教你们些东西，把你们推进火坑，就为了赚钱，赚的是盘剥你们的血汗钱，昧良心钱！”

他顿了顿：“可咱们这行，也有些跟老鸨子不一样，我不让你们去碰这个那个的男人，把你们当女儿的时候，我就当成女儿一样养，我尽心给你们找个好人家，就算出嫁了，我也一直把你们当成女儿……慧姑那边，嫁出去了也一直让我过去看她，我不过去，我毕竟不是亲生的父亲，过去了给那柳老爷看见，多讨人嫌，我不能……我不能让慧姑将来没个好生活，可是她……她两年前就生生的被女真人给、给糟蹋了，我都没能见到她最后一面……”

闻寿宾说到这里，伸手捂住眼睛，话语都哽咽起来：“还有萍姑、阿翠她们，还有你那些姐姐……至少她们从头到尾是一个男人，女人不就是这样的一辈子，是，你当不了人家的大夫人，可至少不是颠沛流离的一辈子，是吧……当然，我这些话，若是跟那些大才子说，他们一准嗤之以鼻，我算是什么东西呢，在这里标榜自己……”

“龙珺，你知道……为父为什么读圣贤书吗？”他道，“一开始啊，就是读一读，随便学上几句。你知道为父这生意，跟高门大户打交道得多，他们读书多、规矩也多，他们打心眼里啊，瞧不起为父这样的人——就是个卖女儿的人。那为父就跟他们聊书、聊书里的东西，让他们觉得，为父志向高远，可现实里却不得不卖女儿为生……为父跟他们聊卖女儿，他们觉得为父下贱，可若是跟他们聊圣贤书，他们心中就觉得为父可怜……罢了罢了，多给你点钱，滚吧。”

“为父一开始就是这样读的书，可慢慢的就觉得，至圣先师说得真是有道理啊，那话语之中，都是有的放矢。这天下那样多的人，若不通过那些道理，如何能井然有序？为父一个卖女儿的，就指着钱去？当兵的就为了杀人？做买卖的就该昧良心？只有读书的当圣贤？”

“世道就是如此，你有七分对，免不了有三分错，为父有七分错，可后来有三分对的，也挺好啊。为父养大女儿，给她们好的生活，纵有拿她们换钱，可至少比院子里的老鸨子强一些吧？商人也可以为国为民、当兵的也能讲道理，这天下到了如此境地，为父也希望能做点什么……这世道才能真正的变好嘛。”

他揉了揉额头：“华夏军……对外头说得极好，可以为父这些年所见，越是这样的，越不知道会在哪里出事，反倒是有些小瑕疵的东西，能够长长久久。当然，为父学识有限，说不出梅公、戴公等人的话来。为父将你们带来这里，希望你们来日能做些事情，至不济，希望你们能将华夏军这里的状况传出去嘛……当然，你们当然是很怕的……”

“呵，若是有得选，谁不想干干净净简简单单的活着呢。若是当年有得选，为父想要当个书生，读一辈子圣贤书，考试，混个小功名。我记得萍姑她出嫁时说，就想有个简简单单的小家庭，有个疼爱她的丈夫，生个孩子，谁不想啊……可人在这世上，要么没得选，要么只能两害相权取其轻，谁都想安安宁宁过日子，可女真人一来，这天下一乱……龙珺，没有办法了，躲不过去的……”

闻寿宾也是心绪不宁，说到这里，低下了头好一会儿，才终于抬起来：“当然，若是龙珺你心中真的不想呆在西南这样的地方，今日跟那些人见面，唐实忠三番五次地与我暗示，对你很有好感……你还记得吧，是那日随山公过来的几人之一，脸上有两颗痦子，不太爱说话的那位，此人书香门第，听说是很有财力，他自那日见你，对你念念不忘，我看其余几人，也都有此心……”

“嫁了他们，你确实能得个好生活，只不过女真人再来，又或者黑旗杀出去，免不了一场逃跑……”

曲龙珺虚弱的声音从蚊帐里传出来：“若女儿跟了他们，父亲你来西南的事情便做不了了，还能得山公他们重用吗？”

闻寿宾愣了愣：“……管不得那许多了。”过得片刻又道，“还有你其他三位姐姐嘛。”

曲龙珺想了片刻，道：“……女儿真是失足落水而已。真的。”

“嗯。”闻寿宾点了点头，“……知道。”

**************

星河繁密。

听完了老少两只贱狗云里雾里的对话，等了半晚的宁忌方才从屋顶上起身。手上倒是早已捏了拳头，若非自幼练武反在家中受了严肃的“藏刀于鞘”的教育，恐怕他早已下楼将这两个东西斩死在刀下。

闻寿宾的话语乍听起来正常，可论及内容，有的才只十四岁的宁忌听不懂，有听懂了的在他的耳中扭曲无比。哦，女真人一乱，你躲不过去了，想要做点事，很好啊，去跟女真人拼命啊——话头一转跑来西南捣乱，这是什么狗屁道理？

这老狗喋喋不休，偏偏他还没办法下去反驳。砍死他们就更加没可能了，如今这帮人仅仅处于“想干坏事”的阶段，想法恶心不算犯罪，真动了手，自己在父亲和瓜姨那边都交代不过去。

少年心性越想越气，在屋顶上气呼呼地挥了几拳，才悄然下去，横冲直撞地回家。回去之后开始练不太熟悉的鹰爪，撕了几块木头，又找了河边的青石乱撞，练十三太保横炼金钟罩，如此打了大半个时辰，洗了个冷水澡，心中才稍微静下来。

练功的时候心绪烦乱，想过一阵干脆将那闻寿宾无耻的话语告诉父亲，父亲肯定知道该如何打那老狗的脸，冷静下来后才打消了主意。如今这座城中来了这么多无耻的东西，父亲那边见的不知道有多少了，他必然安排了办法要将所有的家伙都敲打一顿，自己过去让他关注这姓闻的，也太过高抬这老狗。

父亲那边到底安排了什么呢？这么多的坏人，每天说这么多的恶心的话，比闻寿宾更恶心的恐怕也是成百上千……如果是自己来，恐怕只能将他们全都抓了一次打杀了事。父亲那边，应该有更好的办法吧？

小贱狗也不是什么好东西，看她自杀还以为中间有什么隐情，被老狗叽里咕噜的一说，又打算继续作恶。早知道该让她直接在河里淹死的，到得如今，只能希望他们真打算做出什么大恶事来了，若只是抓住了送出去，自己咽不下这口气……

确定自己救错了人的少年人思绪有些烦乱，这一夜，便在这样纠结的思绪中睡去了。

**************

城市在夜色中渐渐安宁，进入最低消耗的运作当中，除了巡夜的更夫、捕头、城墙上执勤的卫兵，绝大部分人都睡去了。黑夜到得深处，人们的耳中只能听见悉悉索索的动静，但这动静又开始变大，随后是鸡的鸣叫声、狗的吠声，城市中漾起光芒，然后是天边浮现出白色。

偌大的成都在这样的氛围中苏醒过来。宁忌与城市中千千万万的人一道醒来，这一日，跑到军医所中拿了一大包伤药，接着又弄了不易察觉的香料掺在其中，再去军中借了条狗……

同一时刻，成千上万的人在城市之中进行着他们的动作。

清晨时分，曲龙珺坐在河边的亭子里，看着初升的太阳，如往昔无数次一般回忆着那已模糊了的、父亲仍在时的、中原的生活。

自杀的勇气在昨夜已经耗尽了，即便坐在这里，她也再不敢往前更进一步。不多时，闻寿宾过来与她打了招呼，“父女”俩说了一会儿的话，确定“女儿”的情绪已然稳定之后，闻寿宾便离开家门，开始了他新一天的社交行程。

在另一处的宅邸当中，关山海在看完这一日的新闻纸后，开始会见这一次聚集在成都的部分出众书生，与他们一一讨论华夏军所谓“四民”、“契约”等论调的漏洞和弱点。这种单对单的私人社交是表现出对对方重视、迅速在对方心中建立起威望的手段。

到得下午，他还会去参加位于某个客栈当中一些文人们的公开讨论。这次来到成都的人不少，过去多是闻名、极少见面，关山海的露面会满足不少士子与名人“坐而论道”的需求，他的名望也会因为这些时候的表现，更为稳固。

晚上则是处理一些更加隐蔽事务的时候，譬如会见闻寿宾这类见不得光的阴谋人士，与一些信得过的心腹党羽商量华夏军中的弱点，商讨对付这边的事宜——由于华夏军无孔不入的间谍运用，这些事情已经不可能凭借热血与人聚义了，他们要采取更为稳妥的步调见机行事。

类似这样的阴谋商讨，在成都的暗流当中并不少，甚至不少的都会时不时的浮出水面。

这一天是六月二十二，严道纶与刘光世使节团的两位带头人又私下里与林丘碰了面，以他们商议出来的一些代价和支付方式开始向华夏军出价，试图进行部分火器技术购买的深入讨论——这样的商议不可能在几天内被敲定，但亮出诚意、互相摸底，谈出一个阶段性的意向，会让他们在日后的出价里多占不少便宜。

在出价闲聊的间隙中，严道纶向林丘做出了示警和规劝：

“……此次来到成都的人不少，龙蛇混杂，据严某私下里探知，有一些人，是做好了准备打算铤而走险的……如今既然华夏军有这般诚意，我方刘将军自然是希望贵方以及宁先生的稳定及安全能有所保障，这里一些跳梁小丑不必多说，但有一人的行踪，希望林兄弟可以向上头稍作报备，此人危险，可能已经准备动手行刺了……”

他低声说话，透露信息，以为诚意。林丘那边小心地听着，随后露出恍然的神色，赶快叫人将信息传回，随后又表示了感谢。

“严兄高义，小弟之后，也会转告宁先生。”

“严某只是个听差的，还望林兄转达宁先生，这主要还是刘将军的意思。”

“自然、自然，不过虽说总的善意来自刘将军，但严先生才是前方的办事人，此次恩情，不会忘记。”

“呵呵。”严道纶捋着胡须笑起来，“其实，刘将军在当今天下交游广阔，这次来成都，信任严某的人不少，不过，有些消息毕竟不曾确定，严某不能说人坏话，但请林兄放心，只要此次交易能成，刘将军这边决不许任何人坏了西南这次大事。此事关系天下兴亡，绝不是几个跟不上变化的老学究说反对就能反对的。女真乃我华夏第一大敌，大敌当前，宁先生又愿意开放这一切给天下汉人，他们搞内讧——决不能行！”

“就是这个道理！”林丘一巴掌拍在严道纶的腿上：“说得好！”

他们随后继续进入谈判环节。

同样的上午，西瓜去到她办公的地点，召集几名特定人物陆续赶了过来，不多时，共有七人从不同的地方赶过来，在小会议室里与西瓜碰了头。

这些人身份地位年龄各有不同，年纪最大的是文化战线的雍锦年，也有宁毅收下的干女儿林静梅，有失去一只手的残废军人，也有样貌文气的年轻战士。众人坐下之后，西瓜才揉着额头，开始说话。

“……关于大同社会的想法，宁先生跟我做了一次讨论，我觉得要记一记，给你们想一想，宁先生他……构想了一个很长的过程，来说明他觉得的、这件事情的困难，我尽量说一遍，你们想想到底有哪些要做的……”

她回忆着宁毅的说话，将昨夜的交谈删头去尾后对众人进行了一遍解说，尤其强调了“社会共识”和“群体潜意识”的说法——这些人算是她推进民主进程当中的智囊团成员，类似的讨论这些年来有多许多遍，她也不曾瞒过宁毅，而对于这些分析和记录，宁毅其实也是默许的态度。

她将整个概念说完之后，有人笑起来：“宁先生真像是见过这样一个世界一样，莫非他就是那里来的，才能如此厉害。”

雍锦年道：“寓言于物、托物言志，一如庄周以神怪之论以教世人，重要的是神怪之中所寓何言，宁先生的这些故事，大约也是说明了他构想中的、人心转变的几个过程，应当也是说出来了他认为的革新中的难点。我等不妨以此做出解读……”

窗外阳光明媚，房门八人随即展开了讨论，这只是无数寻常讨论中的一次，没有多少人知道这其中的意义。

城市的另一端，向西瓜求职未果的卢孝伦等人开始手持卢六同老人的名帖出门拜访各路豪杰。

他们又将惊起一阵波澜。

在他们出门的同时，距离西瓜这边不远的迎宾馆内，安惜福与方书常在河边行走叙旧，他说些北方的见闻，方书常也说起西南的发展——在过去的那段时日，双方算是同在圣公麾下的造反者，但安惜福是方百花手下负责执行军法的新兴将领，方书常则是霸刀弟子，交情不算特别深厚，但时间过去这么多年，便是普通交情也能给人以深刻的触动。

更何况这次西南准备给晋地的好处已经内定了许多，安惜福也不用时刻带着这样那样的警惕办事——当今天下群雄并起，但要说真能跟上的黑旗步调，在许多时候能够形成一波的合作的，除了梁山的光武军，还真只有楼舒婉所掌管的晋地了。

这世道便是如此，唯有实力够了、态度硬了，便能少考虑一点诡计阴谋。

两人说起十余年前的方腊造反，后来又说起那场大溃败、大覆灭，说起方百花的死，安惜福说起如今在北面的“孔雀明王剑”王尚书，方书常说起宁毅所做的一些事。照理说这中间也有许多恩怨在，但在这十余年大势涛涛的冲刷下，这些也都算不得什么了，方腊的覆灭早已注定，一些人的死，归根结底，是挽不住的。

说得一阵，聊到宁毅，安惜福也道：“成都城里，看似太平，实际上暗流涌动，各方不宁，不瞒你说，我们这边如今都已收到这样那样的说法了，说有人要捣乱，有人会在你们那个什么大会前期，进行刺杀，情况若稍有不对，许多人就会跟上来。你们这边的应对如此消极，我写信回去，估计女相会大骂宁先生无能啊。”

他多年执军法，脸上从来没什么过多的表情，只是在与方书常说起楼舒婉、宁毅的事情时，才稍稍有些微笑。这两人有杀父之仇，但如今许多人说他们有一腿，安惜福偶尔想想楼舒婉对宁毅的辱骂，也不由觉得有趣。

方书常笑起来：“你们人生地不熟的，接到的是哪边的消息啊？”

“哪边的消息并不重要，如今各方联系各方拉拢，想与晋地为友的人也不少。说这话的不一定敢做事，但既然到处都流传这等讯息，那就必然有敢做的。你们这边，莫非就真想让事情这样酝酿下去？今天的闲话或许是试探，慢慢的，看见你们没反应，说不定都想要成真的了，真的打杀一场，你们还能开成会？”

“以宁先生在当年的杭州城里都能那样做事的性格，岂能没有准备？”方书常笑着说道，“具体细节不好说，主要各方战事初歇，人还没有到齐，我们这边，第七军还呆在外头，过些日子才能进来，另外还有潭州那边，也要时间啊。陈凡大概还得十天半个月，才能赶过来。”

“对了，你当年与陈凡关系好，这么多年没见了，到时候，真可以好好叙个旧。快了。”他说着，拍了拍安惜福的肩膀。

“陈凡……”安惜福说起这个名字，便也笑起来，“当年我携账册北上，本以为还能再见一面的，想不到已过了这么多年了……他终究还是跟倩儿姐在一起了吧……”

方书常便也哈哈笑起来。

太阳金黄，有人走进看似寻常实则紧张的院落，将新一天的监控名单与打听来的可疑信息进行汇总。

成千上万人聚集的城市里，正展现出千姿百态的人生戏剧，无数人按捺着心绪，等待事情开始冲突和爆发的一刻。

第二天是六月二十三。宁忌带着掺杂了特殊香料的伤药，前去比武大会现场，进行交易，他的世界并不大，但对于将将十四岁的少年人来说，也有绝不逊于天下波澜的、喜怒哀乐的混杂……

第九八三章 小间谍龙傲天

第一次与犯罪分子交易，宁忌心中稍有紧张，在心中筹划了不少预案。

但实际上的交易过程并不复杂，事后总结一番，得出来的不成熟的结论主要是——自己是个天才。

时间是六月二十三的未时，下午开馆后不久，名叫黄山的壮汉便出现在了场地边，贼兮兮地发出“咻咻咻”的声音吸引这边的注意。宁忌照例面无表情地站起来，去到小休息室里拿出包裹，挎在肩上，朝着场外走去。

两人在比武分场馆侧面的巷道间碰头——虽然是侧面的街道，但实际上并不隐蔽，那黄山过来便有些犹豫：“龙小哥，怎么不找个……”

“怎么了？”宁忌蹙眉、不悦。

“这等事，不用找个隐蔽的地方……”

宁忌看着他：“这是我自己地方，有什么好怕的。你带钱了？”

他目光冷漠、表情疏离。虽然十余年来实践较多的本领是军医和战场上的小队厮杀，但他自幼接触到的人也真是五花八门，对于谈判交涉、给人下套这类事情，虽然做得少，但理论知识丰富。

父亲当初给兄长授课时就曾经说过，跟人谈判交涉，最重要的是以自己的步调带着别人的步调跑，而跟人演戏之类的事情，最重要的是任何情况下都处变不惊，最好的角色是神经病、自大狂，只能听到自己的话，不用管别人的想法，让人步调大乱之后，你干什么都是对的。

兄长在这方面的造诣不高，常年扮演谦和君子，没有突破。自己就不一样了，心态平静，一点不怕……他在心中安抚自己，当然实际上也不怎么怕，主要是对面这壮汉武艺不高，砍死也用不了三刀。

他算是第一次理论结合实践，不过那壮汉看他理所当然的神态，倒真的相信了，摸摸身上。

“钱……当然是带了……”

“拿出来啊，等什么呢？军中是有巡逻放哨的，你越是心虚，人家越盯你，再磨蹭我走了。”

“呐，给你……”

壮汉从怀中掏出一块银锭，给宁忌补足剩下的六贯，还想说点什么，宁忌顺手接过，心中已然大定，忍住没笑出来，挥起手中的包裹砸在对方身上。然后才掂掂手中的银子，用衣袖擦了擦。

“值六贯吗？”

“有多，我来时称过，是……”

“行了，就算你六贯，你这婆婆妈妈的样子，还武林高手，放军队里是会被打死的！有什么好怕的，华夏军做这生意的又不止我一个……”

“啊？还有其它的……”

少年先前将犯纪律说得危险无比，连连加钱，此时才冒出这样一句，这名叫黄山的汉子顿时有种上当受骗的感觉。却见名叫龙傲天的少年瞪他一眼。

“很奇怪吗？干嘛？我告诉你你找得到吗？”他将银子又在胸口擦了擦，揣进兜里落袋为安，“行了，你买了我龙傲天的东西，那就是朋友了，将来遇上事，可以来找我，我家当军医的，认识不少人。不过我警告你，别乱声张，上头查得严，有些事，只能私下里做。”

他痞里痞气兼不可一世地说完这些，恢复到当初的小小面瘫脸转身往回走，黄山跟了两步，一副不可置信的样子：“华夏军中……也这样啊？”

宁忌停下来眨了眨眼睛，偏着头看他：“你们那边，没这样的？”

“那也不是……不过我是觉得……”

“憨批！走了。别跟着我。”

他双手插兜，镇定地返回会场，待转到一旁的厕所里，方才呼呼呼的笑出来。

自己真是太厉害了，全程将那傻缺耍得团团转。郑七命叔叔还敢说自己不是天才！他在厕所当中平复一阵心情，回到面瘫脸，又返回会场坐下。

他在心中盘算着接下来的步骤：只要伤药在他们那边，自己随时随地都能牵着狗找到他们，要不然今天晚上去偷听他们的打算？不对，老小贱狗那边也要行动，不能顾此失彼……如今发生在成都城中的刺杀预谋甚至是行动每天都有，军中早有准备，不至于出事，而且，贱狗那边没有武艺，比较好偷听，坏蛋这边……难说有没有高手，没必要一个人冒这个险……

如此想了一阵子，眼睛的余光瞥见一道身影从侧面过来，还连连笑着跟人说“自己人”“自己人”，宁忌一张脸皱成了包子，待那人在旁边陪着笑坐下，才咬牙切齿地低声道：“你刚刚跟我买完东西，怕别人不知道是吧。”

“不是不是，龙小哥，不都是自己人了吗，你看，那是我老大，我老大，记得吧？”

宁忌扭头朝台上看，只见比武的两人之中一人身材高大、头发半秃，正是初次见面那天远远看过一眼的秃子。当时只能凭借对方走动和呼吸确定这人练过内家功，此时看起来，才能确认他腿功刚猛强横，练过好几家的路数，手上打的是“常氏破山手”，这是破山手的一支，与“摔碑手”的数招共通，宁忌熟悉得很，因为当中最显眼的一招，就叫做“番天印”。

“这就是我老大，叫黄剑飞，江湖人送外号破山猿，看看这功夫，龙小哥觉得怎么样？”

这满脸横肉的秃子居然还起了个帅气的名字……宁忌扶着脸，这家伙修的内家功，因此韧性大、出力长久，外练的则都是偏刚猛的招数，看起来观赏性是不错的，但由于没能刚柔并济，内家功又过度的挖掘和透支精力，因此才半秃了头。父亲那边练破六道，若不是有红提姨……呸呸呸——

他朝地上吐了一口唾沫，打断脑中的思绪。这等秃子岂能跟父亲相提并论，想一想便不舒服。一旁的黄山倒是有些疑惑：“怎、怎么了？我大哥的武艺……”

“……武艺再高，将来受了伤，还不是得躺在地上看我。”

“不过我大哥武艺高强啊，龙小哥你常年在华夏军中，见过的高手，不知有多少高过我大哥的……”

“你看我像是会武艺的样子吗？你大哥，一个秃子了不起啊？火枪我就会，火雷我也会，将来拿一杆过来，砰！一枪打死你大哥。然后拿个雷，咻！砰！炸死你你信不信。”

“呃……”黄山目瞪口呆。

宁忌左右瞧了瞧：“交易的时候婆婆妈妈，拖延时间，刚做了交易，就跑过来烦我，出了问题你担得起吗？我说你其实是军法队的吧？你不怕死啊，药呢，在哪，拿回来不卖给你了……”

“龙小哥、龙小哥，我大意了……”那黄山这才明白过来，挥了挥手，“我不对、我不对，先走，你别生气，我这就走……”如此连连说着，转身走开，心中却也安定下来。看这孩子的态度，指定不会是华夏军下的套了，否则有这样的机会还不拼命套话……

他虽然看来老实敦厚，但身在异地，基本的警惕自然是有的。多接触了一次后，自觉对方毫无疑点，这才心下大定，出去会场与等在那边一名瘦子同伴碰面，详述了整个过程。过不多时，得了今日比武胜利的“破山猿”黄剑飞，与两人商议一阵，这才踏上回去的道路。

黄姓众人居住的乃是城池东面的一个院落，选在这边的理由是因为距离城墙近，出了事情逃跑最快。他们乃是湖北保康附近一处大户人家的家将——说是家将，实际上也与家奴无异，这处县城地处山区，位于神农架与武当山之间，全是山地，控制这边的大地主名叫黄南中，说是书香门第，实际上与绿林也多有往来。

与本身就算苗疆土司的霸刀类似，生存在神农架、武当山交界的延绵山区上，没有相对强大的私人武力本身就很难立足。黄家在这边繁衍数代，平素便会将农民训练成有一定武装能力的民团，家中的看家护院亦是代代相传，忠诚心上并没有多大的问题，女真人杀过襄樊时，对于周边的山区没有太多骚扰的精力，也是因此，令黄家的实力得以保全。

这一次来到西南，黄家组成了一支五十余人的商队，由黄南中亲自带队，挑选的也都是最值得信任的家人，说了无数慷慨激昂的话语才过来，指的便是做出一番惊世的功业来。他的五十余人对上女真部队，那是渣都不会剩的，然而过来西南，他却有着远比别人强大的优势，那就是队伍的纯洁性。

到得现下这一刻，来到西南的所有聚义都可能被掺进沙子，但黄南中的队伍不会——他这边也算是少数几支拥有相对强大武装力量的外来大族了，往日里因为他呆在山中，所以名声不彰，但今天在西南，一旦透出风声，无数的人都会拉拢结交他。

他来到这边，也有两个想法。

若是华夏军真的强大到找不到任何的破绽，他便当自己来到这里，见识了一番。而今天下群雄并起，他回到家中，也能仿照这形式，真正扩大自己的力量。当然，为了见证这些事情，他让手下的几名好手前去参加了那天下第一比武大会，无论如何，能赢个名次，都是好的。

但这些只是最为消极的想法，他亦是儒者，亦明大义，若华夏军真露出可趁的破绽，黄家这五十余人会不吝自己的性命，对其发出惊天动地的一击，将黄家的勇烈之名、大义之举，永远地刻在未来的历史上，让千千万万人铭记住这一光辉。

黄南中等人来到这边已有数日，私下里与人交往不多，只是极为谨慎地选择了数名过去有交往的、人品信得过的大儒做交流，这中间的线，其实又有戴梦微一系的牵连。黄南中暂时还不确定何时有可能动手，这一日黄剑飞、黄山等人回来，倒是转告了他，伤药已经买到了。

这东西他们原本携带了也有，但为了避免引起怀疑，带的不算多，眼下提前筹备也更能免受注意，倒是黄山等人随即跟他转述了买药的过程，令他感了兴趣，那黄山叹道：“想不到华夏军中，也有这些门道……”也不知是叹息还是喜悦。

坐在厅内太师椅上的家主黄南中端起茶平静地吹了吹：“只要是有人的地方，都大同小异，哪里都不会是铁板一块，问题只是这门道该如何找而已……黄叶，你跟过这叫做龙傲天的小子了？倒是有个不知天高地厚的好名字……”

那名叫黄叶的瘦子便是早两天跟着宁忌回家的跟踪者，此时笑着点头：“没错，前日跟他到家，还进过他的宅子。此人没有武艺，一个人住，破院子挺大的，地方在……今日听山哥的话，应当没有可疑，就是这脾气可够差的……”

黄南中道：“年幼失牯，缺了教养，是常事，不怕他脾气差，怕他水泼不进。如今这买卖既然有了第一次，便可以有第二次，接下来就由不得他说不了……当然，暂时莫要惊醒了他，他这住的地方，也记清楚，关键的时候，便有大用。看这少年自视甚高，这无意的买药之举，倒是真的将关系伸到华夏军内部里去了，这是今日最大的收获，黄山与叶子都要记上一功。”

两名家将都躬身道谢，黄南中随后又询问了黄剑飞比武的感受，多聊了几句。待到这日天黑，他才从院子里出去，悄然去拜访此时正居住城中的一名大儒朗国兴，这位大儒如今在城内的名气算是排在前列的，黄南中过来之后，他便给对方引荐了另一位大名鼎鼎的老人杨铁淮——这位老人被人尊称为“淮公”，前些日子，因在街头与成都的愚夫愚妇论辩，被市井之徒扔出石头砸破了头，如今在成都城内，名气极大。

郎国兴是戴梦微的坚定盟友，算是知道黄南中的底细，但为了保密，在杨铁淮面前也只是引荐而并不透底。三人随后一番坐而论道，详细推测宁魔头的想法，黄南中便捎带着说起了他已然在华夏军中打通一条线索的事，对具体的名字加以隐藏，将给钱办事的事情做出了透露。其余两人对武朝贪腐之事自然清楚，稍稍一点就明白过来。

“只要是有人的地方，就绝不可能是铁板一块，如我先前所说，一定有空子可以钻。”

“……毫不出奇，毫不出奇。”

两名大儒神色淡然，如此的评论着。

************

没有错了，我显然是个天才！

——同样的夜色中，宁忌一面哗哗的在水里游，一面兴奋地想来想去。

要不然，我将来到武朝做个奸细算了，也挺有意思的，嘿嘿嘿嘿、嘿……

第九八四章 夏末的叙事曲（上）

老小贱狗搭上了关山海的线，坏蛋秃子拿到了伤药。本以为丧尽天良的坏事很快就要做出来，结果这些人仿佛也染上了某种“徐徐图之”的疾病，坏事的推进在这之后仿佛陷入了僵局。

老贱狗每日参加饭局，乐此不疲，小贱狗被关在院子里整天发呆；姓黄的两个坏蛋全心全意地参加比武大会，偶尔还呼朋唤友，远远听着似乎是想按照书里写的样子参加这样那样的“英雄小会”——书是我爹写的啊，你们说好的做坏事呢。

时间转眼过了六月，宁忌甚至通过无聊时的跟踪查清了黄山、黄剑飞等人的居住地，但两拨敌人消极怠工，对于搞破坏的事情毫无建树。如此效率，令得宁忌无言以对，每日在比武场馆保持的面瘫脸差点变成真的。

时间推移的同时，世间的事情当然也在随之推进。到得七月，外来的各路商旅、儒生、武者变得更多了，城市内的气氛沸沸扬扬，更显热闹。嚷嚷着要给华夏军好看的人更多了，而周围华夏军也有数支工作队在陆续地进入成都。

七月初二，城市南端发生一起冲突，在深夜身份引起火灾，熊熊的光焰映上天空，当是某一波匪人在城中发动了事情。宁忌一路狂奔过去过去帮忙，只是抵达火灾现场时，一众匪人已经或被打杀、或被抓捕，华夏军巡逻队的反应迅速无比，其中有两位“武林大侠”在负隅顽抗中被巡街的军人打死了。

这件事情发生得突然，平息得也快，但随后引起的波澜却不小。初三这天晚上宁忌到老贱狗那边听墙角，闻寿宾正带了两名信得过的同道来喝酒闲谈，一面叹息昨日十数位英勇义士在遭到华夏军围攻够奋战至死的壮举，一面称赞他们的行为“摸清了华夏军在成都的布置和虚实”，只要探清了这些状况，接下来便会有更多的义士出手。

最近二十多天，宁忌听这类话语已经听了无数遍，终于能够按捺住怒火，呵呵冷笑了。什么十数位英勇义士被围攻、奋战至死，一帮绿林人聚义闹事，被发现后放火逃跑，而后束手就擒。其中两名高手遇上两名巡逻士兵，二对二的情况下两个照面分了生死，巡逻士兵是战场上下来的，对方自视甚高，武艺也确实不错，因此根本无法留手，杀了对方两人，自己也受了点伤。

这类情况若是单对单，胜负难料，二对二便成了这种状况，若是到了每边五个人一拥而上，估计华夏军就不至于受伤了。这样的情况，宁忌跑得快，到了现场稍有了解，想不到才一天时间，已经变成了这等传言……

“……听人说起，这次的事情，华夏军内部引起的震动也很大，大火一烧，满城皆惊，虽然对外头说是抓了几人，华夏军一方并无损失，但实际上他们一共是五死十六伤。新闻纸上当然不敢说出来，只得粉饰太平……”

“……无论如何，这些义士，真是壮举。我武朝道统不灭，自有这等英雄前仆后继……来，喝酒，干……”

“……哎，我觉得，现如今，也就不必局限于这武朝道统了。恕我直言，建朔天下，亦有咎由自取之过……”

“……这话我便听不得了，我辈读书人，岂能忘了这君臣大道。你莫不是吴启梅那边的奸贼吧……”

“……谁是奸贼、谁是奸贼，前太子君武江宁继位，随后抛了满城百姓逃了，跟他爹有什么区别。圣人言，君君臣臣父父父子子，如今君不似君，臣自然不似臣，他们父子倒是挺像的。你论及道统，我便要与你辩一辩了，你这是一家一姓的道统，还是遵循圣贤教导的道统，何为大道……”

“……你这离经叛道胡言乱语，枉称熟读圣贤之人……”

“……我一身正气——”

“……哎哎哎哎，别吵别吵……别打……”

房间里的光影与闹剧在夏末的夜晚汇成奇特的剪影，少年便叹一口气，去到后院监视名叫曲龙珺的少女了。

时间流动，世事迁延，许多年后，这样的氛围会变成他青春年少时的影像。夏末的阳光透过树梢、暖风卷起蝉鸣，又或是雷雨来临时的午后或傍晚，成都城闹哄哄的，对于才从山林间、战场上下来的他，又有着特殊的魅力在。

人们在擂台上打斗，书生们叽叽呱呱指点江山，铁与血的气息掩在看似克制的对立当中，随着时间推移，等待某些事情发生的紧张感还在变得更高。新进入成都城内的书生或是侠客们口气愈发的大了，偶尔擂台上也会出现一些高手，世面上流传着某某大侠、某某宿老在某个英雄聚会中出现时的风姿，竹记的说书人也跟着吹捧，将什么黄泥手啦、鹰爪啦、六通老人啦吹嘘的比天下第一还要厉害……

在这当中，常常穿着一身白裙坐在房间里又或是坐在凉亭间的少女，也会成为这回忆的一部分。由于关山海那边的进度缓慢，对于“宁家大公子”的行踪把握不准，曲龙珺只能整日里在院子里住着，唯一能够行动的，也只是对着河边的小小院落。

少女性情沉默，闻寿宾不在时，眉宇之间总是显得忧郁的。她性好独处，并不喜欢丫鬟下人频繁地打扰，安静之时常常保持某个姿势一坐就是半个、一个时辰，只有一次宁忌恰好遇上她从睡梦中醒来，也不知梦到了什么，眼神惊恐、满头大汗，踏了赤足下床，失了魂一般的来回走……

宁忌对于这些忧郁、压抑的东西并不喜欢，但每日里监视对方，看看他们的奸谋何时发动，在那段日子里倒也像是成了习惯一般。只是时间久了，偶尔也有诡异的事情发生，有一天晚上小楼上下没有旁人，宁忌在屋顶上坐着看远处开始的电闪雷鸣，房间里的曲龙珺陡然间像是被什么东西惊动了一般，左右查看，甚至轻轻地开口询问：“谁？”

宁忌皱起眉头，心想自己学艺不精，莫非闹出动静来被她察觉了？但自己不过是在屋顶上安安静静地坐着没有动，她能察觉到什么呢？

少女在屋内疑惑地转了一圈，终于无果作罢，她拿起琵琶，在窗前对着远远的雷云弹了一阵。不多时闻寿宾醉醺醺地回来，上楼夸赞了一番曲龙珺的曲艺，又道：

“宁家的那位大公子行踪飘忽，行程难以提前探知。我与山公等人私下商议，也是近来成都城内局势紧张，必有一次大难，因此华夏军中也分外紧张，眼下便是接近他，也容易引起警醒……女儿你这里要做长线打算，若此次成都聚义不成，终究让黑旗过了这关，你再寻机会去接近华夏军高层，那便不难……”

“女儿但凭爹爹吩咐。”曲龙珺道。

“这也是为了你的安危着想。”闻寿宾道，“女儿你看这远处的电闪雷鸣啊，就如同成都今日的局势，没有多久啊，它就要过来喽……黑旗军啊，憋着坏呢，也不知有多少仁人义士，要在这次大乱中殒命……壮举啊，龙珺，你接下来会看到的，这是豪迈英勇之举啊，不会逊于当年的、当年的……”他犹豫片刻，有些不好找事例，最后终于道：“不会逊于……周侗刺粘罕！”

傻缺！

雷雨确实就要来了，宁忌叹一口气，下楼回家。

七月初二的那场火光引起的蠢蠢欲动还在酝酿，私底下流传的义士人数和华夏军损伤人数都翻了三五倍时，七月初六，华夏军在新闻纸上公布了接下来会出现的一系列具体举措，这些举措包括了数个核心点。

首先是八月初一，华夏第五军、第七军以及驻潭州的二十九军将在成都城内举行一场盛大的会师阅兵。与此同时，会进行献俘仪式，对女真军队的部分将领以及在西南大战过程中抓捕的部分恶首进行公开判刑、处理。

阅兵完成后，从八月初三开始进入华夏军第一次人民代表大会进程，商议华夏军之后的一切重大路线和方向问题。

而从八月中旬起，华夏军将对外界同时进行文、武两项的人才选拔，在士兵、将领选拔方面，天下第一比武大会的表现将被认为是加分项——甚至可能成为破格录用的渠道。而在文人选拔方面，华夏军第一次对外公布了考试当中会进行的算学、格物学思维、格物学常识考核标准，当然也会适当地考核官员对天下大势的看法和认知。

这具体项目在新闻纸上的公布随后便引起轩然大波，阅兵献俘自是普通人最爱看的项目，也引起各方人群的深深警惕。而文武人才的选择是真正的釜底抽薪，这种对外选拔的消息一出，来到成都的各方人士便要“军心不稳”。

一些文人士子在新闻纸上号召旁人不要参加这些选拔，亦有人从各个方面分析这场选拔的离经叛道，例如新闻纸上最为强调的，居然是不知所谓的《算学》《格物学思维》等己方的考核，华夏军乃是要选拔吏员，并非选拔官员，这是要将天下士子的一生所学毁于一旦，是真正对抗儒学大道方法，用心险恶且龌龊。

也有人开始谈论真正官员的德行操守该如何遴选的问题，引经据典地谈论了有史以来的许许多多选拔方法的利弊、合理性。当然，即便表面上掀起轩然大波，不少的入城的书生还是去购买了几本华夏军编纂出版的《算术》《格物》等书籍，连夜啃读。儒家的士子们并非不读算学，只是过往使用、钻研的时间太少，但对比普通人，自然还是有着这样那样的优势。

也是因此，对于成都这次的选拔，真正有大名气，指着封侯拜相去的大儒、名人抗议最为强烈，但若是名气本就不大的书生，甚至屡试不第、热爱偏门的寒酸士子，便只是口头抵制、私下窃喜了，甚至部分来到成都的商人、跟随商人的账房、师爷更是蠢蠢欲动：若是比试算数，那些大儒不如我啊，劳资来这边卖东西，莫非还能当个官？

人们警惕着这些措施，扰扰攘攘议论纷纷，对于那个开大会的消息，倒大都表现出了无所谓的态度。不懂行的人们认为跟自己反正没关系，懂一些的大儒嗤之以鼻，觉得无非是一场作秀：华夏军的事情，你宁魔头一言可决，何必欲盖弥彰弄个什么大会，糊弄人罢了……

城市的氛围纷乱紧张，宁忌去到老贱狗那边，一帮人也都在破口大骂宁毅用心险恶，行的是釜底抽薪之举。也有人提醒，一旦这些军队入城，那便代表着他们在先前大战结束后的善后彻底完成，对伪军的收编、女真俘虏的安置都告一段落了，若是要动手，那便只能在这次阅兵之前。

关于在城内的“动手”，要数这些儒生提得最多，闻寿宾说起来也颇为自然，因为他已经预定了会跟“女儿”在这边等到事情结束再做某些考虑，心情反倒轻松下来，整日里的言行也是豪迈慷慨。

见得多了，宁忌便连冷笑都不再有了。

他一个人居住在那小院里，隐藏着身份，但偶尔自然也会有人过来。七月初六下午，初一姐从张村那边过来，便来找他去父亲那边聚会，抵达地点时已有不少人到了，这是一场接风宴，参与的成员有父兄、瓜姨、霸刀的几位叔伯，而他们为之接风的对象，便是已然抵达成都的陈凡、纪倩儿夫妇。

对于这位豪迈阳光又帅气的陈家叔叔，宁家的几个孩子都非常喜欢，尤其是宁忌得他传授拳法最多，算是亲传弟子之一。这下突然见面，大伙儿都异常兴奋，一边叽叽喳喳的跟陈凡询问他打死银术可的过程，宁忌也跟他说起了这一年多以来在战场上的见闻，陈凡也高兴，说到投契处，脱了衣服跟宁忌比试身上的伤疤，这种幼稚且无聊的行为被一帮人拳打脚踢地制止了。

没能比试伤疤，那便考校武艺，陈凡随后让宁曦、初一、宁忌三人组成一队，他一对三的展开比拼，这一提议倒是被兴致勃勃的众人允许了。

“你这些年养尊处优，不要被打死了啊。”方书常大笑。

“我赌陈凡撑不过三十招。”杜杀笑道。

“宁忌那小子心狠手辣，你可得当心。”郑七命道。

纪倩儿笑道：“初一，他左腿有伤，捅他左边。”

陈凡从那边投过来无奈的眼神，却见西瓜提着霸刀的匣子过来：“悠着点打，受伤不要太重，你们打完了，我来教训你。”

陈凡并不示弱：“你们两口子一起上不？我让你们两个。”

宁毅双手负在背后，从容一笑：“过了我儿子儿媳妇这关再说吧。弄死他！”他想起纪倩儿的说话，“捅他左脚！”

“好像是左腿吧。”

“都一样，一个意思。”

“别打坏了东西。”

一众宗师级的高手以及混在高手中的心魔嘻嘻哈哈。那边宁曦拿着棍子、初一提着剑，宁忌拖着一整个兵器架过来了，他选了一副拳套，准备先用小金刚连拳对敌，戴上拳套的过程里，随口问道：“陈叔，你们怎么偷偷摸摸地进城啊？军队还没过来吧？”

“当然是你爹准备算计人啊，这次就算林宗吾过来，也让他出不了成都。”陈凡并未拿兵器，只是双拳上缠了布条，阳光下，拳头重重地撞在了一起。

“好了吗？”他笑道，“来吧！”

“陈叔你等等，我还……”

话音未落，对面三人，同时冲上！宁忌的拳头带着呼啸的声音，犹如猛虎扑上——

第九八五章 夏末的叙事曲（下）

下午的阳光明媚。

聚会的院子里，三道身影话还没说完，便同时冲向陈凡，闵初一挥剑疾刺，宁曦以棍法防住陈凡去路，宁忌的步伐却最为迅猛也最为刁钻，拳风刷的一下，直接砸向了陈凡的左腿。

他的拳头打中了一道虚影。就在他冲到的一瞬，地上的碎石与泥土如莲花般溅开，陈凡的身影已经呼啸间朝侧面掠开，脸上似乎还带着叹息的苦笑。

宁曦的长棍卷舞而上，但陈凡的身影看似高大，却在刹那间便闪过了棒影，以宁曦的身体隔开闵初一的长剑。而在侧面，宁忌稍小的身形看起来犹如狂奔的豹子，直扑过飞溅的泥土莲花，身体低伏，小金刚连拳的拳风如同暴雨、又如同龙卷一般的咬上陈凡的下半身。

另一边，被宁曦身体隔开的闵初一直接换位，隐没在宁曦的背影里，下一刻，她一脚他上宁曦的大腿，再以脚登上他的后背，直接从背后翻上高空，长剑笼罩陈凡的上半身。

地上一块青石飞起，拦向空中的闵初一，同时陈凡屈腿摆臂，接连接下了宁忌的三拳，宁曦的两次挥棒，之后一拳砸出，只听轰的一声，那飞舞的青石被他一击击碎，碎石朝着前方铺天盖地的乱飞。

宁忌朝着侧面横冲，接着较小的身形在地上翻滚避开石雨，宁曦用长棍拉住空中的闵初一，转身以后背硬接碎石，同时将闵初一朝侧面甩出去——作为宁家长子，他面相儒雅开朗，做事中正温和，最顺手的武器也是不带锋锐的棍棒，一般人很难想到他私下里赖以保命的绝技是十三太保横练金钟罩。

宁忌在地上翻滚，还在往回冲，闵初一也随着力道掠地疾走，转向陈凡的侧后方。陈凡的叹息声此时才发出来。

“唉，你们这打法……就不能跟我学点？”

宁曦笑着回身攻击：“陈叔，大家自己人……”

初一也猛地从侧后方靠近：“……会有分寸……”

宁忌也扑了回来：“……我们就不用石灰啦——”

三道身影，三个方向，便又是同时攻向一点。

身形交错，拳风飞舞，一群人在旁边围观，也是看得暗自心惊。事实上，所谓拳怕少壮，宁曦、初一两人的年龄都已经满了十八岁，身体发育成型，内力初步圆满，真放到绿林间，也已经能有一席之地了。

这中间，初一是红提亲传弟子，指着做儿媳妇也做保镖的，剑法最是高超。宁曦在武艺上有所分心，但大局观最好，每每以棍法挡住陈凡去路，或者掩护两名同伴进行攻击。而宁忌身法灵活，攻势刁钻犹如狂风暴雨，对于危险的躲避也已经融入骨子里，要说对战斗的直觉，甚至还在兄嫂之上。

尤其是三人围攻的配合默契，放在江湖上，一般的所谓宗师，眼下恐怕都已经败下阵来——事实上，有不少被称作宗师的绿林人，恐怕都挡不住初一的剑法，更别说三人的联手了。

“再过几年，陈凡别想这样打了……”

“陈凡十四岁时没有小忌厉害吧……”

“再过几年不得了……”

众人看得高兴，议论纷纷，宁毅也负手道：“功夫是纤毫之争，陈凡打碎东西，我看这局就算他输了。”

西瓜在一旁笑，低声跟丈夫解说：“三人之中，初一的剑法最难缠，所以陈凡总是用老大老二来隔开她，小忌的攻势刁钻，人又滑得跟泥鳅一样，陈凡时不时的出重拳，这是怕被小金刚连拳缠住，那就没完没了了……哈，他这也是出了全力。你看，待会首先被解决的会是小忌，可惜他拖出来那武器架子，没有机会用了……”

她的话音落下不久，果然，就在第十五招上，宁忌抓住机会，一记双峰贯耳直接打向陈凡，下一刻，陈凡“哈”的一笑震动他的耳膜，拳风呼啸如雷鸣，在他的眼前轰来。

从小到大宁忌跟陈凡也有过不少训练式的交手，但这一次是他感受到的危险和压迫最大的一次。那呼啸的拳劲犹如排山倒海，刹那间便到了身前，他在战场上培养出来的直觉在大声报警，但身体根本无法躲闪。

砰的一声，犹如布袋陡然膨胀震动的空响，宁忌的身体直接拋向数丈之外，在地上不断翻滚。陈凡的身体也在同时狼狈地避开了宁曦与初一的攻击，倒退出老远。宁曦与初一停下攻击朝后看，宁毅那边也有些动容，其他人倒是并无太大反应，西瓜道：“没事的，陈凡的底子出来了。”

只见宁忌趴在地上许久，才猛地捂住胸口，从地上坐起来。他头发凌乱，双目呆滞，俨然在生死之间走了一圈，但并不见多大伤势。那边陈凡挥了挥手：“啊……输了输了，要了老命了，差点收不住手。”

“看吧，说他挡不过三十招。”

方书常笑着说道，众人也随即将陈凡奚落一番，陈凡大骂：“你们来挡三十招试试啊！”之后过去看宁忌的状况，拍打了他身上的灰尘：“好了，没事吧……这跟战场上又不一样。”

众人的谈笑当中，宁忌与初一便过来向陈凡道谢，西瓜虽然奚落对方，却也让宁忌跟陈凡说声谢谢。

“……有些人习武，常常在悬崖之上、激流当中练拳，生死之间感受出力的微妙，叫做‘盗天机’。你陈叔这一拳打得刚刚好，大概也真要了他的老命了，再过几年他没办法再这样教你。”

陈凡那一拳算是毕生所学凝于一招，凶险之极却没有伤人，但对宁忌造成的压迫感、生死间的感悟是实实在在的，这当然也有时机的把握在，若不是转瞬间抓住机会要打出这一拳，他也不至于在宁曦、初一面前躲得狼狈。宁忌道了谢谢，一时间仍旧脸色苍白地坐在地上起不来：“嘿嘿……刚才差点以为要死了……”

宁曦一张笑脸插入进来：“陈叔，你也打我一拳呗。”

陈凡蹲在地上眯起了眼睛：“你那十三太保横练就是为了挨打才来的，打一拳没用，得一直打到你觉得自己要死了才有可能，要不然咱们现在开始吧……”

“哦，那就算了。”宁曦笑道，“还是吃东西去吧。”

众人说笑一阵，宁忌坐在地上还在回想方才的感觉。过得片刻，西瓜、杜杀、方书常等人又与陈凡、纪倩儿有过几下搭手——他们往日里对彼此的武艺修为都熟悉，但这次毕竟隔了两年的时间，如此才能迅速地了解对方的进境。

这些年众人皆在军队当中锻炼，训练他人又训练自己，往日里就算是有的一些敝帚自珍在战争背景下其实也已经完全去掉。众人训练精锐小队的战阵合作、厮杀，对自己的武艺有过高度的梳理、精简，数年下来各自修为其实百尺竿头都有更进一步，如今的陈凡、西瓜等人比之当年的方七佛、刘大彪或许也已不再逊色，甚至隐有超过了。

他们议论武艺时，宁曦等人混在当中听着，由于自小便是这样的环境里长大，倒也并没有太多的稀奇。

如此过得一阵，夕阳西下。宁忌趁着感悟在旁边打了几套拳脚，众人才闹哄哄地入席吃饭，这期间大伙儿才随口聊起成都城内的环境，他们偶尔提起的一些名字，宁忌基本都没有听说过。

“这次来成都的那些人，真的有什么厉害的吗？我看那些读书的老家伙要真有本事，在女真人面前为什么厉害不起来……还有过来参加擂台的，都歪瓜裂枣，没什么好的。”

想起这些日子以来两只贱狗与一帮坏蛋的拖沓，宁忌在聊天的间隙中偷偷向兄长询问，那边陈凡望过来：“小忌啊，会咬人的狗，是不叫的，你最容易看到的那些，也许是因为他们叫得太厉害了。”

西瓜眼中带笑，道：“这孩子最近心里藏着事，许是盯上了几个坏蛋，还瞒着我们，想吃独食。”

“真的？”陈凡看着宁忌，感兴趣起来。

“没、没有啊，我现在在比武大会那里当大夫，当然整天看到这样的人啊……”宁忌瞪着眼睛。

一群人似笑非笑、若有所思地看了看他，过得一阵，倒也并不追问。

方书常道：“武朝虽然烂了，但真能做事、敢做事的老家伙，还是有几个，戴梦微就算是其中之一。这次成都大会，来的庸手当然多，但密报上也确实说有几个好手混了进来，而且根本没有露面的，其中一个，原本在汉口的徐元宗，这次听说是应了戴梦微的邀过来，但一直没有露面，另外还有陈谓、福建的王象佛……小忌你要是遇上了这些人，不要接近。”

宁忌倒是来了兴趣：“这些人厉害吗？”

“只能说都有自己的本事。而且我们没打听到的，或者也还有，你陈叔叔提前到，也是为了更好的防范这些事。听说不少人还想过请林恶禅过来，信肯定是递到了的，他到底有没有来，谁也不知道。”

宁忌蹙眉：“这些人抗金的时候哪去了？”

方书常道：“有些参与了抗金，也有些从头到尾都是明哲保身，在山里头躲着。但说起来，这些习武之人，也都有一个软肋，你猜猜是什么？”

宁忌蹙着眉头许久，想不到答案，那边宁毅笑道：“宁曦你说。”

宁曦犹豫片刻：“是文人的吹捧吧？”

方书常笑着拍了拍他的肩膀，宁毅点头，道：“过去重文轻武的习气已经持续两百多年，绿林人说起来有自己的半套规矩，但对自己的定位其实是不高的。周侗在绿林间说是天下第一，当年想要当官，老秦都懒得见他，后来虽然辞了御拳馆的职位，太尉府仍然可以随意调派。再厉害的大侠也并不觉得自己强过有学问的读书人，但偏巧这又是最在乎面子和虚名的一个行当……”

“以前绿林人过来行刺，往往是听了三两句的传闻，就来博个名声，都是乌合之众，用的也都是绿林间的一些老办法。但这一次，戴梦微、吴启梅这些人是真的怕了，一边对天下进行呼吁，一边也对一些有名气的绿林人礼贤下士做了一些请求。比如徐元宗这个人，往日里总吹自己是闲云野鹤，但突然被戴梦微求到门上来，动之以情晓之以理，听说立刻就受不了了，现在不知道在成都的哪个角落里躲着。”

宁毅这样说着，众人都笑起来。宁忌若有所思地点头，他知道自己眼下还进不了这群叔叔伯伯的行动当中去，当下并不多言。

这日晚膳过后众人又坐在院子里聚了一会儿，宁忌跟兄长、嫂子聊得较多，初一今日才从张村赶过来，到这边主要的事情有两件。其一，明天便是七夕了，她提前过来是与宁曦一道过节的。

其二，宁忌的十四岁生日，准确日期是七月十三，也仅有数日时间，她便顺道捎过来母亲以及家中几位姨娘以及弟弟妹妹、一些小伙伴要求转交的礼物。

“今日却不能给你，到时候再说。”初一笑着说道。

提起宁忌的生日，众人自然也清楚。一群人坐在院子里的椅子上时，宁毅回忆起他出生时的事情：

“说起来，老二是那年七月十三出世的，还没取好名字，到七月二十，收到了吴乞买出兵南下的消息，然后就北上，一直到汴梁打完，各种事情堆在一起，杀了皇帝以后，才来得及给他选个名字，叫忌。弑君造反，为天下忌，当然，也是希望别再出这些傻事了的意思。”

他缅怀着过往，那边的宁忌认真仔细算了算，与兄嫂讨论：“七月十三、七月二十……嗯，这么说，我刚过了头七，女真人就打过来了啊。”

院落之中，馨黄的灯火摇曳。包括宁毅在内的众人都沉默下来，突然的安静俨如寒潮来袭。

随后，几只手掌啪啪啪的打在宁忌的头上：“说什么呢……”

“不会说话……”

“你才头七呢，头七……”

……

“……二十……减十三，是我头七啊。”

宁忌微带犹豫、满脸疑惑地回答，有些不明白自己为什么挨了打。

——没算错啊。

第九八六章 初秋 风吟前奏（上）

聚会的时光温暖而有趣，但众人都有事情，随后自然也会散去。宁忌回到家根据今日的感悟继续锻炼武艺，并没有去监视小贱狗。

第二日是七夕，乃是女子们对月乞巧、期盼姻缘的时候，对于男子而言，主要的节目则是祭拜魁星、祈求功名。华夏军在这一天举办了不少活动，最为热闹的大概是书市上的几样指定考试书籍的优惠酬宾活动。

例如将印刷精美的珍藏本《格物原理》折成普通粗印本的价格，只是纸张质量就令人心动不已。由于昨日才发了考试的各样细则，这一日便有大量士子前去购买，在各个专售店上引起了拥堵，众大儒、名流便呆在附近的茶楼上方认人，痛心疾首的一番大骂，有人高呼这是华夏军的阳谋，便是为了让大家就此分裂，呼吁团结。

明面上出面买书的大多是寒门士子，有的买了书之后低头遁走，也有的理直气壮，并不在乎一群大儒们的指责。到得这日下午，又渐渐出现不少让他人出面“代购”的情况，华夏军倒也并不制止，这边给每个人限定的购买量是两套，一套自用，另一套大可拿去偷偷卖给其他人。

鸡飞狗跳的情况伴随着节庆的热闹，这一日在比武大会场馆里工作的宁忌都听到了对外头的纷纷议论。还有附近街道上的书生打起群架来，令场馆内看比武的群众、武者都纷纷往外跑去看热闹，回来之后啧啧称叹，说是场面乱成一团，可惜华夏军到得太早，没能打死人。

未来的数日，城内的风向，也常常是这般躁动而混乱。对于宁忌而言，最能深切感受到的大概是比武大会的参赛者已经大幅度上升的这件事，身怀内家功、艺业不俗的武者也渐渐多起来了。

在外界，经过一两个月的聚集与磨合，文人、武者两方面的领袖人物们都通过这场大聚会打出了名气，有着相同目的的人们渐渐认出同伴汇合在一起。

这中间，有想直接在学问上压倒华夏军的儒生，抛头露面最是光明正大；一些心中有了激烈想法，对华夏军愈发警惕的文士开始潜入水面之下，偷偷联络志同道合者；部分文士左右摇摆，最是闲散；也有极少数的人接受了华夏军的四民、格物、启蒙等理念，开始摆明车马反对那些大儒——当然，这中间有多少是奸细，也并不容易说得清楚。

武人方面，数名内家高手在比武场上终于开始展现出压倒性的强悍，令得宁忌观看比武的热情稍稍上涨了一些。只是随着华夏军将从比武大会选拔人才的消息传出，武者的表现欲更为强烈，常常出现打断人手脚的事故，令他的工作量大增。

有的时候那黄山还会过来跟他打招呼，闲聊套近乎。这帮坏蛋还没开始办事，宁忌已经开始讨厌他们了。

白日里工作，夜晚闲逛，去闻寿宾那边听听各种奇葩言论，然后看看整日里被关在院子里的曲龙珺的动静。时间久了，他发现女人真是可怕。

自来到成都起，这曲龙珺已经在院子里被关了一个多月，每日里看同样的风景，竟也不觉得烦闷——宁忌自小在山间乱跑，跟着高手学武，看着军队训练，童年小伙伴中也有女孩子，都跟红提姨娘、瓜姨她们学了武艺，平素跟男孩子一般无二，且下手狠毒，有的时候打起群架来毫无顾忌，宁忌都觉得头疼。对这些女孩子来说，不带吃的放野地里十天也能活蹦乱跳，照曲龙珺这般关院子里三天估计就得哭爹喊娘了。

真是术业有专攻……

坏人们口头上瞎逼逼，手底下根本没行动时，宁忌的思维倒是愈发发散起来，看着曲龙珺，也不像先前那般日日想杀了。

他自战场上下来，又去见过好些已逝战友的家属，随后听说这些敌人还要来捣乱，本就憋了一肚子的气，指着谁犯到他手上再手起刀落。谁知道监视一个月后，这等雄心壮志都被敌人们给消磨了。有时候曲龙珺在楼下发呆，他在楼上发呆，只觉得这帮人真是可悲、可气又可怜。

如此过了最为炎热——实际上也并不难受——的三伏天，到得七月十三，陈凡、兄嫂等人都过来给他过生日。晚上，日理万机的瓜姨和父亲也偷偷来了一趟，鼓励他将来学习进步、天天向上，这是他刚满十四岁的清澈的初秋。

时间一日一日地过去，明面的上躁动的成都，让人看不出太多大乱的端倪来……

**************

七月半，中元，天空中飘起黄纸与白幡，白日里偶尔有牛头马面的扎纸从街上游行过去。

曲龙珺在院子朝北的角落里点了纸钱，祭奠自己那多年前死在了华夏军手中的父亲。

成都平原的各个地方，同样有大大小小的祭奠在进行。祥和的日光下，眉州北侧，华夏第五军第一师驻地附近的一处俘虏营地里，完颜青珏站在高高的栅栏里，看着不远处骑兵集结、出发时的景象。

“怎么了？”

“汉狗这边，出了什么意外……”

“有人来救我们？”

这座俘虏营地不大，中间看押的是不少被挑选出来的高级战俘。他们已经知道自己将在半个月后被押至成都参加献俘仪式。这会是女真一族四十年以来最屈辱的时刻之一，但也已经无法可想。

不过在这一刻，有着充分战争头脑的一群女真勋贵与将领，看出了华夏军这次出征的不寻常，当是遇上了什么意外情况，众人的心思不免活泛起来。

当然，看看营地周围的看守，他们便明白，逃跑是没有可能的，只能寄望于大帅或是谷神的神机妙算，想出了什么好的办法，前来营救他们……

视线回到成都，下午时分，西瓜已经整理好行装，带着一队亲卫，准备上马，离开迎宾路。宁毅送了她一段：“这次过去，要保重。”

“我离开了，你也保重，我总觉得，有些人快按捺不住了。”西瓜牵着丈夫的手，神色微微有些为难，“要不然，叫红提姐姐过来……”

“这边这么多人，又有陈凡在暗中看着，婆婆妈妈个什么。”宁毅笑着，“你离开了，他们反倒更容易掉进来，不用担心了，几个混混能干出些什么事来，你男人身经百战，谁来都得死。”

“……毕竟是威震天下的血手人屠。”西瓜犹豫一下，还是笑了出来。

宁毅拍了她一巴掌：“行了，别贫嘴。你大张旗鼓地出城就好。”

两人再度互道珍重，西瓜带着亲卫骑马朝成都西门方向过去，一路之上，她能够感受到不寻常的注视目光。

……

同样的时间，卢六同老人正在一场聚会当中作为最重要的嘉宾坐于上席，院落之中，一些年轻武者相互比试，他便与旁边一些武林前辈们指点一番。

“武功，最重要的还是这样的交流。说起来呢，建朔年间，中原沦陷，也相对的促进了北拳的南传，你看这两位的拳架子当中，南北的痕迹，都很清楚……照老夫说啊，有，是好事，说明有交流，很清楚，是坏事，那是交流得不够……”

他年纪虽大，但也因此有着不弱的见识，一番指点当中，众人点头称叹。两名得了指点的年轻武者更是欣喜，均觉得听这些武林前辈一席话，胜过在家呆练十年。

比武大会的会场，卢六同的儿子卢孝伦以黄泥手打断了对手的一条腿。裁判宣布他胜利，他还在朝对方撂话，看着那人抱了断腿翻滚，嗤笑不已：“叫你跳，跳不跳了！”

跳上台来救治断腿伤员的年轻大夫推开了他，冷着一张脸颇不高兴：“别挡着了，你赢了。”

“嗨，他这伤治不好，别费工夫了，瘸了！”

“走开。”

那年轻大夫蹲在地上，便开始熟练的进行应急处理。卢孝伦眼角一动，他常年打人骨折，对于医治也是一把好手，这小大夫看着手法便娴熟，说不定还真能将对方治好七八成，这等年轻的小大夫，可能便是从战场上下来的华夏军——他对于华夏军军人的这张冷脸顿时便不喜欢起来。

跟那日霸刀那帮忘恩负义的家伙一样，眼高于顶！

裁判宣布了胜利之后，他下了擂台，朝那边就地进行急救的伤员和小大夫走过去，站在旁边道：“小朋友，上过战场？”

那小大夫脸上沾了点血迹，眼神专注，没有理他。卢孝伦便走旁边过去，脚下随意的一带，要无声无息地将那人的断腿再带歪一次。

脚才随意地抬起来，啪的一下，那小大夫的手不知为何便已横过来按在了他的大腿上，力量不大，只是在他尚未发力的前期便将他的腿脚按了回去。一瞬间，卢孝伦背后汗毛竖起，那蹲在地上的小大夫目光就如同冰冷的毒蛇一般望了上来：“你干什么？好点走路。”

他说着便放了手，那一刻的森寒犹如幻觉褪去，卢孝伦朝场外走去。

背后隐隐透出冷汗来。

卢孝伦眼下已经五十出头的年纪，年轻时好享乐、好交游，虽然四处游玩，但偶尔的交游也确实开阔了他的眼界，眼下在绿林间称得上武艺不俗。但方才那一刻，他甚至无法分辨那小军医是因为直觉还是因为武艺阻挡了他。

他只是隐约觉得，如果对方有武艺、而且手上有任何利器的话，就那一下，自己的大腿血脉已经被划开了。这等要害，被人随手按了一下，自己竟然没能反应过来，是对方武艺高，还是自己大意了……

考虑到对方的年纪，他认为最大的可能，还是自己大意了。

初秋傍晚的日光洒在成都的街头，他与跟随而来的一名师弟碰头后，朝着不远处父亲参加聚会的地方走过去，路上还一直在想那小军医的事情。如此走过几条街，在一处没有多少行人的街头，身旁的师弟突然拉了拉他。卢孝伦抬头朝前方看去，一名身材高大的汉子，戴着灰白色头巾的汉子正朝他们过来，眼神看着并不善良。

这汉子身形魁梧，比卢孝伦还高出半个头，双手骨节粗大，拳头上、指节上尽是老茧，显然也是艺业不俗的绿林人。卢孝伦并不在乎对方的体型，他一生所学专破骨骼，不怕硬功，倒是部分身法快捷的利器功夫能对他造成威胁。当下看着对方，拱了拱手。

“阁下何人？”

那人步伐均匀，晃动着拳头，还在过来：“卢孝伦，六通老人的传人，近来都在城里说霸刀的破绽，我来试试你的武艺。搭搭手。”

最近这段时间卢孝伦与父亲参加各类盛会，也关注着这段时间内涌入成都参加比武大会的高手，但对眼前这人，并没有任何印象。对方态度从容，转眼到了身前，双手张开，靠着那身形，倒委实有着吞天食地的气势。卢孝伦直扑而上。

两人的手臂在空中硬碰硬的互砸了两下，卢孝伦只觉得手臂生疼，他双臂一合，以鹰爪的功夫直取对方左臂，抓住了便要拧断，身侧拳风呼啸！

这一拳沿着左边肋下轰上来，卢孝伦脑中一响，只觉得五脏六腑都在翻动，隔夜饭都要吐出来，汹涌的痛楚传上脑袋，下一刻，他的鹰爪再抓不住对方的手臂，对方后退一步，一拳轰在他的脸上，随后将他抓起来一个跨步，旋转着摔飞出去。

卢孝伦的身体在道路上滚出七八丈，满地黄土飞起。之前站在旁边的师弟便要冲上前来，那大汉醋钵大的拳头一拳轰下，将对方打翻在地，晕厥过去。

卢孝伦在地上吐出一口鲜血，想要爬起来，由于胃里翻涌不息，挣扎着没能成功。那大汉还算没下死手，此时看着路上这对师兄弟，终于还是摇了摇头：“唉，又是沽名钓誉……”

“你是、你……是……”

卢孝伦强忍住要一直吐的感觉，艰难地发声。在绿林间混了三十年，他深知自己可以挨揍，但不能不知道揍自己人的身份，譬如被周侗揍、被林宗吾揍、被心魔揍，揍了还没死原本就该是一种耀人的战绩。眼前这汉子身手如此高强，岂会寂寂无名。

夕阳之下，那汉子并不回答，转眼间消失在道路那头。

……

殴打卢孝伦的身影走过数条街道，来到比武场馆外的时候，正遇上今天的比试开始散场。他找个斗笠戴上，静静地在路边的宣传牌前看着一位位“高手”的履历和事迹，估算着他们的武艺如何，也希望从中看出有关于华夏军力量的一些蛛丝马迹，又或者、希望能查出那心魔的武艺，到底有多么高强。

这些时日以来，他也在几度谨慎地寻觅可能值得信任的同伴，本以为被吹得俨如绿林领袖、看来又与霸刀有些过节的卢家人能有多么厉害，谁知道一番动手，又是鼠辈一名。

看着从比武大会会场里走出来的人群，他的目光稍稍有些复杂。他一生练拳、爱武成痴，如果有可能，他原本也想加入这样的高手争锋中，探一探天下武者的虚实。

但也没关系。

这一次乃是左相铁彦亲自登门拜访，求他出山。

士为知己者死。

一些小的乐趣，便只好放下了。

王象佛心里是这样想的。

如此看得一阵，他朝着前方走去，离开这处街道。道路边，买了一份猪头肉提着的小大夫踏上回家的道路，与他擦肩而过。

*************

夕阳沉入地平线，有人在私下里聚集。

“……再不动手，华夏军处理完周边的事情，要进城了。”

“……今日碰面，就是为了这件事情。”

“……今日下午，刘西瓜带人出了城。”

“……她要去处理一件急事。”

“……西南之战打完后，华夏军俘虏金兵接近四万人，投降汉军零零总总，十数万……”

“……对这些人的安置、收编，对整个川四路的拿捏，还有各种善后，耗尽了华夏第五军的力量……”

“……他们准备抽出手来，八月初，搞阅兵献俘……”

“……穷兵黩武。”

“……骂是没用了……”

“……华夏军处理事情，要时间，咱们的人，来得也不快，现在外头闹哄哄的，如今看来，再过一段时间不动手，这帮士子自己就要内讧了……”

“……想要做事，只有这点时间……”

“……好在他们旁边那老牛头，出事了……”

“……姓刘的霸刀出面平息事态，华夏第五军第一师，听说也接了命令，紧急出动了，如此一来，他们的兵力，还会有数日吃紧……”

“……中元佳节，开鬼门。就这几日了……诸位觉得，如何？”

……

……

……

时间沉默了许久，有人将手指敲下来。

砰。

“……必能，一呼百应。”

……

……

院子里，回来得有些晚的宁忌点起了黄纸，将猪头肉摆在前方，祭奠了记忆中的三两个人。秋天的夜晚更显得怡人了，他还不到真正明白祭奠意义的年纪，说了会儿话，便就着米饭，吃完了猪头肉。

夏天都过完了，自己又大了一岁，外头一片祥和，跟女真人来之前的气氛全不一样。接下来可能不会有打打杀杀的事情了。

……失望。

第九八七章 初秋 风吟前奏（下）

初秋的雨降下来，敲打将黄的树叶。

七月十六，西城县的宅子里，早一日回来祭拜了先祖的戴梦微正在与学生下棋。他望着南面的天空，稍有失神。

“……老师。”弟子浦惠良低声唤了一句。

过得片刻，戴梦微才回过神来：“……啊？”

“老师，该您下了。”

“哦。”戴梦微落下棋子，浦惠良随即加以应对。

“偷得浮生半日闲，老师这心里还是各种事情啊。”

“早年太过懒散，老了，才知懒不得了……惠良觉得，我心中何事？”

“成都的事吧？”

“……哦？”

戴梦微拈起棋子，眯了眯眼睛。浦惠良一笑。

“昨日传来消息，说华夏军月底进成都。昨日是中元，该发生点什么事，想来也快了。”

两人是多年的师徒情分，浦惠良的回答并不拘束，当然，他也是知道自己这老师欣赏才思敏捷之人，因此有故意卖弄的心思。果然，戴梦微眯着眼睛，点了点头。

“这些时日让你关心秋收安排，并未提起西南，看来你倒是没有放下功课。说说，会发生什么事？”

浦惠良落子，笑道：“西南击退粘罕，大势将成，往后会如何，这次西南聚会时关键。大家伙都在看着那边的局面，准备应对的同时，当然也有个可能性，没办法忽视……若是眼下宁毅突然死了，华夏军就会变成天下各方都能拉拢的香馍馍，这事情的可能虽小，但也不容忽视啊。”

戴梦微也落下棋子：“这与为师，又有什么关系？”

“早前两月，老师的名字响彻天下，登门欲求一见，献计献策者，络绎不绝。今日咱们是跟华夏军杠上了，可这些人不同，他们当中有胸怀大义者，可也说不定，有华夏军的奸细……学生当初是想，这些人如何用起来，需要大量的甄别，可如今想来——并不确定啊——对不少人也有更加好用的方法。老师……劝说他们，去了西南？”

戴梦微捋了捋胡须，他眉目苦楚，平素看来就显得严肃，此时也只是神色平静地朝西南方向望了望。

“几十上百的人皆说自己心怀大义，若有一个两个的做成事情，倒也算是一件好事。至于谁人可用谁人不可，倒也不必看得那样绝对，华夏军放开口子对外收人，是宁毅对自己想法的自信。至于咱们这边，百姓的生计上得来、日子过得去，认同者自也会越来越多。许多问题，不证自明。这是将惠良你放在那边的用意，百姓，是重中之重啊。”

“老师的苦心，惠良省得。”浦惠良拱手点头，“只是女真过后，民生凋敝、土地荒芜，而今世面上受苦百姓便不少，秋天的收成……恐怕也难堵住所有的窟窿。”

“当今天下两路大敌，一是女真一是西南，女真过后，田园荒芜的景象百姓皆有所见，只要将话说清楚了，共体时艰，都能理解。只是你们师兄弟、外头的大小官员，也都得有同舟共济的心思，不要弄虚作假，表面上为官为民，私下里往家里搬，那是要出事的。如今遇上这样的，也得杀掉。”

戴梦微口中平静地说着杀掉二字，不带半丝烟火气，但浦惠良却知道这老师的心狠手辣。甚至可以说，也知道最近这半年，他才知道这位跟随多年的师长真动起手来有多么的决绝无情。过去几十年，他是居于西城县做学问，不必展露行事的本领，也是直到最近两年，老人才出面做局，将连同女真人、华夏军在内的整个天下，都算计进去。

尤其是最近半年的图穷匕见，甚至牺牲了自己的亲生骨肉，对同为汉人的军队说杀就杀，接管地方之后，处理各地贪腐官员的手段也是冷酷异常，将内圣外王的儒家法度体现到了极致。却也因为这样的手段，在百废待兴的各个地方，得到了不少的民众欢呼。

“你进文师兄在竹溪，与百姓通吃、同住、同睡，这番表现便非常之好。今年秋天虽堵不住所有的窟窿，但至少能堵上一部分，我也与刘平叔谈下约定，从他那边先行购入一批粮食。熬过今冬明春，局势当能稳妥下来。他想图谋中原，我们便先求稳固吧……”

师徒俩一面说话，一面落子，谈及刘光世，浦惠良微微笑了笑：“刘平叔交游广阔、两面三刀惯了，这次在西南，听说他第一个站出来与华夏军交易，先期得了不少好处，这次若有人要动华夏军，指不定他会是个什么态度吧？”

“刘平叔心思复杂，但并非毫无远见。华夏军屹立不倒，他固然能占个便宜，但与此同时他也不会介意华夏军中少一个最难缠的宁立恒，到时候各家瓜分西南，他还是大头，不会变的。”戴梦微说到这里，望着外头的雨幕，微微顿了顿：“其实，女真人去后，各地荒芜、流民四起，真正未曾受到影响的是哪里？终究还是西南啊……”

老人叹了口气：“蜀地得天独厚，自古便是天府之国，这次西南大战，女真人的兵线甚至未能推至梓州。华夏军固然有所损失，可大平原上的粮食分毫未损。今日的西南，想要宁毅出事，确实很难，可……若真能如此，到时候西南的积累流入各方，不光我汉家武备、格物之学能够大为兴盛，这个冬天，也能少死许多饥民了。”

秋雨洋洋洒洒地在窗外打落，房间里沉默下来，浦惠良伸手，落下棋子：“往日里，都是绿林间这样那样的乌合之众凭一腔热血与他作对，这一次的事态，弟子认为，必能有所不同。”

他顿了顿：“从时间上看，应该也快了……”

……

下午的阳光照在成都平原的大地上。

从成都往南的官道上，人群车马来往不息。

从一处道观上下来，游鸿卓背着刀与包袱，沿着流淌的小河信步而行。

广阔的平原朝着前方像是无边无际的延伸，河流与官道穿插向前，间或而出的村庄、农田看起来犹如金黄日光下的一副图画，就连道路上的行人，都显得比中原的人们多出几分笑容来。

官道也结实得多了，很显然花过不少的心思与力气——从晋地一路南下，行走的道路大都坑坑洼洼，这是他一生之中第一次看见如此平整的道路，即便在童年的记忆当中，过去繁华的武朝，恐怕也不会费上这么大的力气休整道路。当然，他也并不确定这点，也就是了。

如今，对于看不太懂也想不太清楚的事情，他会习惯性的多看看、多想想。

过去在晋地的那段时间，他做过不少行侠仗义的事情，当然最为主要的，还是在种种威胁中作为民间的侠客，保卫女相的安危。这期间甚至也几度与大侠史进有过往来，甚至得到过女相的亲自接见。

女相原本是想劝说部分信得过的侠士加入她身边的卫队，不少人都答应了。但由于过去的事情，游鸿卓对于这些“朝堂”“官场”上的种种仍抱有疑惑，不愿意失去自由的身份，做出了拒绝。那边倒也不勉强，甚至为了过去的帮助论功行赏，发给他不少银钱。

西南大战局势初定后，华夏军在成都广邀天下来客，游鸿卓颇为心动，但由于宗翰希尹北归的威胁在即，他又不知道该不该走。这期间他与大侠史进有过一番交谈，私下里交手切磋，史进认为晋地的危险不大，而且游鸿卓的身手已经颇为不俗，正需要更多的考验和感悟做出百尺竿头的突破，还是劝说他往西南走一趟。

读万卷书、要行万里路，手底下的功夫也是如此。游鸿卓初抵西南，自然是为了比武而来，但从入剑门关起，各类的新鲜事物新鲜场景令他赞叹不已。在成都城内呆了数日，又感受到各种冲突的迹象：有大儒的慷慨激昂，有对华夏军的抨击和谩骂，有它各种离经叛道引起的迷惑，私下里的绿林间，甚至有不少侠士似乎是做了舍生取义的准备来到这里，预备刺杀那心魔宁毅……

游鸿卓在泽州第一次接触这黑旗军，当时黑旗军主导了对田虎的那场巨大政变，女相因此上位。游鸿卓见到了黑旗军翻手为云覆手为雨的力量，也见到了那乱局中的种种惨剧，他当时对黑旗军的观感不算坏，但也不好。就如同巨兽随意的翻滚，总会碾碎不少芸芸众生的性命。

到后来，听说了黑旗在西南的种种事迹，又第一次成功地打败女真人后，他的心里才生出好感与敬畏来，这次过来，也怀了这样的心思。谁知道抵达这边后，又有如此多的人称述着对华夏军的不满，说着可怕的预言，其中的不少人，甚至都是饱读诗书的博学之士。

在晋地之时，由于楼舒婉的女子之身，也有不少人凭空捏造出她的种种恶行来，只是在那边游鸿卓还能清晰地分辨出女相的伟大与重要。到得西南，对于那位心魔，他就难以在种种流言中判断出对方的善与恶了。有人说他穷兵黩武、有人说他雷厉风行、有人说他破旧立新、有人说他狂悖无行……

好在他并不急着站队，对于西南的种种状况，也都静静地看着。在成都城内呆了数日之后，便申请了一张通关文书，离开城池往更南面过来——华夏军也真是奇怪，问他出城干什么，游鸿卓坦白说到处看看，对方将他打量一番，也就随意地盖了章子，只是叮嘱了两遍勿要做出违法的恶行来，否则必会被从严处理。

嘁，我要乱来，你能将我怎样！

他这几年与人厮杀的次数难以估量，生死之间提升迅速，对于自己的武艺也有了较为准确的拿捏。当然，由于当年赵先生教过他要敬畏规矩，他倒也不会凭着一口热血轻易地破坏什么公序良俗。只是心中瞎想，便拿了文书上路。

这一路缓缓游玩。到这日下午，走到一处小树林边上，随意地进去解决了人有三急的问题，朝着另一边出去时，经过一处小路，才看到前方有着些许的动静。

那是六名背着兵器的武者，正站在那边的道路旁，眺望远处的田野景色，也有人在道旁小解。遇上这样的绿林人，游鸿卓并不愿随意靠近——若自己是普通人也就罢了，自己也背着刀，恐怕就要引起对方的多想——正要悄悄离去，对方的话语，却随着秋风吹进了他的耳朵里。

“……从家中出来时，只剩下五天的粮了。虽得了……大人的接济，但这个冬天，恐怕也不好过……”

“……都怪女真人，春天都没能种下什么……”

“……这边的稻子，你们看长得多好，若能拖回去一些……”

“……华夏军都是买卖人，你能买几斤……”

“……何况如今两边撕破了脸……”

“……前几天，那姓任的书生说，华夏军这样，只讲买卖，不讲道义，不讲礼义廉耻……得了天下也是万民受苦……”

“……姓宁的死了，许多事情便能谈妥。如今西南这黑旗跟外头势不两立，为的是当年弑君的债，这笔债清了，大家都是汉人，都是华夏人，有什么都能坐下来谈……”

“……姓宁的可不好杀……”

“……姓任的那位说，姓宁的不好杀，是因为过往的大伙儿，毫无章法，没有形成同力……”

“……形不成啊，姓宁的人称心魔，真要同力了，又不知道有多少人是内鬼，有一个内鬼，大伙儿都得死……”

“……那便不必聚义，你我兄弟六人，只做自己的事情就好……姓任的说了，此次来到西南，有无数的人，想要那魔头的性命，而今之计，即便不私下里联络，只需有一人高呼，便能一呼百应，但这样的情势下，咱们不能所有人都去杀那魔头……”

“……那如何做？”

“……姓任的给了建议。他道，魔头兵多将广，但在大战之后，力量一直捉襟见肘，如今许多义士来到西南，只需要有三五高手刺杀魔头即可，至于其他人，可以想想如何能让那魔头分兵、分心。姓任的说，那魔头最在乎自己的家人，而他的家人，皆在张村……咱们不知道其他人如何，但只要咱们动手，或引开一队兵，让他们抓不住人，紧张兮兮，总会有人找到机会……”

“……魔头死了，华夏军真会与外头和谈吗？”

“……这许多年的事情，不就是这魔头弄出来的吗。往日里绿林人来杀他，这里聚义那里聚义，然后便被一锅端了。这一次不光是咱们这些习武之人了，城里那么多的名士大儒、饱读诗书的，哪一个不想让他死……月底军队进了城，成都城如铁桶一般，刺杀便再无机会，只能在月底之前搏一搏了……”

“……诸位兄弟，咱们多年过命的交情，我信得过的也只有你们。咱们这次的文书是往嘉定，可只需中途往张村一折，无人拦得住我们……能抓住这魔头的家人以作要挟固然好，但即便不行，咱们闹出乱子来，自会有其他的人，去做这件事情……”

……

成都东面的街道，道路上能听到一群书生的对骂，场面吵吵嚷嚷，有些混乱。

街道边茶楼二层靠窗的位置，名叫任静竹的灰袍书生正一面喝茶，一面与样貌看来平凡、名字也平凡的杀手陈谓说着整个事件的构思与布局。

“你这样做，华夏军那边，必然也收到风声了。”举起茶杯，望着楼下对骂场面的陈谓如此说了一句。

“收到风声也没有关系，如今我也不知道哪些人会去哪里，甚至会不会去，也很难说。但华夏军收到风，就要做防备，这里去些人、那里去些人，真正能用在成都的，也就变少了。更何况，这次来到成都布局的，也不止是你我，只知道混乱一起，必然有人呼应。”

任静竹往嘴里塞了一颗蚕豆：“到时候一片乱局，说不定楼下这些，也趁机出来捣乱，你、秦岗、小龙……只需要抓住一个机会就行，虽然我也不知道，这个机会在哪里……”

“估计就这两天？”

“毕竟过了，就没机会了。”任静竹也偏头看书生的打骂，“实在不行，我来开局也可以。”

陈谓点了点头，沉默片刻：“知不知道我在城里见到了谁。”

“嗯？”

“王象佛，也不知道是谁请他出了山……成都这边，认识他的不多。”

“不奇怪，请王象佛的，估计是铁彦。”任静竹想了想，“估计还会有其他我们知道的、不知道的高手来这里，能忍住不参加比武大会的，多有图谋。”

“一片混乱，可大伙儿的目的又都一样，这江湖多少年没有过这样的事了。”陈谓笑了笑，“你这满肚子的坏水，过去总见不得光，这次与心魔的手段到底谁厉害，总算能有个结果了。”

“只是尽我所能，给他添些麻烦，如今他是穿鞋的，我是光脚的，胜了也是胜之不武。”任静竹如此分析，但目光深处，也有难言的傲岸潜伏其中。他今年三十二岁，常年在江南一带接单策划杀人，任虽年轻，但在道上却早已得了鬼谋的美誉，只不过比之名震天下的心魔，格局总显得小了一些，这次应吴启梅之请来到成都，面上自然谦虚，心底却是有着一定自信的。

如此混乱的一个大盘，又无法光明正大的团结众人，其他人与人联络都得互相堤防，只有他选择了将整个局面搅得更为混乱，相信即便那心魔坐镇成都，也会对这样的情况感到头疼。

他举起茶杯：“能做的我都做了，祝你拔得头筹。”

陈谓举杯，与他碰了碰：“这一次，为这天下。”

……

夕阳西下，成都南面华夏军军营，毛一山带队进入营中，在入营的文书上签字。

看他签字的书记官早就与他相识，眼见他带着的队伍，嚯的一声：“毛团长，这次过来，是要到比武大会上出风头了吧？你这带的人可都是……”

“精锐！”毛一山朝后头举了举大拇指，“不过，为的是任务。我的功夫你又不是不知道，单挑不行，不适合打擂，真要上擂台，王岱是一等一的，还有第七军牛成舒那帮人，那个说自己一辈子不想当班长只想冲前线的刘沐侠……啧啧，我还记得，那真是狠人。还有宁先生身边的那些，杜老大他们，有他们在，我上什么擂台。”

他签好名字，敲了敲桌子。

“你的功夫确实……笑起来打不行，凶起来，动手就杀人，只适合战场。”那边书记官笑着，随后俯过身来，低声道：“……都到了。”

“啊？”

“王岱昨天就到了，在营里呢。牛成舒他们，听说前天从北边进的城，你早点进城，迎宾馆附近找一找，应该能见着。”

“哎，那我晚上找他们吃饭！上次比武牛成舒打了我一顿，这次他要请客，你晚上来不来……”

“我今天就不了，这边得做事。”

“那我先去找王岱那牲口……”

人们嘻嘻哈哈。成都城内，书生的吵嚷还在继续，换了便装的毛一山与一众同伴在夕阳的光芒里入城。

陈谓、任静竹从楼上走下，分头离开；不远处身形长得像牛一般的壮汉蹲在路边吃糖葫芦，被酸得面目扭曲龇牙咧嘴，一个孩子看见这一幕，笑得露出半口白牙，没有多少人能知道那壮汉在战场上说“杀人要喜庆”时的表情。

王象佛又在比武会场外的牌子上看人的简介和故事。城内口碑最好的面店里，刘沐侠吃完鸡蛋面，带着笑容跟店内漂亮的小姑娘付过了钱。

名叫关山海的老儒生搂着姑娘正在噘嘴打啵。相隔两条街道的一所市肆里，闻寿宾迎接着新一天要结交的朋友，准备开始新的坐而论道。曲龙珺坐在亭子里看着夕阳西下，宁忌在院子里笨拙地缝补不小心弄破掉的裤子。

六名侠士踏上去往张村的道路，出于某种回忆和缅怀的心态，游鸿卓在后方跟随着前行……

还有更多的更多的普普通通的人们。普普通通的人们有普普通通的欲望、有各种不同的目的、有着这样那样的生活。他们在汹涌的人群里交错。即便彼此擦肩，在这还显得温暖的一刻，他们尚未出现交集……

第九八九章 且听风吟（中）

张村外围，这一日的子夜，游鸿卓斩下长刀。

火把的光芒飞落在地上，鲜血在黑暗中飚射，六位侠客中的老三微微愣了愣，执着火把的手臂已经断了，掉落在地上。

黑暗犹如噬人的猛兽，笼罩而来，而后惨烈的呼喊声撕心裂肺地划破了夜空。

老四回头，刷的挥动了身上的九节鞭，那老三身形踉跄，未断的左手拔刀回斩。游鸿卓挥刀直进，以迅捷而刚猛的长刀砸开对方的兵刃。

夜色中便是一阵铛铛铛的兵刃撞击声响起，随后即变成飞扬的血花。游鸿卓自晋地厮杀出身，刀法粗犷而刚猛，三两刀砸回对方的攻击，破开防御，随后便劈伤老四的手臂、大腿，那断手的老三转身要逃，被游鸿卓一刀劈上后背，滚倒在这村后的荒地里。

老四被这血腥的气势所摄，九节鞭掉落在地上，他本人中了两刀后也瘫倒在地，狼狈地往后爬。口中一时间还未说出求饶的话语来，游鸿卓持刀指着他，断手的老三还在地上呼喊，村落里的人已经被这番动静所惊醒。

游鸿卓回头望向不远处的小山头，那边的林子里，四人正走向另一处地方，但眼下估计也已经被惊动，自己是该回头追，还是就此放过他们呢？

正在犹豫，那边山头有人的呼喊声响起来，是六人中的老二在喊：“点子扎手——”竟也像是遭遇了什么敌人。

游鸿卓心中一寒，眼下会对这几人动手的，除了自己，便是黑旗。自己这一路跟着六人过来，并未发现什么不妥，若说黑旗已经盯住了这边，那自己这里……

转念间，那山头上小树林里便有砰的一声响，火光在夜色中飞溅，正是华夏军中使用的突火枪。他刀光一收，便要离开，一个转身，便见到了侧后方黑暗里正在走来的身影，竟然到了极近之处，他才发觉对方的出现。

晋地的江湖没有太多的温情，若是狭路相逢，先谈拳脚再说立场的情况也有许多。游鸿卓在那样的环境里历练数年，察觉到这身影出现的第一反应是周身的汗毛直立，手中长刀一掩，扑上前去。

他身法爆发性的发力，长刀掩在身侧，也是对方的视野死角，到得近处出刀如雷霆，也是千锤百炼后的一式夜战杀招。但到得刀光无声奔出的一瞬间，他才注意到，这从黑暗中无声走来的，却是一名既未蒙面也未穿夜行衣的灰裙女子。

他没有收刀，因为那一瞬间的念头甚至没能来得及运转。

女人的左手持一柄长剑，右手一伸，两人之间的距离像是凭空消失了半丈，他已经抓住了迅若奔雷的游鸿卓的肩颈，随后便是天旋地转的感觉，他在空中劈了一刀，身形飞过黑暗，落地之后滚了两圈，直到靠在了方才两名“侠客”想要纵火烧毁的房屋墙壁上这才停下……

被他在空中劈过的一棵枯木此时正缓缓倒下，游鸿卓靠在那墙壁上，看着对面那身着灰裙的女人，心中的惊骇无以言表。

在晋地之时，他也曾与武艺高强的“龙王”有过放对切磋。当年在泽州，刚刚解散赤峰的龙王与公认的“天下第一”林宗吾有过一次比斗，仅以一招惜败，可后来龙王归附女相，心境感悟又有所突破，本身武艺也必然是有所精进的，游鸿卓作为年轻一辈中的佼佼者，能得到与对方比武的机会，算是一种培养，也真正体验到过与大宗师之间的差距有多悬殊。

另一方面，在晋地大战的中期，他也曾有幸在重伤之后见证过林宗师的出手。

但无论是龙王还是林宗师，他都不曾真正感受过方才这一招之间的无力感。

这是华夏军中的哪一位……

……

游鸿卓摔飞在地的同一时刻，山头之上试图逃跑的四个人也已经在血泊之中倒下。在山下村庄外惨叫声响起的一瞬间，有两道身影对他们发起了突袭。

老六在第一时间被一道身影的轮番重拳打倒在地，随后有人径直走过来，警告几人速速弃械投降，老二与打倒老六的那人几下交手，大声叫着点子扎手，另一边警告他们弃械的人手中举起了短枪，将呼喊着“你们先走”的老大一枪打倒在血泊里。

扮做书生的老五前去救援二哥，沉重的拳风猛地轰在他的小腹上，将他打得踉跄退开，五脏翻涌之中，他才稍稍看清楚了对面那道挥拳的身影，便是白日里他文质彬彬找人问路时遇上的那位皮肤黝黑、身材结实、好生养的村姑。

“湖州柿子……”

夜风中，他听得那女子轻轻地哂笑一声，随后是呼啸的踢腿，在拆招中踢断了拳脚最为利落的“二哥”的小腿腿骨，然后朝他走过来了。

到了近处，照着他的面门，一拳轰下……

……

“下午的时候她们提醒我，来了个武艺还不错的，只是不知敌友，因此过来看看。”

话语声响起，身着灰色长裙的女人朝他走过来，目光之中并无敌意。

“……你能阻止他们纵火，那便不是敌人，张村欢迎你来。不知侠士是哪里人，姓甚名谁啊？”

女人的话语温和，带着游鸿卓所见宗师当中从所未有的平易近人。夜空之中，又有呼啸的响箭与烟火升腾，也不知是哪里又遭了敌人。但很显然，这边的华夏军人也早已做好了准备。

这一夜还长，随着第一波大动静的发生，此后也确实有数拨绿林人先后展开了自己的行动……这一夜的混乱消息在第二日天明后传向成都，又在某种程度上，鼓舞了身在成都的儒生与绿林好汉们。

没有多少人知道这边的真相，人们只知道，在张村，一群群的“义士”争先恐后地动手了。

**************

七月二十，成都。

“前日夜里，两百多义士对张村发动了进攻……”

“有人险些杀了宁毅的妻子苏檀儿……”

“湖州陆鼎铭，喝了血酒，置生死于度外过去的……”

“壮哉、壮哉……”

“昨日夜里必然声势更大，说不定已经得了手……”

“只是暂时尚未传来确切消息……”

阳光明媚的白天，已经有无数的话语在私下里流动了。

这也是秋风吹拂的懒洋洋的一天，自与杨铁淮聚会之后又过了两天，关山海在居住的院子里没有出门，一边是红袖添香，写些静心的字句，一边从信得过的手下人那儿接来各种乱七八糟的消息。

这些消息当中，只有很少一部分是从张村那边传过来的战报——由于是不曾经营过的地方，对于张村之乱的详细情况，很难打听清楚，华夏军确实有自己的动作，可动作的细节极其晦涩，外来人无从知道，到底有没有伤了宁毅的家人、有没有绑架了他的孩子，华夏军有没有被大规模的调虎离山。

这样的信息难度也并不在于毫无信息，更多的在于谣言的过多。城内如此多的人，如此多的书生，一个两个在客栈里憋着，随随便便的一个消息过了三道口，便再也看不出原型来。对于关山海这样想要靠消息办事的人来说，便委实难以抓住清晰的脉络。

尽管也好美色、也好权名，但在这之外，真要做起事来，关山海还是能够知道轻重缓急，不会想当然的就去当个愣头青。然而在这样混乱的时局里，他也只能静静地等待，他知道事情会发生——总会发生一点什么，这件事也许会一团糟，但也许就此便能决定未来天下的命脉，如果是后者，他当然也希望自己能够抓住。

城内与关山海类似的，自然也有许许多多的人，朗国兴将事情告诉了黄南中，黄南中则通知手下的数十家将尽量做足准备。名叫陈谓的刺客已经在迎宾路附近静静观察了数日，偶尔也能看见疑似宁毅车马的迹象，王象佛在城内闲逛，感受着一片云淡风轻，体会着血液随着脉搏震动的那种放松而又紧张的感觉。

被王象佛打过的卢孝伦将所有的事情告知了父亲，卢六同在连日的聚会之中，也早已感受到了那种山雨欲来的气氛，偶尔他也会与人透露一些。

“……这一次啊，真正进了城的好手，没有急着上那个擂台。这迟早啊，城内要出一件大事，你们年轻人啊，没想好就不要往上凑，老夫往日里见过的一些好手，这次恐怕都到了……要死人的……”

卢六同的话语之中透着前辈高人的先知先觉，一般参与绿林聚会的武者顿时便能听出其中不同寻常的味道来，也与他们最近感受到的其他氛围一一印证，只觉得看见了繁华背后掩藏着的巨兽轮廓。有的斗胆向卢六同询问都有哪些高手，卢六同便随意地讲解一两个，有时候也说起光明教主林宗吾的风采来。

“……林宗吾与西南是有深仇大恨的，不过，这次成都有没有来，老夫并不知晓，你们倒也不要瞎猜……”

他这样一说，猜测的人倒是更多了，甚至于整个大光明教顶层好手此时都已在成都潜伏的消息都暗中传了出来，绘声绘色的。杨铁淮等人还私下里寻找了好一阵，最终才觉得，应该是华夏军放出来做烟幕弹的谣言。

二十这天白天平静地过去，或许是感受到最近的山雨欲来，上擂台比武的侠士们近来也打得有些克制。下午最后几场没有伤员，宁忌准时下班、轻松愉快。

夜幕降临时，吃过了晚饭的宁忌已经来到老小贱狗的院子里，爬上屋顶乘凉。对于这段时间以来仗着武艺到处偷窥的习惯，他进行了一定的自我反省，待到九月回到张村上学，便不能再这样做了。

同样的时刻，宁毅正在摩诃池边的院子里与陈凡商议之后的改革事项，由于是两个大男人，偶尔也会说一些有关于敌人的八卦，做些不太符合身份的猥琐动作、露出心照不宣的笑容来。

戌时一刻，爆炸声在城内响起。

宁忌在屋顶上站起来，远远地眺望。

宁毅与陈凡也在湖边站了片刻，甚至掏出望远镜来看了看，随后宁毅挥手：“上塔楼上塔楼……那边高。”

响箭与烟火冲上夜空，这是华夏军在城内的示警讯息与方向指引。

同样的时刻，无数的人盯着这片夜空。关山海推开身边的什么也没穿的女人，冲出院子，甚至搬了楼梯要上墙，黄南中冲入院落内部，许许多多的家将都在做准备。城市东侧，名叫徐元宗的武者拿起长枪，他的十数位有过过命交情的弟兄都开始整理装备。无数的视角，有人相互凝望，有人正在等待，也有人听到了这样那样的传言：“要大乱了。”

“有英雄炸死了宁毅！”

“要动手吗要动手吗……”

王象佛盘腿静坐，收敛心情，过得片刻，走上街头。

卢六同等人居住的院落，随着那声炮响，老人已经从座位上跳了起来：“孝伦呢！孝伦呢！”

“师兄出门闲逛，消食去了。”有弟子回答。

“找他回来！你去找他回来，今日封住院门，没有我说话，谁也不许再出去——”

夜色正变得醇厚，似乎正要开始沸腾。

城南，从外地走镖过来，威武镖局的霍良宝与一众兄弟在院子里迅速地集结了起来。外头的城池里已经有烟火令箭在飞，必然已经有华夏军前去与那边的义士火拼了。这个夜晚会很漫长，因为没有前期的商量，有许多人会静静地等待，他们要等到城内局势乱成一锅粥，才有可能找到机会，成功地行刺那魔头。

“总得有人首先做事的！”

他们准备好了武器、各自穿上了软甲，稍作列队，各自重重地拥抱了一下。

“——为了这天下！”

“——咱们上路了！”

霍良宝转身，推开大门，他冲向门外。

一众兄弟也随即跟上，随后……便在门口堵住了。

首先出门的霍良宝冲出两步，站在了门外的石阶上。距离他两丈外的道路那边，有十名华夏军军人列成了一排。

一名中等身材的华夏军军人已经走过来了，手上拿着一叠纸，目光望向城池那边有烟火令箭动静的方向。他仿佛没有看到霍良宝以及他身后的一群人都携带了刀枪，径直走到了对方面前。

“城内有匪人闹事，这边暂时戒严，诸位今晚能不能在家中先呆一阵子。走亲访友什么的，可以明天再做……这是巡城处那边发的命令，盖了章的，有什么损失，明日可以拿去申诉，喏，你这就收下了。”

他将一张盖章的纸递到霍良宝身前，霍良宝背后背着长长的红枪，腰上挂着一把朴刀，敞开的衣裳里还有一排红缨飞刀隐约可见，他站在那里，有些机械地伸手将纸张接了过去。

后方一群人堵在门口，都是刀口舔血之辈，有人抹了抹口鼻、有人磨了磨牙齿，随后又相互望望。

那华夏军军官只是平静地看着他们所有人，街边的十名士兵也静静地望着这边。霍良宝怔怔地举起拿了纸张的左手，示意后方弟兄不能轻举妄动。那军官才点了点头：“外面危险，都回去吧。”

……

响箭飞舞，又有烟火升腾。

制定好了计划的徐元宗推开了大门，由于隐蔽的需要，他与一众兄弟居住的院子较为偏僻，这时候才走出门外，不远处的道路上，已经有人过来了。

为首的是一名身形挺拔，背负双刀的战士，就在徐元宗微微怔住的那一刻，对方已经直接开了口。

“华夏军排长王岱，今日斗胆请徐宗师打消念头，就此罢手。日后必感今日之情，登门拜谢……请徐宗师罢手！”

王岱……徐元宗脸上红了红，这个名字他当然听过，这是几个月前在剑门关单对单斩杀女真大将拔离速的英雄人物，相对而言，他的这个武学宗师之名，反倒显得儿戏了。他入城之后苦心潜伏，却不曾想过，自己的行踪，早已暴露了。

他细细听着城池其他地方传来的喧闹，挥了挥手：“能找到我，华夏军果然厉害，只是……我可以罢手，成都城内其他的英雄，愿意罢手吗！？我若罢手，怎能对得住他们的奋战——”

徐元宗的话语，慷慨激昂，掷地有声……

街市上的人被突如其来的混乱吓了一跳，随后便随着街头华夏军的敲锣开始朝不同方向散开，卢孝伦沿着回家的方向走了片刻，眼见着远处有火光升起来，心中隐隐有着激动在翻涌，他知道，这次华夏军的难题终于出现了。

他身怀武艺、步伐敏捷，如此穿街过巷想着该去哪里看热闹才好，正在一条行人不多的街道上往前走，脚步陡然停住了。

只见一道看起来漫不经心的身影正从道路那边过来，那人身形高大，一头乱发犹如狮子般危险。正是当日过来试他拳脚，后来由父亲推测，是要来找华夏军麻烦的武道宗师。

这样的乱局当中，他果然也出来了。

卢孝伦的第一念头是想要知道对方的名字，然而在眼前这一刻，这位大宗师的心中必然充满杀意，自己与他相遇得如此之巧，若是贸然上前搭话，让对方误会了什么，难免要被当场打杀。

他想到这里，慢慢地挪到路边，将脸对着道旁的墙壁，试图在不引起对方注意的情况下掉头离去。

也在这一刻，有个声音在身旁响起。

“嗯，那个谁、那个谁……”一名身形健硕的壮汉从卢孝伦身旁的木头上站了起来——这壮汉原本就是坐在那儿吃烤串，此时人群离散，他三两口吃掉了串上的豆腐，扔掉竹签，“嗯，那个谁……”

这人声音如此之大，必然会引起街上其他人的注意，那么在他身边的自己也难免被那位武道宗师发现。卢孝伦对着墙壁，心中一紧，扭头望去，只见街道那边的乱发宗师果然看过来了。

“嗯，王象佛！”

身边这名壮汉叫出了名字，那乱发宗师眼中露出有趣的表情来，左右扭头看了看。

“华夏军牛成舒！今日奉命抓你！”

卢孝伦对着墙壁站着。

这一瞬间，汗透重衣。他已经明白过来，那位武道宗师的名字，就叫做王象佛，而身边这壮汉，是要与他放对之人。

街道那头，王象佛双手张开，嘴角露出笑容。

这边名叫牛成舒的壮汉，将拳头撞上手掌，举步往前，卢孝伦听得他喃喃地说了一声：“……拒捕。”

两道身影同时发力，卢孝伦站在墙边扭头望去，只见他们在街道中央轰然间冲撞在一起——

第九九〇章 且听风吟（下）

七月二十，夜幕之下的成都在一片喧嚣之中沸腾起来。

“还真的来了……”

城北五湖客栈之中，感受着外界的喧嚣，于和中出到院子里爬上二楼，朝着远处眺望。视野之中有火光升腾，很显然，预期中的动乱已经在这一日发生。

他所居住的客栈如今被刘光世的势力包下，倒是不必担心安全问题，严道纶也上到二楼时，客栈前厅有人拿了纸张进来：“外头有华夏军，让我们今夜不要出去。”

严道纶点了点头，随即又有人从后头转过来：“那边明心坊在封路。”

明心坊位于这客栈后方隔河相望的不远处，严道纶与于和中等人走近二楼房间，推开那边的窗户，看到那边果然有锣声响起，已经有人开始把守坊门，大户的家丁手持棍棒从一所宅院里纷纷出来：“我们是聂府家卫，今日保护坊内众人安全，还请诸位不要轻易离坊。”

“聂绍堂。”于和中听得严道纶低声开口，“他是彻底投靠黑旗了。”

这聂绍堂原就是本地士绅，西南之战时他被师师劝降，不曾做出捣乱的举动，于和中被严道纶带着初次去找师师时，也就听过此人的姓名。眼下主动出来维护秩序，那是铁了心要跟着华夏军一块儿走了。

他回想起前日见师师时的心情，一方面不希望真看到华夏军有事，另一方面当看到有这样的防备，心下又觉得有些不舒服，这乱子，总该大一点才好的。

终于也只是说了一句：“华夏军有防备。”

严道纶点点头：“自然会有防备……如今就看其他人决心有多大了……”

……

“华夏军有准备……”

叫下人搬了楼梯，在院墙上眺望了一阵，关山海喃喃地说道，有无数的念头在此时的脑海中斟酌……

“就看能闹到多大了。”

他爬下楼梯，在院子里走动了几轮，穿好衣服的少女步伐轻盈地过来，被他不耐烦地推到一边。随后唤来最贴身的下人，低声下令道：“叫严鹰他们准备好，做不做事，看局面再说……”

脉搏跳动，犹如盛夏的燥热……

……

城池南边。霍良宝挥手示意，让一众背负刀枪的弟兄们缓缓地退回院子里。随后，他也一步一步地倒退而回。

关上大门，插上门栓。

众人在院子里站着，沉默许久，彼此对望，没有说话。

站在门边的霍良宝双手握拳，将华夏军发的文书捏成了一团，巨大的屈辱与挫败正笼罩着他。

过得一阵，有镖局里心思最活泛的那人动了起来，他搬来梯子，架在墙上向外观察。

“黑旗的狗腿子还在……”

“还在……”

“快走了……”

一声声的回报当中，过了好一阵，墙上那人终于咽了一口口水，回头道：“走了。”

霍良宝转过身来，与众人对望，众人的眼中跃跃欲试。过了好久，只见霍良宝举起手中的纸团，猛地扔了出去。

“去他娘的——”

他转过身，掀开门栓，用力地拉开大门。有人在背后高呼了一声，如野兽般热血的叫喊。

视野前方的街头没有华夏军的人，霍良宝足下发力，冲出门去！

夜风轻抚。

有人扣动了扳机——

*************

画面回切。

六月二十九，终于搞定了弟弟三等功奖章问题的宁曦，与方书常、侯五、徐少元、苏文方等一些人结伴走入成都巡城处的临时办公指挥部。指挥部很大，来来往往许多人、许多桌子和卷宗。

过了一会儿，宁毅抵达这边，将高层都聚集起来，传阅了一份文档。

“……零零总总准备了这么久，组织问题终于可以定下来，八月初阅兵，同时可以召开大会，之后文武方面的流程也已经可以定下，考核标准初步准备好了……你们这边，治安是个大问题，大事在即，想闹事的就有很多。最近城里不就有人在叫嚣，要跟我们打招呼吗……以前跟我们打招呼的是天下草莽，这次来了很多儒生，那也没错，是要好好的……打一个招呼，互相认识一下。”

宁毅敲了敲桌子。

“按照推测，这个流程一旦发布，城里的局势立刻就会紧张起来。阅兵是在八月，那么七月底之前，会有一群不信邪的人想要铤而走险，不管是搞行刺、搞动乱，提前破坏掉我们的计划。我的想法是，首先把饵放出去，要引导他们的想法，让他们尝试杀我，而不是想要破坏阅兵、越坏大会……”

“竹记会负责这方面的舆论引导，强化刺杀心魔的这个说法，弱化破坏阅兵和大会的念头。同时可以向他们灌输军队进城是最后期限的这个念头，让他们尽量抓住这之前的机会……不能说我们没给过他们机会，但如果他们在这上头寄望甚深，事情破坏，他们的下一步会更难走，走的人会更少……”

“之前两年的户籍调查很有必要，这次从剑门关过来的人，进城之后都有登记，如今已经有八千七百多，预计肯定会突破一万，甚至到一万五。有了这个名单，第一轮的筛选你们也已经做了，那就可以配合竹记做几次汇总，危险最大的那一群人，先把他筛出来……”

“各军精锐目前已经在抽调，到时候会配合你们进行工作，拿不下来的硬点子，由他们上。我们过去人不多、地方也小，下头的百姓相对纯粹，对敌人比较好筛查，今天不一样了，地方大了，我们不知道谁好谁坏，那么我们的防御，必须是全面性的。用最少的人手发挥最大的效率，这就需要合理的组织方式和调配能力……”

“那么……把成都地图拿过来……以这做好的详细地图为准，每个街、坊、道路，要全都做出合理的分配，每条街安排多少人，哪里人多、哪里是重点、哪里容易起火、安排多少水龙车、能调配多少大夫、安排多少攻坚的军人、如果某个地方出现疏漏、补漏的人手最快多久可以到，这些必须全都做好。”

“这些事情，之前也有说过，对成都的初步摸排，已经做得差不多，接下来还有二十多天，所有的计划和预案必须完成，在暗中做出一到两次的演习。这一次可以捅小篓子，如果有人在自己家放火，我们也没办法，但不能出大乱，必要的时候，可以暴露我所在的位置，把他们往我这边引，然后一网打尽……”

“这次事情，方书常负总责，与竹记和情报部门的对接也是你的；侯五继续负责巡查和捕快的工作，之后也要接手军队里的援手；徐少元负责医务、救火、善后方面的各项事宜，还要什么人就调、整个计划细节你们敲定。我当诱饵，还是杜杀他们负责我的安全，其余各项对接应该也都清楚。另外，宁曦在这边跑腿打杂，负责军队人员过来后的联络接待……有没有问题？”

众人都表示明白。

宁毅的手指敲在桌子上：“那就散会，我要赶下一场。”

开这会议的时候还是三伏天，成都几度夏雨蝉鸣，到得初六，整个计划安排停当，文稿向外发布的时候，也有两拨军中精锐首先到了。其中一拨就是闵初一带来的女兵队伍，她也是在张村接了苏檀儿的命令，于是七夕之前带队抵达了这边，公私两不误。

这一天的中午，宁曦便带着闵初一等人到了临时指挥部那边，安排了任务。

“……我们将整个成都城，分为了一共四十五个大块，每个大块安排十到二十人，进城的不会超过一千精锐……你们以五人或者十人队分组，配合熟悉当地情况的捕快或者竹记、情报处的成员行动，要注意听他们的建议，你们毕竟不够熟悉。好在你们来得早，可以先到地方转一转……”

此后军人一批又一批的抵达，由负责联络的宁曦简要介绍之后，将他们带到侯五那边进行交接。此时华夏军内部关系紧密，侯五原本就是军队出身，随后做了许多后方安全工作，对于这些士兵的调配并不为难。而即便有几个刺头，由宁曦接待后再交过去，也绝不会随便闹出什么事情来了——这是“太子爷”负责的事情，有脑子的都不敢怠慢。

随着时间的推进，一批又一批的人员筛查初见轮廓，一些高度危险的对手被标注出来。

七月十四，牛成舒、刘沐侠等人所代表第七军精锐进入成都，七月十五王岱抵达成都，十六，毛一山带队入城。不少过去军队比武中的前几名，此时幸存下来的都在这些队伍里。而在这之前，随着陈凡夫妇过来的二十九军精锐也已经到了，宇文飞渡、小黑等人早已归队，从外头过来的老实和尚等人，也已随着商队在成都地下活跃了数日。

“……这一次的成都聚会，暗地里确实来了一些武艺还不错的家伙，这种时候进到城里，又不愿意参加我们的比武大会，心怀鬼胎是非常有可能的。当然，如果他们不动手，我们欢迎他过来游园观光，但如果事情爆发，他们到街上乱跑，我们要第一时间控制住这些人，这里有几个名字，徐元宗、王象佛……有个叫陈谓的杀手，一度很有名气，确定他来了，但不知道位置……”

“……这第一批需要排除的高手，我们也安排好手上场，但是这不是什么比武，我们首先，以礼相待，愿意回去的、愿意退后的、愿意束手就擒接受我们安排的，要谢谢他们，以后可以补偿可以道歉。但如果在当时对着干，记住你们是军人，对付这些江湖败类，用不着讲什么江湖道义。”

“如果有时间可以打一场吗？”开会途中，后进生牛成舒举手。方书常看了他一眼：“不可以。”

随后扔出一张纸来：“你带人负责王象佛，这是个武痴，这次过来，可能他的修为最厉害，不要掉以轻心，刘沐侠与你编入一组，你们五个人，处理他一个。”

“是！”牛成舒举手敬礼，随后接过王象佛的档案坐下。

随后扔出一张纸来：“你带人负责王象佛，这是个武痴，这次过来，可能他的修为最厉害，不要掉以轻心，刘沐侠与你编入一组，你们五个人，处理他一个。”

“是！”牛成舒举手敬礼，随后接过王象佛的档案坐下。

方书常的目光扫过众人：“这次从剑门关外头进来的人已经超过万五，我们虽然配合外头的人筛了两遍，但是漏网之鱼肯定有，城里的高手可能不止这些，所以不要觉得就手头上一两个的任务，很可能你们要打上一夜。另外，除了听地面的指挥，城内一共准备了三十五个高的地方当望楼，必要的时候热气球也会升起来，你们也要注意好那上头的信息……”

军队里的人来得陆陆续续，这样的会议也不是第一次了，这次是安排最精锐的人手，方书常将各种安排说完。

“……如今所有人都在外头看着，要跟我们打招呼，要呼朋唤友、一拥而上。宁先生那边也说了，如果事态紧急，可以暴露他的位置把人引过去……不过我觉得，我们就不要把人带过去了，难看。”

他话说完，众人起立、敬礼。

“——是！”

*****************

时间回到秋风抚动的这一刻。

小黑走上街头。

霍良宝拉开大门，咬紧牙关、奔向街道。

不远处的房舍阁楼上，宇文飞渡扣动扳机，火光爆开，压缩的空气推动子弹，飞出枪膛。

“三百步内，我是爸爸。”

野兽般的喊声随着夜风过来。霍良宝在这样的呼喊当中，踏上门外的石阶，众人跟着涌出。

砰——

霍良宝的脑袋爆开了。

身体在高速冲锋中震了一下，随后啪的倒在了台阶下的道路上。

后方众人堵在了门口，最后头的几人还撞了上来，然后跳跃着往外看。

外头的人怔怔地看着台阶下的尸体，细碎的血肉洒了他们一身。

小黑在前方的道路上叹了口气，朝他们摆了摆手。

“回去吧。”

一群凶神恶煞的镖师们热血沸腾、额头上的青筋未消，手握成的拳头还在空中颤抖。由于有些楞，而且挤在了一起，他们一时间没有做出合适的反应来了。

有人在最后方跳来跳去。

“怎么了？怎么了……哎，让我看看……”

……

徐元宗大声嘶吼着冲向王岱，他的一群兄弟亦然。

王岱拔出大刀，随后猛地扑向一边，后方的华夏军战士列成一排、举起了手中的火枪。

轰轰轰轰轰轰轰——

一群武者左右乱窜地躲避，有血花绽放出来，有人倒地，随后有数名战士拔刀，犹如一面墙壁从街道那头推杀过来。亦有几名士兵继续填充着火药。

王岱的大刀已经当头斩向徐元宗——

……

牛成舒与王象佛在道路之中相互殴打，沉重的拳头与不要命的冲撞将路边的一块青石板都砸成了两截。

“哈哈，痛快——”

“哈哈，过瘾——”

打不多时，彼此口中都见了鲜血，反是哈哈大笑。

有穿着军服的人从道路那边出现，那是刘沐侠，他站在旁边看了片刻，待到两人稍稍分开，才皱眉说道：“看起来要打很久啊……”

王象佛打得起兴，算是热过了身，张开双手道：“要不要一起来啊！”

江湖规矩，这样的单挑放对，一般不会有第三者插手，他的话语之中，是带着讽刺的。

刘沐侠点了点头：“好啊。”

王象佛眨了眨眼睛：“啊……”

黑暗之中的街角，陡然间有人冲出，转眼间到了王象佛的身旁，一把抱住他的腰身，将他推向后方，王象佛挥拳下砸，刘沐侠抓住沉重的钢刀连刀带鞘猛挥过来，牛成舒一记拳头照着他的腰肋猛击，之后还有人过来。

站在街道另一边墙壁旁的卢孝伦看着五个人影围住了王象佛，刚猛的拳脚不断挥出，街道上全是砰砰砰的声音，王象佛在第一时间试图过摆脱与突围、甚至于展开反击，但片刻过后，便抱着脑袋、蜷缩着倒在了地上……

卢孝伦转身，尽量无声地朝街道那头离开……

……

热闹的夜晚才刚刚开始，亦有漏网之鱼已经在某些地方闹出了小乱子。

宁毅与陈凡在塔楼上举着望远镜，四处探索，身边有两名狙击手正在待命。

“你说他们什么时候才能找到这里来，我这身手好久不用，也快锈了……”

宁忌已经离开了老小贱狗的院子，看着烟火的方向，在黑暗的街头全力奔跑、犹如飓风。他激动得不行。

“等等我等等我等等我等等我啊……”

然后奔跑到听起来正在斗殴的街道，与正从里面出来的卢孝伦打了个照面。卢孝伦被这突然奔跑着出现的小少年吓了一跳，少年看看他，然后探头朝里面看，随后陡然间，脸扁下来。

“打完了啊……”

他又拔腿狂奔，往其他地方去了。

卢孝伦擦了擦额头上的汗，朝回家的方向过去。

城市之中，外来的人们正在跟华夏军打出第一个招呼，华夏军的回应，也刚刚开始……

第九九一章 到子夜前（感谢黄金总盟“風清雲淡”的打赏）

城市之中响起锣声与捕快们引导民众回家的疏导声，几处地方火光亮起，几处地方刀兵相接，也有人在街头与华夏军成员展开了对峙。

一处闹市的街头，七个卖艺的绿林人拿出了刀枪，试图煽动民众一道造反，华夏军的士兵将他们前后堵住。这些绿林人有人吐火，有人连续空翻，恐吓着士兵，当其中一人拿出危险的飞刀出来投掷，华夏军士兵举起盾牌一拥而上，随后撒出带倒钩的渔网将他们一一捆住、打翻在地。

这个过程里，附近的竹记说书人出来大声安抚了民心，并且绘声绘色地介绍了几人使用的武艺，在江湖上皆不入流。而华夏军使用的则是当年铁臂膀周侗编写的小规模战阵……待到将几人一一打倒，捆上链子，路边的群众兴奋地鼓掌，随后在引导下继续回家。

城内的几处仓库、衙门或遭到了冲击，或在中途抓住了有捣乱意图的凶犯。

一时间控制不住的小混乱自然也有出现，好在绿林侠客们想要争取的也是民心，手持大刀上街劈砍的情况不曾出现——若是出现，他们也将会是附近狙击手、火枪手们第一时间格杀的目标。此时的民众异常淳朴，若有坏人捣乱，被打杀当场，血流满地，是非常正当的事情，目击者日后还能多出不少茶余饭后的谈资来、容易为听众所景仰。

宁忌在城内狂奔。

又跑了两条街，被人拦住了。

“哎，哎哎哎二二二……那个……”

街口处有华夏军的士兵挥手从侧面的坡道上跑下来，明显是认出了他，却不好直唤其名，宁忌看着那人，到了近处便也停下，瞪大眼睛满脸惊喜，找到了组织。

“哎、哎哎，竹杠精……乌鸦嘴……老姚！你还没死啊——”

此时华夏军士兵都是分组行动，那士兵后方明显还有几人在跟下来。耳听得宁忌这番话，对方肩膀有些垮了下来，这人叫姚舒斌，乃是西南大战中编入郑七命小队的精锐战士，武艺挺高，就是外号有些婆妈。自望远桥一战后，宁忌被父亲和兄长用卑鄙手段拖在后方，才跟这些战友分开。

战场上是过命的交情，尤其宁忌心狠手黑武艺也高，从来就不是什么拖油瓶，姚舒斌也不会将他当成小孩子看待。此时走过来：“那个，二少你怎么……”他回头看看后方的同伴，对于宁忌的真实身份需要保密显然有自觉。

“龙！”宁忌点点自己，“龙傲天，我现在叫龙傲天……叫我天哥好了。”

“啊……”姚舒斌愣了愣，随后几名同伴也已经到了近处，便介绍：“这是……自己兄弟，龙……傲天。叫小龙就好。”

“嚯，这名字好啊……”

“龙小哥这名字取得大气……”

几名士兵被这名字的气势吓了一跳，宁忌便也笑着跟众人打招呼：“各位哥哥好，自己人，都是自己人……”他一面说一面从怀中拿出一块牌子来，众人原本见他不过是个少年人，觉得是姚舒斌的什么亲戚晚辈，这时候才吓了一跳：“哗！特战的！”

“我跟老姚一样，打仗的时候跟郑七哥的。”

“家学渊源，武艺可高，你们不一定打得过他。而且，他主要还负责军医这块，治伤治病理手得很。”

姚舒斌为宁忌适当解释，众人此时便想得通了，西南大战时人手紧缺，十多岁的少年人虽说尽量不上战场，但也并不是没有。这位名字吓人的龙小哥显然是什么武学世家出来的，而且又懂医术，颇为对口才被带上去，郑七命当初带的是真正的精锐队伍，有水分的进不去，进去也会被榨干，这少年人的厉害，可见一斑，没有辜负他的好名字。

众人一时间肃然起敬，大呼厉害。随后宁忌才随着姚舒斌走向一旁的坡地，这边地势相对较高，还有一座塔楼建在旁边的庙宇里，看起来像是被征用了。他一看这边的架势，便知道这次准备得颇为妥当，不由得问道：“哎，老姚，你们什么时候来成都的？你们这都准备多久了？”

“我是十三到的啊。这些准备不是我们做的，我们负责抓人，要说准备，成都最近这段时间不太平，一个多月以前他们就开始防备了，你不知道啊……对了最近这段时间在干嘛呢……算了，如果不能说我就不问。”

“我也没干嘛啊，望远桥打完以后被我哥哥抓住留在狮岭了，后来就不准我再上前线，再后来要把我送到后方去，我跟我娘……去拜访了一些死鬼的家里人，就像是猴子他们，猴子的老婆啊、儿子啊……然后我就在成都这边了，现在在第一比武大会里头当大夫……我住南边一个院子，地址你记一下啊，是在平戎路乙字……”

被姚舒斌问到这个，宁忌絮絮叨叨地说了一阵最近的行踪，姚舒斌也点头：“哦，猴子他们啊……当初……”

宁忌一挥手打断他的回忆：“不说这个了，你们怎么安排的啊，打谁？对付谁？带我一个啊……”

“这怎么带？命令下来你知道的，这边就我们一个组，怎么能乱带人……哎，我正要说你呢，今天晚上局势多紧张你又不是不知道，你在城里乱跑，还用轻功、飞檐走壁，你知不知道上头有狙击手，早盯着你了，要不是我看了一眼，你现在满城乱跑，岂不一群人跟在后头抓你。”

“难怪我觉得紧张……”宁忌朝一旁的塔楼上看了一眼，随后无辜地摊手：“我怎么知道局势紧张，事先又没人跟我打招呼，我想过来帮忙的……”

姚舒斌皱了皱眉：“……你不知道？”

“也不能说不知道，城里都传得沸沸扬扬的，我也觉得迟早要出事，上头肯定有准备……不过我最近忙，没有特别去问。”

“那就难怪了，负责各方联络的还是你哥，你当初问一句不就参加进来了……”

“啊？”宁忌张大了嘴，“我特么……我以后要找他吵，我哥现在在哪？”

“他之前是负责各方联络，我们进城的时候都是他带的队，现在这个局面……估计居中坐镇，具体在哪里我就……”

“我现在去找他……我去摩诃池，一准能找到人……”

姚舒斌一把拖住他：“二少，你现在不能乱跑啊，城里几十个狙击手，万一哪个认不出你、你还乱跑……”

“你这什么道理，好多人都在回家，我怎么就不能走了。”

“反正你不能走，城里这么乱，你走了我担不起这个责任。”

“这城里哪里乱了，哪里乱让我去哪啊！”宁忌在地上跳起来，跺脚，然后看着姚舒斌：“你不让我走也行，那你带我一个，有坏人来了，我帮忙打。”

姚舒斌想了想：“……这个事情，也不是不行……我得跟上头请示……”

“都是自己人，你别糊弄我，我爹跟我说过，你想要什么事情办不成，你就多请示……”

“那我才第一次请示啊——”

“竹杠精你是跟我抬杠是吧！我懂了，你就是不想让我走，也不想让我找乐子……这样，我们单挑。”

“我倒是不怕单挑，不过今天不许。”

“为什么啊？”

“要节约力气，今天一晚上呢。上头的命令就是不许跟人单挑，遇上悍匪直接上火枪。我也想单挑，但是有命令……”

“你……我……”宁忌指着他，目瞪口呆，气得不行，过得片刻，才道：“那算了，没得谈了，我非去摩诃池那边讨个任务，这么多人在路上走，你别瞎糊弄我我跟你说，我死了算你的……现在你要么答应，要么放我走。”

“你怎么耍无赖呢你……”

宁忌仰着头瞪着眼睛伸着手指，姚舒斌歪着脑袋蹙着眉头双手叉腰，夜风吹下大树的叶子在空中飘落，两人在庙宇前的空地上对峙了片刻。

终于，姚舒斌选择了退让：“行，当我倒霉，今天晚上咱们一块，那就说好了，你就当出任务，反正一起行动，你不许乱跑了。君子一言。”

“快马一鞭！”

两人的拳头在空中碰了碰，随后才哈哈笑起来。

“你说我今天就不应该遇上你，担风险的你知道吧。”

“哎老姚我其实就不太喜欢跟你们一起做事，遇上悍匪用火枪？这是人做的事情吗？单挑我们怕过谁啊！”

“上头说要节约力气，你看这城里这么多坏人，他们得一拨一拨地出来吧，今天一个晚上，如果全搞什么单挑，我们这边加上你才几个人？犯不着。”

“说得没错，确实是会一拨一拨的出来吧？”宁忌的眼睛亮了，左顾右盼。

“嗯，就是这么计划的，首先是对付他们几拨最刺头的，名声比较响的。那边已经有人去招呼了，这一拨人打完，难免会有想捡漏的啊、或者是觉得夜深了，华夏军会掉以轻心的啊……反正一整晚都有可能……我们也没办法，上头说了，这是外面的人要跟我们打招呼，认识一下我们，那就要把这个招呼打好，他们有什么手段尽管来，我们全都吞下去，下次再想打这种招呼的人就少了，全天下的人，也就认识我们了……”

姚舒斌絮絮叨叨，宁忌点头：“第一拨刺头的，是不是有什么王象佛、徐元宗、陈谓什么什么的？”

“有啊，都安排好人了，那个叫陈谓的好像没找到在哪，今晚得提防他，徐元宗说是分给王岱了，王象佛那边，牛成舒和刘沐侠他们去了……”

“哦，那我看到王象佛了……弱鸡……牛成舒、刘沐侠他们围着他，五个打一个，在地上踹。太过分了……”

“唔，你这么说是有点过分，他们五个一拥而上，娘的谁扛得住……”

两人不约而同叹息摇头，随后宁忌振作起来：“算了，没事，接下来不是还有坏蛋嘛，就等着他们来……”他走到前方，便跟一群人开始打招呼、套近乎：“各位哥哥好、叔叔好、伯伯好，咱们今天一块做事，我叫龙傲天，叫我小龙好了……”

姚舒斌便也一脸无奈地开始上前介绍。

宁忌的兴奋，持续了很久……

*****************

银河流淌过天际，带着响箭的烟火，犹如流星般的划过这个夜晚，城市中烽烟几度升腾，也有惨烈的厮杀爆发。

“我为武朝百姓而战——”

“这个冬天许多人会饿死——”

“你们华夏军只管自己！”

“弑君之罪罪无可恕——”

“只要没有了宁毅，我汉家天下，便可以和谈，大好河山不至于支离破碎，光复中原指日可待——”

“尔等英雄豪杰，为何非要跟随那个叛逆魔头，你们看看这天下受苦挨饿的百姓吧——”乾坤听书网 www.qktsw.com

城池之中，有的人被劝说回去，有的人被狙击枪的威力所慑，不敢再轻举妄动，但也有的街道上，厮杀造成鲜血四溅、尸体倒伏了一地。

徐元宗一众兄弟奋力厮杀，到得最后，只有他一个人满是鲜血的逃过了两条街道，王岱等人围追堵截，将他浑身砍得伤痕累累，他犹自呼喊不休，先是慷慨激昂的奋战，后来变成对众人的恳求和劝说。但并不投降。

“老王，他说的是什么？有几句不太懂……”

“汉口那边的话。”王岱道，“执迷不悟，杀了吧。”

话音落下，他猛地冲前，徐元宗挥刀攻击，王岱身形如电一个腾挪，长刀劈他肋下，随后又是一刀劈他后背，第三刀到了左肩，一脚将他踢出去。徐元宗的确宗师修为，生命力极强，浑身染血还在踉跄反击，下一刻终于被刀光劈过颈部，脑袋飞了出去。

徐元宗这一队人一路厮杀奔逃，到得此刻，算是悉数伏诛。

事实上对于他们一帮人先前奋战奔逃不肯投降，王岱等人多少还存在些许敬意，对他们进行了几次的劝降。王岱也是尽可能的保持着体力，希望在可能的情况下以抓捕为主，让对方多活几个人。然而直到徐元宗杀到最后，满嘴顺口溜，才算是真正激怒了王岱，最后连环四刀斩了对方的人头。

“蠢货，呸！”挥手收到，王岱吐了一口口水，回头看着一路过来的尸体，“好好的一帮人，可为什么脑袋都是坏的！”

……

“壮哉英雄，可歌可泣——”

与徐元宗死去街道相隔三条街的一处院子，黄南中握紧了双拳，如此说着话，他转身对黄剑飞、黄山等一众家将说道：“听到那声音了吗？那是我武朝英雄的呼喊之声，今夜是决定整个天下命脉的时候，纵然你我有可能身死于此，也将与那些英雄一起被这天下铭记、被历史铭记，于这天地间不朽——”

众人点头，热血沸腾。

城市另一端，关山海坐在院子里，听着外头的种种动静，双手握拳，颤抖不已。

“再等等、再等等……”

他喃喃自语道。

……

华夏军的成员将城内发生的事件一项一项的做出统计，在最初爆炸发生一个多时辰之后，开始初步地汇总，做出阶段性的报告。

“……第一轮的混乱基本出现在最初的大半个时辰里，遭到迅速压制后，城内的混乱开始减少，敌人动手的意向和目标开始变得不规律起来，我们估计今晚还有一些小规模的事件出现……不过，过于坚决的镇压好像已经吓倒一些人了，根据我们放出去的暗子回报，有不少暗中聚义的绿林人，已经开始商量放弃行动，有一些是我们还没做出警告的……”

……

指挥部的成员上到瞭望的塔楼向宁毅报告的时候，原本意气风发的二少爷宁忌正在盘问一名回家慢了的老奶奶，老奶奶提着一坛子酱菜：“我从女儿那边拿东西回来，坛子重，我就歇了一会儿哪……”

宁忌检查了酱菜坛子——他觉得里面可以装火药，可惜没有：“家在哪里？”

“就在前面的坡上头哪。”

“哦，谢谢你哪，小哥。”

宁忌脸色阴沉，那老奶奶拿着酱菜坛子艰难地往前走，他的肩膀又更多地垮了下来，跟随上去。

“奶奶，我帮你拿回去吧。”

“哦，谢谢你哪，小哥。”

“……不用谢，是我应该做的。”

……

“……另外，十六组在执行任务的时候，意外发现宁忌在城里乱跑，组长姚舒斌为了避免出现太多麻烦，留下了他，暂时答应带着他一道执行任务，这是不久前跟上头报备的。”

“宁忌……”正在塔楼上无聊到处望的宁毅愣了愣，随后想想，倒也非常合理，这家伙不乱窜就奇怪了，他拿来地图，“十六组负责的是哪边来着……”

“松树亭。”

“那边出什么大事了吗？”

“一开始抓了几个人，他抵达后，好像就没出什么事了。抓捕王象佛的行动就在附近，但后来回报，宁忌也没有参与进去……真是福将。”

“……算了。”宁毅想了想，“随他去吧，反正也不是第一次参加行动了。哼，等到九月，就把他扔学校里去关着……”

****************

夜风不紧不慢地吹，天空上的星星和月亮也逐渐的挪动着位置，松树亭坡道上庙宇前的空地上，宁忌时而紧张时而无聊地到处乱走，偶尔与众人聊天，偶尔爬到大树上远眺，也曾跑上塔楼借狙击手的望远镜看其他地方的热闹。

还送了年纪大的老奶奶回家。

但就是没遇上敌人。

“我觉得你这就是在针对我……老姚你个乌鸦嘴是不是偷偷说了什么不该说的话……”

“我也是执行任务！那这一片很太平！我有什么办法啊！天哥！”

“我不管，我要到其他地方去。我不呆你这里了！”

“都约定好了，君子一言快马一鞭，你要食言你就走，大家自己兄弟，我也不会说你什么，我又不爱跟人闲聊你知道的……”

“啊啊啊啊啊啊啊啊——”宁忌捧着脸瞪着眼睛在姚舒斌面前大叫，姚舒斌一把把他推开，只觉得有些好笑。宁忌的样貌清秀，战场上杀起人来固然不含糊，杀气四溢也格外吓人，但没有任何杀气的时候做出这种样子，就让人觉得他有点傻乎乎的。

“你别这样啊天哥，这个时候你跑到其他地方去，该打的也打完了，而且说不定你刚刚跑掉，这边就出事了呢，对不对。现在城里哪里出事的可能它都是一样的嘛，咱们守株待兔，重要的是有耐心……”

觉得姚舒斌说的话竟然有点道理，宁忌顿时就有点自闭。

亥时过半，附近终于有一件事情发生。几个想当英雄的小贼到附近一处房屋边放火，捕快发现了迅速敲锣，宁忌等人飞快地赶过去，从两边围堵，快到赶到时，三个小贼被从对面包抄过来的两名士兵一拳一脚的随手放倒了，蜷缩在地下打滚。

宁忌走过去照一个小贼的背上踹了一脚。

亥时渐渐的也过去了，时间进入子时，城内的行人已经极少，偶尔似乎还有敲锣打鼓的抓人声音，都响起在远处，稀少得跟格物院部分高级研究人员的头发一样。宁忌终于放弃了。

“我要回家。”

“我们执勤要到明天早上。”

“我回家，不执勤了，我要回去睡觉。”

“哦，我找个人送你回去，你这个年纪啊，是该早点睡……”

“老姚你个乌鸦嘴你给我记着……”

“办完了事，明天找你吃火锅，赔礼道歉。这次是我不好，我运气差，没遇上贼，让天哥没有尽兴……”

姚舒斌说着，自己都忍不住笑出来了。

宁忌不愿意再看见他这副嘴里，转身便走，姚舒斌唤了一名捕快来，跟随他一道回去。美其名曰护送，实际上自然是监视——这件事宁忌心知肚明，但他也没有办法，之前确实答应了对方，要一块执行任务，姚舒斌也确实担了责任。这件事要怪就只能怪城里的那些坏蛋，之前说得信誓旦旦，光是在自己跟前叫嚣的家伙都能组一个师了，没人动手的时候都不敢动，这里有人先手动了，真敢出来坏人的也这么少，怎么就不能抓住机会呢……

憨货！孬种！不靠谱——

他一路在肚子里骂，悻悻地回到居住的小院子，跟随的捕快确定他进了门，才挥手离开。宁忌在院子里坐了一会儿，只觉得身心俱疲，早知道这一晚上去监视小贱狗还比较有意思，老贱狗那边看见城里乱起来，一准要说些不要脸的废话……

但到得这一刻，他倒也不想再过去了，主要也是因为城内确实有华夏军的森严防御。自己这身手在有心算无心之下躲过一些高手是可以，但在这样的情况里，要是乱跑到什么地方，突然被华夏军中的高手、教官们发现，那情况就尴尬了。稀里糊涂被打一顿还是好的，要真被判断成威胁远远的开一枪，自己也太不值当。

他在院子里长吁短叹一阵，听着远处隐隐的骚动，更添烦闷，到厨房锅里取了点冷饭出来吃了，无心练武，准备睡觉。

躺到床上，肚子里刚吃了东西撑撑的，便又起来，在院落里散步。此时子时已过了大半，算是七月二十一的凌晨了，天空中繁星笼罩了这里，某一刻，宁忌在院子里停下了脚步。

外头有动静传来。

那是不少人谨慎的脚步声，随后，有人敲门。

宁忌站在屋檐下等待了片刻，门敲了三次，他内心激动起来，随后踏着沉重的步伐过去开门。

有人正翻墙朝里头窥探。

宁忌打开房门，外头是黑乎乎的人影，血腥气漾开。有两个人同时伸手，推向宁忌的肩膀，将宁忌推得踉跄后退，倒在地上，步伐最快的人以轻功高速奔向院子里侧，检查房间里是否有其他人，亦有钢刀伸过来刺到宁忌面前。

几张熟悉的面孔在人群里浮现出来，其中一名是样貌憨厚的壮汉：“龙小哥，叨扰了，你可别乱叫。”他随后向其他人介绍：“这便是比武大会那位小军医，姓龙，名傲天，他偷偷地倒卖军中物资给我们，事情一旦暴露，他也脱不了干系……”

天空中无数的星星像是在眨着俏皮的眼睛，宁忌躺在院子里的地上，双手大张，毫不设防。他正在静静地感受这个夏日以来的、最为紧张刺激的一刻。

坏人，还是来了……

第九九二章 浮尘（上）

黑夜里只有星光，成都城南平戎路当头的乙字院，一个又一个的脚步快速地跨过了作为屋主的小军医的身旁。焦急而烦乱的气息顿时便充斥了这所破旧的小院。

“里头没人……”

“周围看来还好……”

“小声些……”

“快进来……”

“这小子确实一个人住……”

压抑的声音急促却又细细碎碎的响起来，进门的数人各持刀兵，身上有厮杀过后的痕迹。他们看环境、望周边，待到最紧急的事情得到确认，众人才将目光放到作为屋主的少年脸上来，名叫黄山、黄剑飞的绿林侠客身处其中。

持刀指着少年的是一名看来凶神恶煞的男子，绿林匪号“泗州杀人刀”，姓毛名海，开口道：“要不要宰了他？”

黄山站在一旁挥了挥手：“等一下等一下，他是大夫……”

院落里没有亮灯，仅有天空中星月的光辉洒下来，院子里几人还在走动，做进一步的观察。被推倒在地上平平躺着的少年此时看来却是一张冷脸，他也不管刀锋从上头指过来，从地上缓缓坐起，目光不善地盯着黄山。持刀的毛海原本是个凶相，但此时不知道该不该杀，只好将刀锋朝后缩了缩。

名叫黄山的壮汉身上有血，也有不少汗珠，此时就在院子旁边一棵横木上坐下，调匀气息，道：“龙小哥，你别这样看着我，咱们也算是老交情。没办法了，到你这里来躲一躲。”

“老交情？我警告过你们不要闹事的，你们这闹得……你们还跑到我这里来……”少年伸手指他，目光不善地环顾四周，随后反应过来，“你们跟踪老子……”

灰暗的星月光芒下，他的声音因为愤怒稍稍变高，院子里的众人也非善类，持刀的毛海一脚便踹了过来，将他踹翻在地上，随后踏上他的胸口，刀锋再次指下来：“你这小子还敢在这里横——”

地上的少年却并不畏惧，用了下力气试图坐起来，但因为胸口被踩住，只是挣扎了一下，面上凶狠地低吼起来：“这是我家，你特么有种弄死我啊——”

毛海面目狰狞便要动手，一只手从旁边伸过来，却是黄家最能打的那位黄剑飞。此时道：“说了这小大夫脾气大，行了。”

毛海确认了这少年没有武艺，将踩在对方胸口上的那只脚挪开了。少年愤愤然地坐起，黄剑飞伸手将他拽起来，为他拍了拍胸口上的灰，然后将他推到后头的横木上坐下了，黄山嘻嘻哈哈地靠过来，黄剑飞则拿了个木桩，在少年前方也坐下。

“龙小哥，你是个懂事的，不高兴归不高兴，今天晚上这件事情，生死之间没有道理可以讲。你合作呢，收留我们，我们保你一条命，你不合作，大家伙肯定得杀了你。你过去偷军资，卖药给我们，犯了华夏军的军规，事情败露你怎么也逃不过。所以现在……”

黄剑飞摊开两只手：“一边是死，一边九死一生，就算卖了我们，你也被处置，华夏军军规森严，我知道——你怎么选。”

名叫龙傲天的少年目光狠狠地瞪着他一时间没有说话。

黄剑飞搬着木桩坐近了一步：“我给你另外两个选择，第一，今天晚上我们相安无事，只要到凌晨，我们想办法出城，所有的事情，没人知道，我这里有一锭黄金，十两，够你铤而走险一次。”

他顿了顿：“当然，你如果觉得事情还是不妥当，我坦白说，华夏军军规森严，你捞不了多少，跟我们走。只要出了剑门关，海阔天空，到处求贤若渴。龙兄弟你有本事，又在华夏军呆了这么多年，里面的门门道道都清楚，我带你见我家主人，只是我黄家的钱，够你一辈子吃香的喝辣的，怎么样？好过你孤家寡人在成都冒风险，收点小钱。不管怎么样，只要帮忙，这锭黄金，都是你的。”

他看着宁忌，手中托出一锭金子来：“有些事可以慢慢想，帮还是不帮，你可得快些。”

少年凶狠的脸上动了两下。

随后，一把抓过了金锭：“还不关门，你们先进来，我帮你们包扎。”他站起来看看对方身上的一道刀伤，皱眉道，“你这该处理了。”

坐在对面的黄剑飞笑了笑，随后也站起来：“不急，还有人。”

小大夫的蹙眉之中，他做了个手势，便有人从门口出去，过得片刻，陆续有人从门口进来了。进院子的原本是黄剑飞为首的七个人，但随即又进来了不止七人，亦有两三个重伤员。小大夫过去一看，蹙眉道：“快扶进房里放床上，那个谁去帮忙烧热水，你们这是……这是枪伤，没死算你们命大……”

黄剑飞一面指挥着家中的小弟出门遮掩血腥味和足迹，一面与后续进门的家主黄南中报告了整个事情的经过，此时折转过来：“龙小哥，这些受伤的弟兄，能应付吧？”

小大夫阴沉着脸，咬牙片刻方才道：“这是我的院子，没有我答应，谁都不能死。”

他这话说得豪迈，一旁黄山竖起大拇指：“龙小哥霸气……你看，那边是我家家主，此次你若与我们一道出去，今晚表现得好了，什么都有。”

“哼。”华夏军出身的小军医似乎还不太习惯讨好某个人或是在某人面前表现，此时冷哼一声，转身往里头，此时院落之中已经有十四个人，却又有人影从门外进来，小大夫低头看着，十五、十六、十七……陡然间脸色却变了变，却是一名穿着黑衣的少女扶着位一瘸一拐的老儒生，然后一直到进来了第二十个人，他们才将门关上。

黄山一直在旁察言观色，见少年脸色又变，正要开口，只见少年道：“这么多人，还来？还有多少？你们把我这当客栈吗？”

“就这么多了。”黄剑飞走过来揽住他的肩膀，制止他继续乱说，口中笑道，“龙小哥，先治伤，我也来帮忙，给你打个下手，黄山，你去帮忙烧水，还有那个姑娘，是姓曲的姑娘……曲龙珺吧？劳烦你也来，做点照顾人的活……”

“我父亲的脚崴……”名叫曲龙珺的黑裙少女明显是仓促的逃跑，未经打扮但也掩不了那天生的丽质，此时说了一句，但身旁愁眉苦脸的父亲推了推她，她便也点了点头：“好的，我来帮忙。”

愁眉苦脸的父亲名叫闻寿宾，此时被女儿搀扶到院子边的台阶上坐下。“无妄之灾啊，全完了……”他用手捂住脸颊，喃喃叹息，“全完了啊，无妄之灾……”不远处的黄南中与另外一名儒士便过去安慰他。

房间里点起烛火，厨房里烧起热水，有人在黑暗的屋顶上观望，有人在外头清理了逃亡的痕迹，用特制的粉末遮掩掉血腥的气息，院子里热闹起来，只是远远望去却还是安静的一隅……

*******************

武振兴元年七月二十，在后世的部分记载中，会认为是华夏军作为一个严密的执政体系，第一次与外界支离破碎的武朝势力真正打出招呼的时刻。

部分世家大族、武朝中分离出来的军阀力量对着华夏军做出了第一次成体系成规模的试探，就如同江湖上群雄相见，互相搭手的那一刻，彼此才能看到对方的斤两。七月二十成都的这一夜，也恰恰像是这样的搭手，尽管搭手的结果不值一提，但搭手、打招呼的意义，却仍旧存在——这是无数人终于看清名为华夏的这个庞然大物如山轮廓的第一个瞬间。乾坤听书网 www.qktsw.com

从七月二十入夜，到七月二十一的凌晨，大大小小的混乱都有发生，到得后世，会有无数的故事以这个夜晚为模板而生成。江湖的逝去、理念的悲歌、对冲的壮烈……但若回到当时，也不过是一场场流血的厮杀而已。

在这世上，无论是正确的变革，还是错误的变革，都一定伴随着鲜血的流出。

七月二十晚上亥时将尽，黄南中决定流出自己的鲜血。

对于他来说，这一夜的雌伏漫长而煎熬，但做出这个决定之后，心中反倒轻松了下来。

在原本的计划里，这一夜等到天快亮时动手，无论做点什么成功的可能都会大一些。因为华夏军乃是持续防御，而突袭者以逸待劳，到得夜尽天明的那一刻，已经绷了一整晚的华夏军或许会出现破绽。

然而城中的消息偶尔也会有人传过来，华夏军在第一时间的突袭使得城内义士损失惨重，尤其是王象佛、徐元宗等众多义士在最初一个辰时内便被一一击破，使得城内更多的人陷入了观望状态。

尽管听起来偶尔便要引起一段骚乱，也有敲锣打鼓的抓贼声，但黄南中心里却明白，接下来真正有勇气、愿意出手的人恐怕不会太多了——至少与先前那般浩大的“动手”假象比起来，实际上的声势恐怕会不足一提，也就没可能对华夏军造成巨大的负担。

他便只好在子夜之前动手，且目标不再停留在引起骚乱上，而是要直接去到摩诃池、迎宾路那边，进攻华夏军的核心，也是宁毅最有可能出现的地方。

在差不多的时间里，城内的关山海也终于咬着牙关做出了决定，命令手下的严鹰等人做出行险一搏。

两拨人没人抵达迎宾路，但他们的出击到恰恰与爆发在摩诃池旁边的一场混乱呼应起来，那是杀手陈谓在号称鬼谋的任静竹的策划下，与几名同伴在摩诃池附近打出了一场声势浩大的声东击西，一度突入摩诃池内围，还点起了一场明火。

黄南中与数十家将潜行了两条街，便有人来报告了这激动人心的事情，他们随即被发现，但有好几拨人都被任静竹传出的消息所鼓舞，开始动手，这中间也包括了严鹰带领的队伍。他们与一支二十人的华夏军队伍展开了片刻的对峙，察觉到自身优势极大，黄南中与严鹰等人指挥队伍展开厮杀。

接近一百的精锐队伍冲向二十名华夏军军人，之后便是一片混乱。

黑夜里有枪响，血腥与惨叫声不断，黄南中虽然在人群中不断鼓舞士气，但随即便被黄剑飞等人拖着往后跑，街道上的视野中厮杀惨烈，有人的脑袋都爆开了。他一个书生在平视的角度下根本无法在混乱人群里看清楚局势，只是心中疑惑：怎么可能败呢，怎么这么快呢。但人群中的惨叫声渗人，他又摔了一跤，最终也只能在一片混乱里四散逃窜。

待到清醒过来，在身边的不过二十余人了，这中间甚至还有关山海的手下严鹰，有不知哪里来的江湖人。他在黄剑飞的带领下一路逃窜，好在方才摩诃池的大声势似乎鼓舞了城内造反者们的士气，乱子多了一些，他们才跑得远了一些，中间又失散了几人，随后与两名伤员碰头，稍一通名，才知道这两人乃是陈谓与他的师弟秦岗。

两人都受了不少的伤，能与这两名义士碰头，黄南中与严鹰都热泪盈眶，发誓无论如何要将他们救出去。当下一合计，严鹰向他们说起了附近的一处宅子，那是一位最近投靠山公的儒生居住的地方，今晚应该没有参与造反，没有办法的情况下，也只好过去避难。

当下一行人去到那名叫闻寿宾的儒生的宅邸，随后黄家的家将叶子出去湮灭痕迹，才发现已然晚了，有两名捕快已经察觉到这处宅邸的异常，正在调兵过来。

一行人便拖上闻寿宾与其女儿曲龙珺赶快逃跑。到得此时，黄南中与黄山等人才记起来，这边距离一个多月前留意到的那名华夏军小军医的住处已然不远。那小军医乃华夏军内部人员，家底清白，然而手脚不干净，有了把柄在自己这些人手上，这暗线留意了原本就打算关键时刻用的，此时可不正好就是关键时刻么。

一行人当即往那边过去，小军医居住的地方并非闹市，相反非常偏僻，城内捣乱者第一时间不至于来这边，那么华夏军安排的人手必然也不多。如此一番合计，便如抓住救命稻草般的朝那边去了，一路之上黄山与黄南中、严鹰等人说起那少年脾气差、爱钱、但医术好等特征，这样的人，也正好可以拉拢过来。

只要能将队伍中陈谓、秦岗这两名义士救治好，那日后说起，他们这两帮人今日的牺牲，便不会没有意义——毕竟这可是一度将刀锋伸到了华夏军大魔头跟前的刺客啊！

如此计定，一行人先让黄剑飞等人打头阵，有人唱红脸有人唱白脸，许下多少好处都没有关系。如此这般，过不多时，黄剑飞果然不负重望，将那小大夫说服到了自己这边，许下的二十两黄金甚至都只用了十两。

众人陆续进了那处安静的院子，陈谓等人被抬入房间里，开始由那小大夫进行救治。黄南中也安排了黄剑飞等人在旁看着，务必要保证这小大夫不乱做手脚，把人治死。房屋外头的院子里一行人陆续坐下，过了一阵，黄山出来倒血水时跟黄南中确认，小大夫的医术果然高明，看起来也确实尽心救人，黄南中的心情这才安定下来。

只有闻寿宾，他准备了许久，这次来到成都，好不容易才搭上关山海的线，准备徐徐图之等到成都情况转松，再想办法将曲龙珺送入华夏军高层。谁知师尚未出、身已先死，这次被卷入这样的事情里，能不能生离成都恐怕都成了问题。一时间长吁短叹，哀泣不已。

黄南中便过去劝他：“此次只要离了西南，闻兄今日损失，我一力承担了。唉，说起来，若非情况特殊，我等也不至于连累闻兄，房内两名刺客乃义烈之士，今夜诸多混乱，唯有他们，刺杀魔头险些便要成功。实不忍让这等义士在城内乱逃，无处可去啊……”

随后严鹰也来劝说，山公异日必定记得他今日损失，会有回报。闻寿宾这才停止长吁短叹，那严鹰随后便跟闻寿宾聊起他这女儿曲龙珺的事情来——他是关山海心腹，会些武艺，亦是文人，因此被关山海安排管理家将。当日关山海第一次去见曲龙珺，他便是随行人员，早见过对方容貌才艺，心动不已，只是闻寿宾说要用着女子做奸细，他才不好表露太多意思。此时闻寿宾、曲龙珺只能跑路离开，奸细显然就做不了了，有些话，眼下也就能含糊地表露出来……

闻寿宾愁眉苦脸，此时也只能唯唯诺诺，隐晦承诺若能离开，必定安排女儿与对方相处一下。

城池中的远处，又有骚乱，这一片暂时的安静下来，危险在短时间里已离他们而去了。

房间里，医术高明的小军医一边骂骂咧咧一边治伤，已经将黄剑飞、曲龙珺等帮手骂得如猪头一般，但伤员的伤势却被他以娴熟的手法做出了短时间内最好的处理。

某一刻，有伤员从昏迷之中醒来，陡然间伸手，抓住前方的陌生人影，另一只手似乎要抓起武器来防御。小军医被拖得往下俯身，旁边的曲龙珺被吓了一跳，想要伸手帮忙，被那脾气颇差的小军医挥手制止了。

伤员眨着眼睛，前方的小军医露出了让人安心的笑容：“没事了，你的伤势控制住了，先休息，你安全了……”他轻轻拍打伤员的手，重复道，“安全了。”

“安、安全了？”

伤员茫然片刻，然后终于看到眼前相对熟悉的黄剑飞，间黄剑飞点了点头，这才安下心来：“安全了……”

“安全了。”小军医令人安心地笑着，将对方的手，放回被子上。房间里八九根蜡烛都在亮，窗户上挂了厚厚的被单，外头的屋檐下，有人短暂地闭上眼睛开始休息，这一刻，这处原本破旧的院子，看起来也确实是最为安全的一片净土。他们不会在城内找到更安全的所在了……

“嘿嘿……”

包扎好一名伤员后，曲龙珺似乎看见那脾气极差的小军医曲着手指偷偷地笑了一笑……

好像是在算救了几个人。

这位小军医虽然爱说脏话，但心地，还是很善良的。

……她想。

第九九三章 浮尘（中）

丑时的更早已敲过了，天空中的星河随着夜的加深似乎变得暗淡了一些，若有似无的云层横亘在天幕之上。

院落里能用的房间只有两间，此时正遮蔽了灯光，由那黑旗军的小军医对一共五名重伤员进行急救，黄山偶尔端出有血的热水盆来，除此之外，倒时不时的能听到小军医在房间里对黄剑飞、曲龙珺两人的骂声。

血水倒进一只坛子里，暂时的封起来。另外也有人在严鹰的指挥下开始到厨房煮起饭来，众人多是刀口舔血之辈，半晚的紧张、厮杀与奔逃，肚子早已经饿了。

小军医在房间里处理重伤员时，外头伤势不重的几人都已经给自己做好了包扎，他们在屋顶、墙头监视了一阵外头。待感觉事情稍稍平静，黄南中、严鹰二人碰头商议了一阵，随后黄南中叫来家中轻功最好的叶子，着他穿过城市，去找一位之前预定好的手眼通天的人物，看看明早能否出城。严鹰则也唤来一名手下，让他回去寻找关山海，以求后路。

“我们都上了那魔头的当了。”望着院外诡谲的夜色，严鹰叹了口气，“城内局势如此，黑旗军早有所知，心魔不加制止，便是要以这样的乱局来警告所有人……今夜之前，城里到处都在说‘铤而走险’，说这话的人当中，估计有不少都是黑旗的细作。今夜过后，所有人都要收了闹事的心肠。”

“汉末之时，董卓权倾朝野，挟天子以令诸侯，朝堂上下，何人不惧。可以威势压人，从来难得长久。”黄南中道，“只要他不能以德服人、以理服人，前仆后继者总会出现。”

城市的骚乱隐隐约约的，总在传来，两人在屋檐下交谈几句，心神不宁。又说到那小军医的事情，严鹰道：“这姓龙的小大夫，真信得过吗？”

“他犯军纪，偷偷卖药，是一个月以前的事情了，黑旗要想下套，也不至于让个十四五岁的娃娃来。只是他自小在黑旗长大，纵然犯了事，能否死心塌地地帮我们，且不好说。”

“若能抓个黑旗的人来，让他亲手杀了，便不用多猜。”

严鹰说到这里，目光望着院外，黄南中也点了点头，环顾四周。此时院子里还有十八人，除掉五名重伤员，闻寿宾父女以及自己两人，仍有九人身怀武艺，若要抓一个落单的黑旗，并不是毫无可能。

但两人沉默片刻，黄南中道：“这等情况，还是不要节外生枝了。如今院子里都是好手，我也交代了剑飞他们，要注意盯紧这小军医，他这等年纪，玩不出什么花样来。”

严鹰脸色阴沉，点了点头：“也只好如此……严某今日有亲人死于黑旗之手，眼下想得太多，若有冒犯之处，还请先生见谅。”

黄南中也拱了拱手，目光严峻：“黄某今日带来的，说是家将，实际上许多人我都是看着他们长大，有的如子侄，有的如兄弟，这边再加上叶子，只余五人了。也不知道其他人遭遇如何，将来能否逃出成都……对于严兄的心情，黄某也是一般无二、感同身受。”

两人如此说完，黄南中打声招呼，转身进去房间里，查看急救的情况。

后方只是并排相连的两间青砖房，内里家具简单、摆设朴素。按照先前的说法，乃是那黑旗军小军医在家人都去世以后，用军队的抚恤金在成都城内置下的唯一产业。由于原本便是一个人住，里间只有一张床，此时被用做了急救的诊台。

事急从权，众人在地上铺了稻草、破布等物让伤者躺下。黄南中进来之时，原本的五名伤员此时已经有三位做好了紧急处理和包扎，正在为第四名伤者取出腿上的子弹，房间里血腥气弥漫，伤者咬了一块破布，但仍旧发出了渗人的声音，令人头皮发麻。

屋内的气氛让人紧张，小军医骂骂咧咧，黄剑飞也跟着絮絮叨叨，名叫曲龙珺的姑娘小心地在一旁替那小军医擦血擦汗，脸上一副要哭出来的样子。各人身上都沾了鲜血，房间里亮着七八支烛火，纵然夏日已过，依然形成了难言的燥热。黄山见家中主人进来，便来低声地打个招呼。

那小军医言语虽不干净，但手底下的动作迅速、有条不紊，黄南中看得几眼，便点了点头。他进门主要不是为了指点手术，转头朝里间角落里望去，只见陈谓、秦岗两名英雄正躺在那边。

名叫陈谓的杀手乃是“鬼谋”任静竹手下的大将，此时由于受伤严重，半个身体被包扎起来，正一动不动地躺在那儿，若非黄山回报他没事，黄南中几乎要以为对方已经死了。

在陈谓身边的秦岗块头稍大一些，急救之后，却不肯闭上眼睛休息，此时在背后垫了枕头，半躺半坐，两把钢刀放在手边，似乎因为与众人不熟，还在警惕着周围的环境，护卫着同伴的安危。

他有心与对方套个近乎，走过去道：“秦英雄，您受伤不轻，包扎好了，最好还是能休息一下……”

只听那秦岗道：“未离险地，不敢安睡。何况我辈习武之人，能熬过今日之痛，异日再受此伤，便算不得什么了。”

“英雄真乃铁血之士，令人钦佩。”黄南中拱了拱手，“也请英雄放心，只要有我等在此，今夜纵是豁出性命，也定要护了两位周全。这是为了……往后说起今日屠魔之举时，能有如周宗师一般的英雄之名放在前头，我等此时，命不足惜……”

他说到周侗，秦岗沉默下来，过得片刻，似乎是在听着外面的声音：“外头还有动静吗？”

“仍然有人前仆后继，黑旗军凶狠惊人，却失道寡助，说不定明日天亮，咱们便能听到那魔头伏诛的消息……而即便不能，有今日之壮举，他日也会有人源源不断而来。今日不过是第一次而已。”

他的声音沉稳，在血腥与燥热弥漫的房间里，也能给人以安稳的感觉。那秦岗看了他几眼，咬着牙关道：“我三位师弟，死在黑旗的刀枪下了……但我与师兄还活着，今日之仇，来日有报的。”

“一定的。”黄南中道。

两人在这边说话，那边正在救人的小大夫便哼了一声：“自己找上门来，技不如人，倒还嚷着报仇……”

这少年的语气难听，房间里几名重伤员先前是性命捏在对方手里，黄剑飞是得了主人叮嘱，不便发作。但眼前的局势下，谁人的心中没憋着一把火，那秦岗当即便朝对方怒目以视，坐在一旁的黄南中目光之中也闪过一丝不豫，却拍拍秦岗的手，背对着小大夫那边，淡淡地开口。

“今年女真人肆虐过中原，又打过了江南各地，而今天下，流民四散，今年不知道有多少百姓要在饥寒交迫中饿死。这景象在中原已有十年了，初时易子而食，到后来千里无鸡鸣，并非说笑。傲天啊，你在成都，看见的是富庶繁华，可当今天下，许许多多的人是真的要冻饿而死了。你当我们来到这里，为的是什么呢？”

小大夫手中持刀，半张脸上都有血，像是料不到对方竟敢还嘴：“打不过女真人，怪西南喽？”

黄南中一片淡定：“武朝拥立了数位昏君，这一点无话可说，而今他丢了江山，天下四分五裂，可算是天道循环、善恶有报。然而天下百姓何辜？西城县戴梦微戴公，于女真人手上救下百万军民，黑旗军说，他得了民心，暂不与其追究，实际为何呢？全因黑旗不肯为那百万乃至数百万人负责。”

他侃侃而谈：“当然场面话是说得好的，黑旗有那位心魔坐镇，表面上说敞开门户，愿意与四方往来做生意。那什么是生意呢？今日天下其他地方都被打烂剩一堆不值钱的瓶瓶罐罐了，只有华夏军物产丰盈，表面上做生意，说你拿来钱物，我便卖东西给你，私下里还不是要占尽各家的便宜。他是要将各家各户再扒皮拆骨……”

“……若是往年，这等商贾之道也没什么说的，他做得了生意，都是他的本事。可而今这些生意关系到的都是一条条的人命了，那位魔头要这样做，自然也会有过不下去的，想要来到这里，让黑旗换个不那么厉害的头头，让外头的百姓能多活一些，也好让那黑旗真正对得起那华夏之名。”

他的话语沉稳而平静，一旁的秦岗听得连连点头，用力捏了捏黄南中的手。另一边的小大夫正在救人，全神贯注，只觉得这些声音入了耳中，那一句都像是有道理，可哪一句又都无比别扭，待到处理伤势到一定阶段，想要反驳或者开口讽刺，整理着思路却不知道该从哪里说起。

那黄南中站起来：“好了，世间道理，不是我们想的那般直来直往，龙大夫，你且先救人。待到救下了几位英雄，仍有想说的，老夫再与你说道说道，眼下便不在这里打扰了。”

他心中有气，但毕竟分得清轻重，眼下纵然将这十多岁的黑旗成员驳得哑口无言又有何益？纵然要做点什么，也只能等到对方救完人之后再做打算。

当下告别秦岗，拍了拍黄剑飞、黄山两人的肩膀，从房间里出去，此时房间里第四名重伤员已经快包扎妥当了。

外头院子里，众人已经在厨房煮好了米饭，又从厨房角落里找出一小坛腌菜，各自分食，黄南中出来后，家将送了一碗过来给他。这一夜凶险，委实漫长，众人都是绷紧了神经过的半晚，此时呼噜噜地往嘴里扒饭，有的人停下来低骂一句，有的想起先前死去的弟兄，忍不住流下眼泪来。黄南中心中理解，男儿有泪不轻弹，那是未到伤心处。

这一夜的紧张、凶险、恐惧，难以归纳。人们在动手之前早已想象了多次发动时的情景，有成功也有失败，但即便失败，也总会以轰轰烈烈的姿态收场——他们在过往早已听过无数次周侗刺杀宗翰时的景状，这一次的成都时间又大摇大摆地酝酿了一个多月，无数人都在谈论这件事。

到得昨夜爆炸声起，他们在前半段的忍耐中听到一场场的骚动，心情也是激昂澎湃。但谁也没想到，真轮到自己上场动手，不过是区区片刻的混乱场面，他们冲上前去，他们又飞快地逃跑，有的人看见了同伴在身边倒下，有的亲自面对了黑旗军那如墙一般的盾牌阵，想要出手没能找到机会，半数的人甚至有些迷迷糊糊，还没上手，前方的同伴便带着鲜血再往后逃——若非他们转身逃跑，自己也不至于被裹挟着乱跑的。

他们不知道其他动乱者面对的是不是这样的情景，但这一夜的恐惧尚未过去，即便找到了这个军医的小院子暂做躲藏，也并不意味着接下来便能安然无恙。一旦华夏军解决了街面上的事态，对于自己这些跑掉了的人，也必然会有一次大的搜捕，自己这些人，不一定能够出城……而那位小军医也不见得可信……

如此吃着饭菜，众人回忆起先前的狼狈与难堪，再想想接下来的局面和危险，一时间院子里的气氛压抑难言。那“泗州杀人刀”毛海情绪烦躁，忍不住问了数次：“那姓龙的小子没动什么手脚吧？”

“是不是要多进去看看。”

“我觉得他未必可信。”

他絮絮叨叨，还忍不住进房间走了两趟，其中一次明显与那小军医发生了冲突，那小军医嚷着“有种就动手”，却因为黄剑飞的保护，毛海也只能压着怒气出来。

黄南中与严鹰过去劝了他几句：“此时动气，又有何用？”

毛海双目通红，闷声闷气地道：“我兄弟死了，他冲在前头，被黑旗那帮狗贼活生生的砍死了……在我眼前活生生地砍死的……”

他的声音压抑异常，黄南中与严鹰也只好拍拍他的肩膀：“局势未定，房内几位义士还有待那小大夫的疗伤，过了这个坎，怎么样都行，咱们这么多人，不会让人白死的。”

如此发生些小小插曲，众人在院子里或站或坐、或来回走动，外头每有一丝动静都让人心神紧张，假寐之人会从屋檐下陡然坐起来。1234小说 www.1234xs.com

丑时将尽，院子上的星光变得暗淡起来，房间里的急救治疗才暂时完成。小军医、黄剑飞、曲龙珺等人才从里头出来。黄剑飞过去跟主人报告急救的结果：五人的性命都已经保住，但接下来会怎样，还得慢慢看。

小军医眼见院子里有人吃饭，便也朝着院子角落里作为厨房的木棚那边过去。曲龙珺去看了看心神不宁的义父，闻寿宾让她去吃些东西，她便也走向那边，准备先弄点水洗洗手和脸，再看能不能吃下东西——这个夜晚，她其实想吐很久了。

到了厨房这边，小军医正在炉灶前添饭，名叫毛海的刀客堵在外头，想要找茬，眼见曲龙珺过来想要进去，才让开一条路，口中说道：“可别以为这小子是什么好东西，迟早把我们卖了。”

曲龙珺唯唯诺诺，进去取水，待对方端着碗离开，方才懂事地添了两碗饭，夹了些腌菜——她虽然暂时吃不下，却没忘了给黄剑飞、黄山两人各端一碗去。

此时院子里气氛让她感到害怕。

一群凶神恶煞、刀口舔血的江湖人或多或少身上都有伤，带着些微的血腥气在院落四周或站或坐，有人的目光在盯着那华夏军的小军医，也有这样那样的目光在偷偷地望着自己。

——望向小军医的目光并不善良，警惕中带着嗜血，小军医估计也是很害怕的，只是坐在台阶上吃饭兀自死撑；至于望向自己的眼神，往日里见过许多，她明白那眼神中到底有怎样的含义，在这种混乱的夜晚，这样的眼神对自己来说更是危险，她也只能尽量在熟悉一点的人面前讨些善意，给黄剑飞、黄山添饭，便是这种恐惧下自保的举动了。

黄南中、严鹰两人算是这个院落里真正的核心人物，他们搬了木桩，正坐在屋檐下相互闲聊，黄剑飞与另外一名江湖人也在旁边，此时也不知说到什么，黄南中朝小军医这边招了招手：“龙小哥，你过来。”

少年一面吃饭，一面过去在屋檐下的台阶边坐了，曲龙珺也过来送饭给黄剑飞，听得黄南中问道：“你叫龙傲天，这个名字很讲究、很有气势、器宇不凡，想必你以往家境不错，父母可读过书啊？”

龙傲天扒着饭：“没读多少书，我爹就是个大夫，娘是农村种地的。”

“哦？那你这名字，是从何而来，别的地方，可起不出如此大名。”

“宁先生杀了皇帝，所以这些年华夏军起名叫这个的孩子挺多啊，我是六岁上改的，隔壁村还有叫霸天、屠龙、弑君的。”

“……原来如此。”黄南中与严鹰愣了愣，方才点头，一旁曲龙珺忍不住笑了出来，随后才转身到房间里，给黄山送饭过去。

从房间里出来，屋檐下黄南中等人正在给小军医讲道理。

“……你先前在屋内不是有些疑惑么，眼下便跟你说说那位宁先生到底都做了些什么……《管子》有载，士农工商为四民，士在前，农次之，工再次，商最末，为何商人排在最末呢，不是没有道理的，商人重利轻义，不能全然没有，但若是多了，必成大患……”

“为什么？”小军医插了一句嘴。

“嗯？”

“为什么多了就成大患呢？”

“他重利轻义，这世上若只有了利益，被有道义，那这世上还能过吗？我打个比方你就懂了……那是景翰十一年的时候，右相秦嗣源仍然在位，天下水旱皆糟了灾，无数地方粮荒，便是如今你们这位宁先生与那奸相一道负责赈灾……赈灾之事，朝廷有拨款啊，可是他不一样，为求私利，他发动各地商户，大肆出手发这一笔国难财……”

“这笔钱财发过之后，右相府庞大的势力遍及天下，就连当时的蔡京、童贯都难挡其锋锐，他做了什么？他以国家之财、百姓之财，养自己的兵，于是在第一次围汴梁时，唯有右相极其两个儿子手头上的兵，能打能战，这莫非是巧合吗……”

“明明不是这样的……”小军医蹙起眉头，最后一口饭没能咽下去。

一旁的严鹰拍拍他的肩膀：“孩子，你才十四岁，你在黑旗军当中长大的，莫非会有人跟你说真话不成，你这次随我们出去，到了外头，你才能知道真相为何。”

龙傲天瞪着眼睛，一时间无法反驳。

黄南中道：“就拿眼下的事情来说吧，傲天啊，你在黑旗军中长大，对于黑旗军重契约的说法，大概没觉得有什么不对。你会觉得，黑旗军愿意打开门啊，愿意做生意，也愿意卖粮，你们觉得贵，不买就行了，可当今天下，能有几个人买得起黑旗军的东西啊，说是打开门，实际上也是关着的……如同当年赈灾，粮价涨到三十两，也是有价格啊，经商的说，你嫌贵可以不买啊……所以不就饿死了那么多人吗，这里在商言商是不行的，能救天下人的，唯有心中的大义啊……”

一旁的严鹰接话：“那宁魔头做事，口中都讲着规矩，实际上全是生意，眼下这次如此多的人要杀他，不就是因为看起来他给了旁人路走，实际上无路可走么。走他这条路，天下的百姓终究是救不了的……有关这宁魔头，临安吴启梅梅公有过一篇雄文，细述他在华夏军中的四项大罪：凶残、奸狡、疯狂、暴虐。孩子，若能出去，这篇文章你得反复看看。”

黄南中缓缓道：“另外那宁魔头还有两项根子上的错处，一是他鲁莽弑君，以至于事情再无转圜余地，而是他狂妄至极口称灭儒，为天下笑。他的格物之学本是好东西，就因为他做的这些事情，以至于无法推而广之。黑旗军中也有英雄，可惜跟着这魔头，无法与这天下和解……”

他继续说着：“试想一下，若是今日或者将来的某一日，这宁魔头死了，华夏军可以成为天下的华夏军，许许多多的人愿意与这里来往，格物之学可以大范围推广。这天下汉人不用互相厮杀，那……火箭技术能用于我汉人军阵，女真人也不算什么了……可只要有他在，只要有这弑君的前科，这天下无论如何，无法和谈，多少人、多少无辜者要因此而死，他们原本是可以救下来的。”

黄南中说到这里，叹了口气：“可惜啊，此次成都事件，终究还是掉入了这魔头的算计……”

他与严鹰在这边侃侃而言，也有三名武者随后走了过来听着，此时听他讲起算计，有人疑惑开口相询。黄南中便将之前的话语再说了一遍，关于华夏军提前布局，城内的刺杀舆论可能都有华夏军细作的影响等等算计一一加以分析，众人听得怒火中烧，愤懑难言。

黄南中道：“都说善战者无赫赫之功，真正的王道，不在于杀戮。成都乃华夏军的地盘，那宁魔头原本可以通过布置，在实现就遏制今晚的这场混乱的，可宁魔头嗜杀成性，早习惯了以杀、以血来警醒旁人，他就是想要让别人都看到今晚死了多少人……可这样的事情时吓不住所有人的，看着吧，异日还会有更多的义士前来与其为敌。”

旁边毛海道：“他日再来，老子必杀这魔头全家，以报今日之仇……”

一名绷带包着侧脸的侠士说道：“听说他一家有六七个老婆，都长得如花似玉的……陈谓陈英雄最善乔装，他此次若不是要刺杀那魔头，但去刺杀他的几个死鬼老婆孩子，说不定早得手了……”

“……眼下陈英雄不死，我看正是那魔头的报应。”

有人朝旁边的小军医道：“你现在知道了吧？你若是还有半点人性，接下来便别给我宁先生长宁先生短的！”

有人朝他背后踢了一脚，倒是没有用力，只踢得他身体超前晃了晃，口中道：“老子早看你这条黑旗贱狗不爽了。”小军医以凶狠的目光扭头回望，由于房间里五名伤员还需要他的照了，黄剑飞起身将对方推开了。

众人随后继续说起那宁魔头的凶狠与残暴，有人盯着小军医，继续骂骂咧咧——先前小军医骂骂咧咧是因为他还要救人，眼下毕竟急救做完了，便不必有那么多的顾忌。

坐在院子里，曲龙珺对于这同样没有还手力量、先前又一道救了人的小军医多少有些于心不忍。闻寿宾将她拉到一旁：“你别跟那小子走得太近了，当心他今天不得善终……”

闻寿宾的话语之中有着巨大的不详气息，曲龙珺眨了眨眼睛，过得许久，终于还是沉默地点了点头。这样的局势下，她又能怎么样呢？

时间在众人说话之中早已到了寅时，天空中的光芒更是晦暗。城市当中偶尔还有动静，但院内众人的情绪在亢奋过这一阵后终于稍微安静下来，时间即将进入凌晨最为黑暗的一段光景。

曲龙珺靠在墙边假寐，偶尔有人走动，她都会为之惊醒，将目光望过去一阵。那小军医又被人针对了两次，一次是被人故意地推搡，一次是进去房间里查看伤员，被毛海堵在门口骂了几句。

房间里的灯光在伤势处理完后已经彻底地熄灭了，灶台也没有了任何的火焰，院落窸窸窣窣，星光下的人影都像是带着一抹灰蓝色，曲龙珺双手抱膝，坐在那儿看着远处天空中渺茫的星火，这漫长的一夜还有多久才会过去呢？她心中想着这件事情，许多年前，父亲出去征战，回不来了，她在院子里哭了一整夜，看着夜到最深，白日的天光亮起来，她等待父亲回来，但父亲永远回不来了。

父亲死后的这些年，她一路辗转，去过一些地方，对于将来早已没有了积极的期待。能够不留在华夏军，接下那细作的任务固然是好，可是回去了也不过是卖到那个大户人家当小妾……这一夜的提心吊胆让她觉得疲累，先前也受了这样那样的惊吓，她害怕被华夏军杀死，也会有人兽性大发，对自己做点什么。但好在接下来这段时间，会在安静中度过，不用害怕这些了……

她心中这样想着。

寅时二刻左右，黄南中、严鹰坐在木桩上，靠着墙壁强打精神，偶尔交谈几句，没有休息。虽然精神上已然疲惫，但根据之前的推测，应该也会有作乱者会选择在这样的时刻发起行动。院子里的众人也是，在屋顶上瞭望的人睁大了眼睛，毛海走过屋檐，抱着他的刀，黄山出门透了几口气又进去，其余人也都尽量保持清醒，等待着外头动静的传来——若能杀了宁魔头，接下来他们要迎接的便是真正的曙光了。

曙光没有到来。

先前踢了小军医龙傲天一脚的乃是严鹰手下的一名侠客，喝了水正从屋檐下走过去，与站起来的小军医打了个照面。这侠客高出对方两个头，此时目光睥睨地便要将身体撞过来，小军医也走了上去。

在曲龙珺的视野中看不清发生了什么——她也根本没有反应过来，两人的身体一碰，那侠客发出“唔”的一声，双手猛地下按，原本还是前进的步伐在刹那间狂退，身体碰的撞在了屋檐下的柱子上。

众人都有些错愕地望过来。

下一刻，名叫龙傲天的少年双手横挥。刀光，鲜血，连同对方的五脏六腑飞起在黎明前的夜空中——

第九九四章 浮尘（下）

七月二十一凌晨。成都城南小院。

黄南中、严鹰等人都在静静等待着外界骚动的到来，然而夜最静的那一刻，变化在院内爆发。

一整个晚上直到凌晨的这一刻，并不是没有人关注那小军医的动静。尽管对方在前期有倒卖军资的前科，今晚又收了这边的钱，可黄南中、严鹰等人从头到尾也没有真正信任过对方，这对他们来说是必须要有的警惕。

由于还得依靠对方看护几个重伤员，院子里对这小军医的警惕似松实紧。对于他每次起身喝水、进屋、走动、拿东西等行为，黄剑飞、黄山、毛海等人都有跟随其后，主要担心他对院子里的人下毒，或是对外做出示警。当然，若是他身在所有人的注视当中时，众人的警惕心便微微的放松一些。

也是因此，变故蓦起的那一瞬间，几乎没有人反应过来发生了什么事，只因眼前的这一幕场景，确确实实地发生在了所有人的眼中。

在过去一个时辰的时间里，由于重伤员已经得到救治，对小军医进行口头上的挑衅、侮辱，或是手上的拍打、上脚踢的情况都发生了一两次。这样的行为很不讲究，但在眼前的局势里，没有杀掉这位小军医已经是仁至义尽，对于些许的摩擦，黄南中等人也无心再去管束了。

从背后踢了小军医一脚的那名侠客名叫褚卫远，乃是关家护卫当中的一名小头目，这一晚的混乱，他自己并未受伤，但手底下相熟的弟兄已死伤殆尽了。对于眼前这小军医，他想着折辱一番，也敲打一番，免得对方做出什么鲁莽的事情来。

寅时二刻，天灰蓝灰蓝的，最为简单寻常的一刻，他从屋檐下走过去，小军医正好在前头，他便撞过去，小军医也跨步前行。两人的身体像是撞在了一起，褚卫远身形猛地后退，后背撞在柱子上，直到这一刻，除了那大大的后退显得突兀，一切看起来仍旧十分简单。

谁能想到这小军医会在众目睽睽之下做些什么呢？

褚卫远的生命终止于几次呼吸之后，那片刻间，脑海中冲上的是无比的恐惧，他对这一切，还没有半点的心理准备。

身形撞上来的那一瞬间，少年伸出双手，拔出了他腰间的刀，直接照他捅了上来，这动作迅捷无声，他眼中却看得清清楚楚。刹那间的反应是将双手猛地下压要擒住对方的手臂，脚下已经开始发力，但为时已晚，刀已经捅进去了。

他的身形狂退，撞上屋檐下的柱子，但少年如影随形，根本未能摆脱半点。如果只是被刀捅了肚子，或许还有可能活下来。但少年的动作和眼神都带着尖锐的杀意，长刀贯穿，紧接着横摆，这是军队里的厮杀方法，刀捅进敌人身体之后，要立刻搅碎内脏。

褚卫远的手根本拿不住对方的手臂，刀光刷的挥向天空，他的身体也像是突然间空了。恐惧感伴随着“啊……”的哭泣声像是从人心的最深处响起来。院子里的人从身后涌上凉意，汗毛倒竖起来。与褚卫远的哭声对应的，是从少年的骨骼间、身体里急速爆发的奇特声响，骨骼随着身体的舒展开始爆出炒豆子般的咔咔声，从身体内传出来的则是胸腹间如水牛、如蟾蜍一般的气流涌动声，这是内家功全力舒展时的声音。

一点带着些许火光的东西被他随手扔进旁边的窗户里，也撞开了支撑着窗户的小木棍。曲龙珺就坐在距离窗户不远的墙根上，听得木窗碰的关上。

那身形高大侠客的哭泣声还在晦暗的夜里传开，毛海拔刀，亦有人冲将过来，口中低喊：“杀他！”

少年身形低伏，迎了上去，那人挥刀下砍，少年的刀光上挥，两道身影交错，冲来之人摔倒在地，撞起扬尘，他的大腿被劈开了，同时，屋子的另一边似乎有人撞开窗户跳出去。

嘭——的一声爆炸，坐在墙边的曲龙珺眼睛花了、耳朵里嗡嗡的都是响动、天旋地转，少年扔进房间里的东西爆开了。模糊的视野中，她看见人影在院子里冲杀成一片，毛海冲了上去、黄剑飞冲上去、黄山的声音在屋后大喊着一些什么，房屋正在垮塌，有瓦片掉落下来，随着少年的挥手，有人胸口中了一柄小刀，从屋顶上跌落曲龙珺的面前。

“啊……”她也哭喊起来，挣扎几下试图起身，又总是踉踉跄跄的倒下去，闻寿宾从一片混乱中跑过来，扶着她就要往外逃，那少年的身影在院落里高速奔跑，一名堵截他的侠士又被砍开了小腿，抱着飙血的腿在院子里的不远处打滚。

闻寿宾与曲龙珺朝着院门跑去，才跑了一半，严鹰已经接近了院门处，也就在此时，他“啊——”的一声摔倒在地，大腿根上已经中了一把飞刀。曲龙珺的脑袋和视野到得这一刻清醒了些许，与闻寿宾转头看去，只见那少年正站在作为厨房的木棚边，将一名侠客砍倒在地，口中说道：“今天，你们谁都出不去。”

院子里此时已经倒下四名侠客，加上严鹰，再加上房间里可能已经被那爆炸炸死的五人，原本院子里的十八人只剩下八人完好，再去掉黄南中与自己父女俩，能提刀作战的，不过是以黄剑飞、毛海为首的五个人而已了。

这少年转眼间变砍倒四人，若要杀了剩下的五人，又需要多久？只是他既然武艺如此高强，一开始为何又要救人，曲龙珺脑中混乱成一片，只见那边黄南中在屋檐下伸着手指跺脚喝道：“兀那少年，你还执迷不悟，助纣为虐，老夫今日说的都白说了么——”

院子里毛海持刀靠近黄剑飞等人，口中低声道：“小心、小心，这是上过战场的……华夏军……”他方才与那少年在仓促中换了三刀，手臂上已经被劈了一道口子，此时只觉得匪夷所思，想说华夏军竟然让这等少年人上战场，但终究没能出了口。

旁边两人额上也是汗水涌出，短短片刻间，那少年奔走杀人，刀风凌厉，犹如噬人的猎豹，众人的反应甚至都有点跟不上来。此时趁着黄南中说话，他们连忙聚在一块组成阵势，却见那少年挥了挥刀，手臂下垂，左肩之上也中了不知谁的一刀，鲜血正在流出，他却似没有感觉一般，目光清晰而冷漠。

“你们今天说得很好，我原本将你们当成汉人，以为还能有救。但今天以后，你们在我眼里，跟女真人没有区别了！”他原本样貌清秀、眉目和善，但到得这一刻，眼中已全是对敌的冷漠，令人望之生惧。

“杀了他——”院子里浮尘扩散，经过了方才的爆炸，华夏军朝这边赶来已经是迟早的事情，陡然间发出大喝的乃是少年扔出手榴弹时仍在房间里，往另一边窗户外撞出去了的黄山。他看似鲁直，实则心思细腻，此时从侧后方猛地冲过来，少年身形一退，撞破了木棚后方的板子、立柱，整个棚屋垮塌下来。

只听那少年声音响起：“黄山，早跟你说过不要闹事，否则我亲手打死你，你们——就是不听！”

这声音落下，棚屋后的黑暗里一颗石头刷的飞向黄南中，始终守在旁边的黄剑飞挥刀砸开，随后便见少年陡然冲出了黑暗，他沿着院墙的方向高速冲锋，毛海等人围将过去。

首当其冲的那人转眼间与少年相对，两人的刀都斩在了空中，却是这名武者心中畏惧，身体一个不稳摔在地上，少年也一刀斩空，冲了过去，在好不容易爬到门边的严鹰屁股上带了一刀。严鹰一声惨叫，鲜血从屁股上涌出来，他想要起身开门，却终究爬不起来，趴在地上哭喊起来。

黄山、毛海以及其余两名武者追着少年的身影狂奔，少年划过一个半圆，朝闻寿宾父女这边过来，曲龙珺缩着身子大哭，闻寿宾也带着哭腔：“别过来，我是好人……”陡然间被那少年推得踉跄飞退，直撞向冲来的黄山等人，昏暗中人影混乱交错，传出的也是刀锋交错的声音。

闻寿宾在刀光中惨叫着到底，一名武者被砍翻了，那凶神恶煞的毛海身体被撞得飞起、落地，侧腹挨了一刀，半个身体都是鲜血。少年以高速冲向那边的黄剑飞与黄南中，与黄剑飞拼过两刀，身体一矮，拉住黄剑飞的小腿便从地上滚了过去，一脚也踢翻了黄南中。

黄剑飞身形倒地，大喝之中双脚连环猛踢，踢倒了屋檐下的另一根柱子，轰隆隆的又是一阵倒塌。此时三人都已经倒在地上，黄剑飞翻滚着试图去砍那少年，那少年也是灵活地翻滚，直接翻过黄南中的身体，令黄剑飞投鼠忌器。黄南中手脚乱打乱踢，有时候打在少年身上，有时候踢到了黄剑飞，只是都没什么力量。

灰暗的院子，混乱的景象。少年揪着黄南中的头发将他拉起来，黄剑飞试图上前营救，少年便隔着黄南中与他换刀，随后揪住老人的耳朵，拖着他在院子里跟黄剑飞继续打斗。老人的身上转眼间便有了数条血痕，随后耳朵被撕掉了，又被揪住另一只耳朵，凄厉的喊声在夜空中回荡。

曲龙珺看着倒在血泊里的闻寿宾，怔怔的有些不知所措，她缩小着自己的身子，院子里一名侠客往外头逃跑，黄山的手陡然伸了过来，一把揪住她，朝着那边围绕黄南中的打斗现场推过去。奇书电子书 www.qishu520.com

“啊……”曲龙珺大哭，黄南中也大哭，老人与少女的哭声交汇在一起，随后变成这乱局的一部分，黄山以少女为掩护，朝着那少年杀将过去，刀光在夜色里狂舞、拼杀。陡然间，曲龙珺的身躯一震，朝着前方倒在了地上。

不远处灰暗的地面，有人挣扎惨叫，有人带着血还在往前爬，闻寿宾眼睛睁开，在这灰暗的天幕下已经没有声息了，之后黄剑飞也在厮杀中倒下，名叫黄山的壮汉被打倒在房间的废墟里砍……

……

凌晨，天最为晦暗的时候，有人冲出了成都城南平戎路的这间小院子，这是最后一名幸存的侠客，已然破了胆，没有再进行厮杀的勇气了。门槛附近，从屁股往下都是鲜血的严鹰艰难地向外爬，他知道华夏军不久便会过来，这样的时刻，他也不可能逃掉了，但他希望远离院子里那个突然杀人的少年。

宁忌将黄山砍倒在房间的废墟里，院子内外，满地的尸体与伤残，他的目光在院门口的严鹰身上停留了两秒，也在地上的曲龙珺等人身上稍有停留。

房间里的伤员都已经被埋起来了，纵然在手榴弹的爆炸中不死，估计也已经被倒塌的屋子给砸死，他朝着废墟里头走过去，感受着脚下的东西，某一刻，扒开碎瓦片，从一堆杂物里拖出了医药箱，坐了下来。

他的身上也有着伤势和疲倦，需要包扎和休息，但一时间，没有动手的力气。

这个时候，他看到那秦岗与陈谓的尸体就在一旁的瓦砾堆里埋着。

“来报仇啊，傻哔……”他骂了一句。

天尚未亮。对他来说，这也是漫长的一夜。

一开始看见有敌人过来，固然也有些兴奋，但对于他来说，纵然擅长于杀戮，父母的教导却从来不允许他沉迷于杀戮。当事情真变成摆在眼前的东西，那就不能由着自己的性子来，他得仔细地分辨谁是好人谁是坏人，谁该杀谁不该杀。

说起来，除了过去两个月里私下的偷窥，这还是他第一次真正面对这些同为汉族的敌人。

事到临头，他们的想法是什么呢？他们会不会情有可原呢？是不是可以劝说可以沟通呢？

毕竟那些那样明显的道理，当面对着外人的时候，他们真的能那样理直气壮地否定吗？打不过女真人的人，还能有那么多各种各样的理由吗？他们不觉得羞耻吗？

倘若他们心中有半分羞耻，那或许就能够说服他们加入好人这边呢？毕竟他们当初是无论如何都打不过女真人，如今已经有人能打过女真人了，这边生活也不错，他们就该加入进来啊……

这许许多多的想法，他在心中憋了两个多月，其实是很想说出来的。但黄南中、严鹰等人的说法，让他觉得匪夷所思。

他在观察院子里众人实力的同时，也一直都在想着这件事情。到得最后，他终究还是想明白了。那是父亲以前偶尔会说起的一句话：

——革命，不是请客吃饭。

如果世界上的所有人真的能靠嘴巴来说服，那还要刀枪干什么呢？

他想通了这些，两个月以来的疑惑，豁然开朗。既然是敌人，无论是女真人还是汉人，都是一样的。好人与坏人的区别，或许在哪里都一样。

他坐在废墟堆里，感受着身上的伤，本来是该开始包扎的，但似乎是忘了什么事情。这样的情绪令他坐了片刻，随后从废墟里出来。

曲龙珺倒在地上，背后被砍了两刀。他看着这偷窥了两个月的“小贱狗”，心中迷惑，她到底该算是好人、还是坏人。

他蹲下来，打开了药箱……

……

迷迷糊糊中，似乎有人叫了她，但那又不是她的名字，那是让人无比费解的称呼。

“小贱狗。”那声音说道，“……你看起来好像一条死鱼哦。”

……

夜睁开了眼睛。

天边卷起些微的晨雾，成都城，七月二十一这天的黎明，即将到来。

姚舒斌等人坐在庙宇前的大树下休息；牢狱之中，满身是伤的武道宗师王象佛被包成了一只粽子；杜杀坐在高高的围墙上望着东方的破晓；临时指挥部内的人们打着呵欠，又喝了一杯热茶；居住在迎宾路的人们，打着呵欠起来。

一队华夏军的成员抓住逃跑的侠客，抵达已成废墟的小院子，随后看到了屁股上挨刀、低声哀嚎的伤者，小军医便探出头来呼喊：“帮忙救人啊！我流血快死啦……”这也是整个夜晚的一幕光景。

在无数的角落里，无数的尘埃在风中起起落落，汇成这一片喧嚣。

城市里将要迎来白天的、新的活力。这漫长而混乱的一夜，便要过去了……

第九九五章 孩童与老人（上）

天明，热闹的城市一如既往地运转起来。

负责夜间巡逻、卫戍的捕快、军人给白日里的同伴交了班，到摩诃池附近聚集起来，吃一顿早餐，此后再度聚集起来，对于昨夜的整个工作做了一次汇总，再行解散。

有人回家睡觉，有人则赶着去看一看昨夜受伤的同伴。

巡城司那边，对于抓捕过来的乱匪们的统计和审问还在紧锣密鼓地进行。许多消息一旦敲定，接下来几天的时间里，城内还会进行新一轮的抓捕或者是简单的喝茶约谈。

几处城门附近，想要出城的人流几乎将道路堵塞起来，但上头的公告也已经发布：犹如昨晚匪人们的捣乱，成都今日城内开启时间延后三个时辰。部分竹记成员在城门附近的木楼上记录着一个个显眼的人名。

阶段性的汇总消息在早餐过后已经在巡城司附近的临时指挥部里进行了一遍复核，第一批要抓的名单也已经决定下来。不多时，宁毅等人抵达这边，连同众人听取了昨晚整个混乱情况的报告。

“……昨天晚上混乱爆发的基本情况，现在已经调查清楚，从戌时一刻城北玉墨坊丙字三号院的爆炸开始，整个晚上参与混乱，直接与我们发生冲突的人目前统计是四百五十一人，这四百五十一人中，有一百三十二人或当场、或因重伤不治死亡，抓捕两百三十五人，对其中部分目前正在进行审问，有一批主使者被供了出来，这边已经开始过去请人……”

情况汇总的报告由宁曦在做。尽管昨晚熬了一整晚，但年轻人身上基本没有看到多少疲倦的痕迹，对于方书常等人安排他来做报告这个决定，他觉得颇为兴奋，因为在父亲那边通常会将他当成跟班来用，只有外放时能捞到一点重要事情的甜头。

“有四百多人啊……”宁毅说了一句。

“主要集中在戌时混乱忽起以及子时这两个时间。”宁曦说道，“戌时左右城内忽然有了动静，不少人都出来看热闹，有一些是跟我们起了冲突，有一些因为事先的安排被劝退了。这段时间真正起冲突的统计起来大概接近两百。子时因为任静竹的煽动，又有一百出头数量的人试图搞事，目前已经调查清楚，主要来自于关山海、黄南中这两拨人……其余时间零零散散的有一百多人的数量，当然，巡逻队报上来的数量，可能会有重叠的。”

“……另外关于戌时一刻玉墨坊的爆炸我们也已经调查清楚。”宁曦说到这里笑了出来，“据说租住这边院子的是一位名叫施元猛的悍匪。”

他目光盯着桌子那边的父亲，宁毅等了片刻，皱了皱眉：“说啊，这是什么重要人物吗？”

宁曦笑着看了看卷宗：“嗯，这个叫施元猛的，逢人就说当年父亲弑君时的事情，说你们是一道进的金銮殿，他的位置就在您旁边，才跪下没多久呢，您开枪了……他一辈子记得这件事。”

“……哦，他啊。”宁毅想起来，此时笑了笑，“记起来了，当年谭稹手下的红人……接着说。”

“他想报仇，到城里弄了两大桶火药，做好了准备运到绿水桥下头，等你车架过去时再点。他的手下有十七个信得过的弟兄，其中一个是竹记在外头安插的内线，因为当时情况紧急，消息一时间递不出去，咱们的这位内线同志做了权宜的处理，他趁这些人聚在一起，点了火药，施元猛被炸成重伤……由于后来引起了全城的骚乱，这位同志目前很内疚，正在等待处分。这是他的资料。”

由于做的是间谍工作，因此公开场合并不适合说出姓名来，宁曦将火漆封好的一份文件递给父亲。宁毅接过放下，并不打算看。

“他只是执行任务，没有什么过错，而且爆炸得也是刚刚好，这帮家伙雷声大雨点小，再不发动，我都想帮他们一把了。”宁毅笑着说道，“继续吧。”

“嗯，昨夜的混乱，我们这边也有伤亡……按照目前的统计，士兵牺牲四人，轻重伤势一共三十余人，情况主要出现在对付一些擅长偏门功夫的绿林人时，有些时候没有防备……牺牲的名单在这里……另外……”

宁曦一五一十地将报告大致做完。宁毅点了点头：“按照预定计划，事情还没有完，接下来的几天，该抓的抓，该约的约，该判的判，但是审判务必严谨，证据确凿的可以定罪，证据不够的，该放就放……更多的暂时不说了，大家忙了一晚上，话说到了会没必要开太长，没有更多事情的话先散吧，好好休息……老侯，我还有点事情跟你说。”

众人开始散会，宁毅召来侯五，一道朝外头走去，他笑着说道：“上午先去休息，大概下午我会让谭掌柜来跟你接洽，对于抓人放人的这些事，他有些文章要做，你们可以合计一下。”

侯五点了点头，谭平是目前竹记管理成都宣传的管事人，但与明面上官方宣传的雍锦年等人不同，谭平管理的是暗线，如报纸上的舆论引导、谍报线上的消息传播等。如果说以雍锦年、李师师等人为首的文化宣传是润物细无声地影响人心，谭平这边便是以纸为刀、以言杀人。最近这段时间城内进行的舆论引导能如此成功，也是他的功劳。

对于谭平要做怎样的文章，宁毅并未直说，侯五便也不问，大致倒是能猜到一些端倪。这边离开后，宁曦才与闵初一从后头追上来，宁毅疑惑地看着他，宁曦嘿嘿一笑：“爹，有点小事情，方叔叔他们不知道该怎么直接说，所以才让我私下里过来汇报一下。”

“……什么事？”

“嘿嘿。”宁曦挠了挠后脑勺，“……二弟的事。”

“……他又搞出什么事情来了？”

“二弟他受伤了。”宁曦低声道。

宁毅白他一眼：“他没死就不是大事，你一次说完。”

“……昨天晚上，任静竹闹事之后，黄南中和关山海手下的严鹰，带着人在城里到处跑，后来跑到二弟的院子里去了，挟持了二弟……”

“挟持？”

“就是挟持，一共有二十个人，包括受了伤的陈谓和陈谓的师弟秦岗，他们是在比武大会上认识的二弟，所以过去逼着二弟给人治伤……这二十人中途走了两个，去找人想办法，要逃出成都，所以后来一共是十八个人，大概凌晨快天亮的时候，他们跟二弟起了冲突……”

宁曦的话语平静，试图将中间的曲折一笔带过，宁毅沉默了片刻：“既然你二弟只是受伤，这十八个人……怎么样了？”

“跑掉了一个。”

“跑掉了一个？”

“爹你不要这样，二弟又不是什么坏人，他一个人被十八个人围着打，没办法留手也很正常，这放到法庭上，也是您说的那个‘正当防卫’，而且跑掉了一个，其余的也没有都死，有几个是受了伤，也有两个，巡逻队过去的时候还活着，但是血止不住……房间里陈谓和秦岗几个重伤员死了，因为二弟扔了颗手榴弹……”

树荫摇晃，上午的阳光很好，父子俩在屋檐下站了一会儿，闵初一表情肃穆地在旁边站着。

“这还一锅端了……他这是杀敌有功，之前答应的三等功是不是不太够分量了？”

“爹，这个事情还不是最要紧的。”宁曦斟酌一下，“最有意思的是，这当中有个女的，厮杀当中被砍了两刀，二弟把她给救了，后来还给这个女的做了担保，说她不是坏人……爹，是这样的，这个女的叫曲龙珺，经过二弟的坦白，这个女的是跟随一个叫闻寿宾的书生进到城里来捣乱的，主要是想把她介绍给……我。然后到咱们华夏军来当个间谍。”

宁曦说着这事，中间有些尴尬地看了看闵初一，闵初一脸上倒没什么生气的，一旁宁毅看看院子一旁的树下有凳子，此时道：“你这情况说得有点复杂，我听不太明白，我们到旁边，你仔细把事情给我捋清楚。”

“情况是很复杂，我去看过二弟之后也有点懵。”秋日的阳光下，宁曦有些无奈地在树荫里说起二弟与那曲龙珺的情况：“说是二弟回来以后，在比武大会当军医……有一天在街上听见有人在说咱们的坏话，这个人就是闻寿宾……二弟跟着去监视……监视了一个多月……那个叫曲龙珺的小姑娘呢，父亲叫做曲瑞，当年带兵打过我们小苍河，稀里糊涂地死了……曲龙珺@#￥#@%……闻寿宾就@###￥%……再然后二弟%￥￥￥%##……然后到了昨天晚上……”

他一番描述，宁毅揉了揉自己的额头，颇为无奈。宁曦也一样无奈，二弟怎么就摊上这么些事情了呢：“所以现在的情况是，想要闹事的，主要是闻寿宾，二弟监视了那边一个多月，发现人家小姑娘，没有找事的主观意愿，中间还自杀了一次。现在闻寿宾也死了，小姑娘重伤，二弟有意保她一命，这个事情……”

小年青以眼神示意，宁毅看着他。

“……”

过得片刻，宁毅才叹了口气：“所以这个事情，你是在想……你二弟是不是喜欢上人家了。”

“哎，爹，就是这么一回事啊。”消息终于准确传递到父亲的脑海，宁曦的表情顿时八卦起来，“你说……这如果是真的，二弟跟这位曲姑娘，也真是孽缘，这曲姑娘的爹是被我们杀了的，要是真喜欢上了，娘那边，不会让她进门的吧……”

“何止这点孽缘。”宁毅道，“而且这个曲姑娘从一开始就是培养来勾引你的，你们兄弟之间，若是为此反目……”

“爹，我没见过那位曲姑娘啊，我是清白的，只是听说很漂亮，才艺也不错。”九洲中文 www.9zzw.com

“你一开始是听说，听说了以后，按照你的性格，还能不过去看一眼？初一，你今天早上一直跟着他吗？”

闵初一看着宁曦，皱眉想了想：“去看二弟以后，有一小段时间……”

“我那是出去查看陈谓和秦岗的尸体……”宁曦瞪着眼睛，朝对面的未婚妻摊手。

“……”

“这下我也帮不了你了。”宁毅从儿子手中拿出关于曲龙珺身世的那份情报，坐在那儿看了看，过得一阵，方才交给闵初一，“好了，宁忌跟这位曲姑娘的事情，初一你来处理。”

“啊？”闵初一扎了眨眼，“那我……怎么处理啊……”

“你想怎么处理就怎么处理，我支持你。”

“爹，关系到二弟的终身大事，你不能这么儿戏吧。”

“他才十四岁，满脑子动刀动枪的，懂什么终身大事，你跟你二弟多聊几次再说吧。”

宁毅对长子的婆妈嗤之以鼻，甩手走开，听得宁曦跟初一在后方打闹起来。过不多时，他在门外遇上陈凡，将宁忌今天凌晨的壮举与陈凡说了。

“……我等了一晚上，一个能杀进来的都没看到啊。小忌这家伙一场杀了十七个。”

他叹一口气：“看来是该早点送回学校里了……”

****************

日头升上中天，城市一如往昔般的扰扰攘攘。

澄净的天光里，宁毅走进了次子受伤后仍旧在休息的小院子，他到病床边坐了片刻，精神并未受损的少年便醒过来了，他在床上跟父亲一五一十地坦白了最近一段时间以来发生的事情，心中的迷惑与随后的解答，对于陈谓、秦岗等人的死，则坦诚那为了防止对方伤愈之后的寻仇。

听宁忌说起不是请客吃饭的理论时，宁毅伸手过去摸了摸宁忌的头：“有能说服的人，也有说不服的人，这中间有方法论的区别。”

他随后询问了宁忌跟黄南中那帮人的联系，宁忌坦白了在比武大会期间贩卖药物的那件小事，原本希望籍着药物找出对方的所在，方便在他们动手时做出应对。谁知道一个月的时间他们都不动手，结果却将自己家的小院子当成了他们逃跑途中的庇护所。这也实在是有缘千里来相会。

有缘千里……宁毅捂住自己的额头，叹了口气。

相对于一直都在培养做事的长子，对于这正直纯粹、在家人面前甚至不太遮掩自己心思的次子，宁毅一向也没有太多的办法。他们随后在病房里相互坦诚地聊了一会儿天，待到宁毅离开，宁忌坦诚完自己的心路历程，再无心思挂碍地在床上睡着了。他沉睡后的脸跟母亲婵儿都是一般的清秀与纯净。

……

城市里，更深层次的变化正在发生。

严道纶走出客栈，去到华夏军那边关心谈判与商议的进度，同时打听一番昨天发生的事情。城市街头，偶尔能看见华夏军成员的走动，大部分地方已经恢复了井然的秩序，只有部分被火焰烧毁的院子遗留着昨日乱局的痕迹。

院子里的于和中从同伴绘声绘色的描述中听说了事件的发展。第一轮的事态已经被新闻纸迅速地报导出来，昨夜整个混乱的发生，始于一场愚蠢的意外：名叫施元猛的武朝悍匪囤积火药试图行刺宁毅，失火点燃了火药桶，炸死炸伤自己与十六名同伴。

“这就是华夏军的应对、这就是华夏军的应对！”关山海拿着报纸在院子里跑，眼下他已经清晰地知道，这个愚蠢开局以及华夏军在混乱中表现出来的从容应对，注定将整个事情变成一场会被人们铭记多年的笑话——华夏军的舆论攻势会保证这个笑话的始终好笑。

相对于面上的失态，他的内心更担心着随时有可能上门的华夏军部队。严鹰以及大量手下的折损，导致事情攀扯到他身上来，并不困难。但在这样的情况下，他知道自己走不了。

果然，午时未至，有人过来敲门了，颇为礼貌地请他去巡城司喝一杯浓茶。

小范围的抓人正在展开，人们渐渐的便知道谁参与了、谁没有参与。到得下午，更多的细节便被披露出来，昨天一整夜，行刺的刺客根本没有任何人见到过宁毅哪怕一面，不少在闹事中损及了城内房舍、物件的绿林人甚至已经被华夏军统计出来，在报纸上开始了第一轮的口诛笔伐。

随后，包括关山海在内的部分大儒又被巡城司放了出来。由于证据并不是十分充分，巡城司方面甚至连关押他们一晚给他们多一点名气的兴趣都没有。而在私下里，部分儒生已经偷偷与华夏军做了交易、卖武求荣的消息也开始流传起来——这并不难理解。

在纠集和游说各方过程中显得最为活跃的“淮公”杨铁淮，最终并没有让手下人参与这场混乱。没人知道他是从一开始就不打算动手，还是拖延到最后，发现没有了动手的机会。到得二十二这天，一名浑身是伤的绿林人在道路上拦住杨铁淮的车驾，试图对他进行刺杀，被人拦下时口中犹自大喊：“是你怂恿我们兄弟动手，你个老狗缩在后面，你个缩卵子的狗贼啊，我要杀了你为兄长报仇——”

这绿林人被随后赶过来的华夏军士兵抓住投入牢狱，额上犹然系着纱布的杨铁淮站在马车上，双拳紧握、面目肃然如铁。这也是他当日与一众愚夫愚妇辩论，被石头砸破了头时的样子。

城内的新闻纸随后对这场小混乱进行了追踪报道：有人爆出杨铁淮乃是二十晚刺杀行动的游说和组织者之一，随着此等流言泛滥，部分凶徒试图对杨铁淮淮公展开报复性攻击，幸被附近巡逻人员发现后制止，而巡城司在此后进行了调查，确实这一说法并无根据，杨铁淮本人及其下属门客、家将在二十当晚闭门未出，并无半点劣迹，华夏军对伤害此等儒门柱石的流言以及冷血行径表示了谴责……

秋风舒畅，渗入秋风中的夕阳红彤彤的。这个初秋，来到成都的天下人们跟华夏军打了一个招呼，华夏军做出了回应，随后人们听到了心中的大山崩解的声音，他们原以为自己很有力量，原以为自己已经团结起来。然而华夏军岿然不动。

而他们自己，正在这一下碰撞之后，分崩离析。

一些人开始在辩论中质疑大儒们的节操，一些人开始公开表态自己要参与华夏军的考试，先前偷偷摸摸买书、上补习班的人们开始变得光明正大了一些。部分在成都城内的老儒生们仍旧在新闻纸上不断发文，有揭露华夏军险恶布置的，有抨击一群乌合之众不可信任的，也有大儒之间相互的割袍断义，在报纸上刊登新闻的，甚至有讴歌此次混乱中牺牲壮士的文章，只是或多或少地受到了一些警告。

舆论的波澜正在逐渐的扩大，往人们内心深处渗透。城内的状况在这样的氛围里变得安静，也更加复杂。

当然，这样的复杂，只是身在其中的一部分人的感受了。

二十三这天的傍晚，医院的房间有飘散的药味，阳光从窗户的一侧洒进来。曲龙珺有些难受地趴在床上，感受着背后仍旧持续的痛楚，随后有人从门外进来。

她以为是这两天里见过的女大夫或者喂她吃饭的女护士，扭过头去想要打个招呼，但目光随后定住了，凉意蔓延上来，整个身体都绷紧了一下。

夕阳之下从门口进来的，是身穿白大褂，眉目看来虽然清秀但情绪明显有些不好的那位杀神小大夫——

龙傲天。

……

同样的时刻，成都东郊的驿道上，有车队正在朝城市的方向驶来。这支车队由华夏军的士兵提供保护。在第二辆大车之上，有人正从车帘内深深地凝望着这片生机盎然的黄昏，这是在老牛头两年，已然变得白发苍苍的陈善均。在他的身边，坐着被宁毅威胁后跟随陈善均在老牛头进行改革的李希铭。

“……付出了不少的代价，但我们把金狗挡在了梓州前头，你看成都这一片，稻子快熟了，今年秋天，要有个好收成。”

驾车的华夏军成员下意识地与里头的人说着这些事情，陈善均静静地看着，苍老的眼神里，渐渐有泪水流出来。原本他们也是华夏军的战士——老牛头分裂出去的一千多人，原本都是最坚定的一批战士，西南之战，他们错过了……

这天晚饭过后，他们见到了宁毅。

第九九六章 孩童与老人（下）

车队乘着黄昏的最后一抹天光入城，在渐渐入夜的微光里，驶向城池东侧一处青墙灰瓦的院子。

从老牛头载来的第一批人一共十四人，多是在动乱中跟随陈善均等人身边因而幸存的核心部门工作人员，这中间有八人原本就有华夏军的身份，其余六人则是均田后被提拔起来的工作人员。有看起来性情鲁莽的卫士，也有跟在陈善均等人身边端茶倒水的少年勤务兵，职务不一定大，只是适逢其会，被一并救下后带来。

这十四人被安排在了这处两进的院落当中，负责卫戍的士兵向他们宣布了纪律：每人一间房，暂不许随意走动，暂不许随意交谈……基本与监禁类似的形式。不过，刚刚从动乱的老牛头逃出来的众人，一时间也没有多少可挑剔的。

众人进去房间后不久，有简单的饭菜送来。晚饭过后，成都的夜色静悄悄的，被关在房间里的人有的迷惑，有的焦虑，并不清楚华夏军要如何处置他们。李希铭一遍一遍地查看了房间里的布置，仔细地听着外界，叹息之中也给自己泡了一壶茶，在隔壁的陈善均只是安静地坐着。

亥时左右，听到有脚步声从外头进来，大概有七八人的样子，在带领之中首先走到陈善均的房门口敲了门。陈善均打开门，看见穿着黑色军大衣的宁毅站在外头，低声跟旁边人交代了一句什么，然后挥手让他们离开了。

“宁先生……”陈善均看着他，缓缓地敬了个礼，宁毅也回以军礼：“你看起来老了很多。”他的目光平静，没有控诉也没有审判、亦没有“我早就说过”的得意，平静中显得凝重。陈善均张了张嘴，没能说出话来。

“我们进去说吧？”宁毅道。

陈善均便挪开了身体：“请进、请进……”

房间里布置简单，但也有桌椅、热水、茶杯、茶叶等物，宁毅走到房间里坐下，翻起茶杯，开始泡茶，瓷器碰撞的声音里，径直开口。

“对你们的隔离不会太久，我安排了陈竺笙他们，会过来给你们做第一轮的笔录，主要是为了避免今天的人当中有欺男霸女、犯下过血案的罪犯。而且对这次老牛头事件第一次的看法，我希望能够尽量客观，你们都是动乱中心中出来的，对事情的看法多半不同，但如果进行了有意识的讨论，这个概念就会趋同……”

宁毅说着，将大大的瓷杯放到陈善均的面前。陈善均听得还有些迷惑：“笔录……”

“成功之后要有复盘，失败之后要有教训，如此我们才不算一无所得。”

“老牛头……”陈善均呐呐地说道，随后缓缓地推开自己身边的凳子，跪了下来，“我、我就是最大的罪犯……”

宁毅十指交叉在桌上，叹了一口气，没有去扶前方这几近漫头白发的失败者：“可是老陈啊……你跪我又有什么用呢……”

这叹息飘散在空中，房间里安安静静的，陈善均的眼中有泪水流下来，啪嗒啪嗒的落在地上。

宁毅沉默了许久，方才看着窗外，开口说话：“有两个巡回法庭小组，今天接到了命令，都已经往老牛头过去了，对于接下来抓住的，那些有罪的作乱者，他们也会第一时间进行记录，这中间，他们对老牛头的看法如何，对你的看法如何，也都会被记录下来。如果你确实为了自己的一己私欲，做了伤天害理的事情，这边会对你一并进行处置，不会姑息，所以你可以想清楚，接下来该怎么说话……”

他顿了顿：“但是在此之外，对于你在老牛头进行的冒险……我暂时不知道该如何评价它。”

“当然是有罪的。”陈善均扶着凳子缓缓站起来，说这句话时，语气却是坚定的，“是我鼓动他们一道去老牛头，是我用错了方法，是我害死了那么多的人，既然是我做的决定，我当然是有罪的——”

“你用错了方法……”宁毅看着他，“错在哪些地方了呢？”

“老牛头……错得太多了，我……我如果……”说起这件事，陈善均痛苦地摇晃着脑袋，似乎想要简单清晰地表达出来，但一时间是无法做出准确归纳的。

“老陈，今天不用跟我说。”宁毅道，“我会派陈竺笙他们在第一时间记下你们的证词，记录下老牛头到底发生了什么。除了你们十四个人以外，还会有大量的证词被记录下来，不管是有罪的人还是无罪的人，我希望将来可以有人归纳出老牛头到底发生了什么事，你到底做错了什么。而在你这边，老陈你的看法，也会有很长的时间，等着你慢慢去想慢慢归纳……”

“我不应该活着……”

“你不一定能活！陈善均你觉得我在乎你的死活吗！？”宁毅盯着他。

陈善均愣了愣。

宁毅道：“如果你在老牛头真的为了自己的私欲做了该死的事情，该枪毙你我立马枪毙！但与此同时，陈善均，天下大同错了吗？人人平等错了吗？你失败了一次，就觉得这些想法都错了吗？”

“……”陈善均摇了摇头，“不，这些想法不会错的。”

“是啊，这些想法不会错的。老牛头错的是什么呢？没能把事情办成，错的自然是方法啊。”宁毅道，“在你做事之前，我就提醒过你长期利益和短期利益的问题，人在这个世界上一切行动的原动力是需求，需求产生利益，一个人他今天要吃饭，明天想要出去玩，一年之内他想要满足阶段性的需求，在最大的概念上，大家都想要天下大同……”

“可是长期利益和短期的利益不可能完全统一，一个住在水边的人，今天想吃饭，想玩，半年之后，洪水泛滥会冲垮他的家，所以他把今天的时间腾出来去修河堤，如果天下不太平、吏治有问题，他每天的日子也会受到影响，有的人会去读书当官。你要去做一个有长期利益的事，必然会损害你的短期利益，所以每个人都会平衡自己在某件事情上的支出……”

“老牛头从一开始打地主匀田产，你说是让生产资料达到公平，可是那中间的每一个人短期利益都得到了巨大的满足，几个月以后，他们无论做什么都得不到那么大的满足，这种巨大的落差会让人变坏，要么他们开始变成懒人，要么他们挖空心思地去想办法，让自己获得同样巨大的短期利益，比如以权谋私。短期利益的获得不能长久持续、中期利益空白、然后许诺一个要一百几十年才有可能实现的长期利益，所以他就崩了……”

宁毅看着他：“我想到了这个道理，我也看到了每个人都被自己的需求所推动，所以我想先发展格物之学，先尝试扩大生产力，让一个人能抵好几个人甚至几十个人用，尽量让物产丰盈以后，人们衣食足而知荣辱……就好像我们看到的一些地主，穷**计富长良心的俗谚，让大家在满足之后，稍微多的，涨一点良心……”49电子书 www.49txt.com

陈善均摇了摇头：“可是，这样的人……”

“你想说他们不是真的善良。”宁毅冷笑，“可哪里有真正善良的人，陈善均，人就是动物的一种！人有自己的习性，在不同的环境和规矩下变化出不同的样子，也许在某些环境下他能变得好一些，我们追求的也就是这种好一些。在一些规则下、前提下，人可以更加平等一些，我们就追求更加平等。万物有灵，但天地不仁啊，老陈，没有人能真正摆脱自己的性情，你之所以选择追求大我，放弃小我，也只是因为你将大我视为了更高的需求而已。”

房间里安静下来，宁毅的手指在桌上敲了几下：“那么，陈善均，我的想法就是对的吗？我的路……就能走通吗？”

陈善均抬起头来：“你……”他看到的是平静的、没有答案的一张脸。

宁毅站了起来，将茶杯盖上：“你的想法，带走了华夏军的一千多人，江南何文，打着均贫富的旗号，已经拉起了一支几十万人的队伍，从这里往前，方腊起义，说的是是法平等无有高下，再往前，有无数次的起义，都喊出了这个口号……如果一次一次的，不做总结和归纳，平等两个字，就永远是看不见摸不着的空中楼阁。陈善均，我不在乎你的这条命……”

宁毅的目光看着他，眼中仿佛同时有着炽烈的火焰与冷酷的寒冰。

“我不在乎你的这条命。”他重复了一遍，“为了你们在老牛头点的这把火，华夏军在捉襟见肘的情况下给了你们活路，给了你们资源，一千多人说多不多说少不少，如果有这一千多人，西南大战里死去的英雄，有很多可能还活着……我付出了这么多东西，给你们探了这次路，我要总结出它的道理给后世的探路者用。”

他顿了顿：“老陈，这个世界的每一次变化都会流血，从今天走到大同世界，绝不会一蹴而就，从今天开始还要流无数次的血，失败的变化会让血白流。因为会流血，所以不变了吗？因为要变，所以不在乎流血？我们要珍惜每一次流血，要让它有教训，要产生经验。你如果想赎罪，如果这次侥幸不死，那就给我把真正的反省和教训留下来。”

“这几天好好想想。”宁毅说完，转身朝门外走去。

……

秋风飒飒，吹过夜色中的庭院。

从陈善均房间出来后，宁毅又去到隔壁李希铭那边。对于这位当初被抓出来的二五仔，宁毅倒是不用铺垫太多，将整个安排大致地说了一下，要求李希铭在接下来的时间里对他这两年在老牛头的所见所闻尽量做出详细的回忆和交代，包括老牛头会出问题的原因、失败的理由等等，由于这原本就是个有想法有学识的书生，因此归纳这些并不困难。

只是在事情说完之后，李希铭意外地开了口，一开始有些畏缩，但随后还是鼓起勇气做出了决定：“宁、宁先生，我有一个想法，斗胆……想请宁先生答应。”

“嗯？”宁毅看着他。

话既然开始说，李希铭的神色逐渐变得坦然起来：“学生……来到华夏军这边，原本是因为与李德新的一番交谈，原本只是想要做个内应，到华夏军中搞些破坏，但这两年的时间，在老牛头受陈先生的影响，也慢慢想通了一些事情……宁先生将老牛头分出去，而今又派人做记录，从头寻求经验，胸怀不可谓不大……”

“有事说事，不要拍马屁。”

“……老牛头的事情，我会一五一十，做出记录。待记录完后，我想去福州，找李德新，将西南之事一一告知。我听说新君已于福州继位，何文等人于江南兴起了公平党，我等在老牛头的所见所闻，或能对其有所帮助……”

李希铭的年纪原本不小，由于长期被威胁做卧底，因此一开始腰杆子难以直起来。待说完了这些想法，目光才变得坚定。宁毅的目光冷冷地望着他，如此过了好一阵，那目光才收回去，宁毅按着桌子，站了起来。

“接下来给你两个月的时间，留下所有该留下的东西，然后回福州，把所有事情告诉李频……这中间你不耍花招，你家里的人和狗，就都安全了。”

宁毅的语言冷漠，离开了房间，后方，发鬓微白的李希铭拱起双手，朝着宁毅的背影深深地行了一礼。

宁毅离开了这处平凡的院落，院子里一群心力交瘁的人正在等待着接下来的审核，不久之后，他们带来的东西会去向世界的不同方向。黑暗的天幕下，一个梦想蹒跚起步，摔倒在地。宁毅知道，无数人会在这个梦想中老去，人们会在其中痛苦、流血、付出生命，人们会在其中疲惫、茫然、四顾无言。

可除却前进，还有怎样的道路呢？

……

马车在灯火的照亮下，穿过城市的街头，去往迷离的远方，天空之中，银河流淌。

对于这天幕之下的渺小万物，星河的步伐从不留恋，转眼间，黑夜过去了。七月二十四这天的清晨，辽阔大地上的一隅，完颜青珏听到了集合的命令声。

他与一名名的女真将领、精锐从营房里出去，被华夏军驱赶着，在广场上集合，然后华夏军给他们戴上了镣铐。

“上路的时候到了。”

华夏军的军官这样说着。

完颜青珏知道，他们将成为华夏军成都献俘的一部分……

第九九七章 风渐起时 风骤停时（上）

初秋的成都常有大风吹起来，叶子稠密的树木在院里被风吹出飒飒的响声。风吹过窗户，吹进房间，若是没有背后的伤，这会是很好的秋天。

背后的伤势已经有几天的时间了，尽管得到了妥善的上药和包扎，但疼痛还是一阵一阵地来，伴随疼痛的还有长期趴在床上导致的胸闷。曲龙珺偶尔挪动一下，但趴得久了，怎样都无济于事。

最近的几天，曲龙珺都是在惴惴不安的恐惧中过去的。

自从跟随闻寿宾启程来到成都，并不是没有想象过眼下的情况：深入险境、阴谋败露、被抓之后遭遇到各种厄运……不过对于曲龙珺而言，十六岁的少女，往日里并没有多少选择可言。

没有选择，其实也就没有太多的恐惧。

小的时候各种事情听着父母的安排，还未来得及长大，家便没了，她颠簸辗转被卖给了闻寿宾，此后学习各种瘦马应当掌握的技巧：烹饪绣花、琴棋书画……这些事情说起来并不光彩，但实际上自她真正懂事起，人生都是被别人安排着走过来的。

这样的人生像是在一条窄窄的小路上被驱赶着走，真习惯了，倒也没什么不妥。闻寿宾算不得什么好人，可若真要说坏，至少他的坏，她都已经了解了。他将她养大，在某个时候将她嫁给或者送给某个人，真到了山穷水尽的地步，他或许也顾不得她，但至少在那一天到来之前，需要担心的事情并不会太多。

人生的坎常常就在毫无征兆的时刻出现。

几个月前华夏军击败女真人的消息传开，闻寿宾忽然间便开始跟她们说些大道理，而后安排着她们过来西南。曲龙珺的心中隐约有些无措，她的未来被打破了。

待到抵达西南，待了两个月的时间，闻寿宾开始结交各路好友，开始徐徐图之，一切似乎又开始回到正轨上。但到得二十那天夜里，一群人从院子外头冲将进来，危险又再度降临。

收拾东西，辗转逃亡，随后到得那华夏小军医的院子里，人们商量着从成都离开。夜深的时候，曲龙珺也曾想过，这样也好，如此一来所有的事情就都走回去了，谁知道接下来还会有那样血腥的一幕。

闻寿宾突然间就死了，死得那样轻描淡写，对方只是随手将他推入厮杀，他转眼间便在了血泊当中，甚至半句遗言都不曾留下。

院子里的厮杀也是，突如其来，却暴戾异常。爆炸在房间里震开，五个伤员便连同房屋的倒下一道没了性命，那些伤员当中甚至还有这样那样的“英雄”，而院外的厮杀也不过是简单到极点的交锋，人们手持利刃相互挥刀，转眼间便倒下一人、转眼间又是另一人……她还没来得及理解这些，没能理解厮杀、也没能理解这死亡，自己也随之倒下了。

睁开眼睛，她落入黑旗军的手中，往日里那虽不善良却实实在在地为她提供了屋檐的闻寿宾，轻描淡写、而又永永远远的死掉了。

十六岁的少女，犹如剥掉了壳的蜗牛，被抛在了原野上。闻寿宾的恶她早已习惯，黑旗军的恶，以及这世间的恶，她还没有清晰的概念。

但想必，那会是比闻寿宾更加险恶百倍的东西。

她想起院子里的昏暗里，血从少年的刀尖上往下滴的情景……

……

屋外的院子里总有飘散的药味与人声，上午的时候，阳光总从半开的窗户外朝里头洒进来，秋天的风吹过，让她觉得如同没有穿衣服一般。

趴在白色的床铺上，背后总是痛、胸口闷得难受，如果能够随意动弹，她更想将自己蜷缩成一团，或是躲进旁人看不到的角落里。

受伤之后的第二天，便有人过来审问过她不少事情。与闻寿宾的关系，来到西南的目的等等，她原本倒想挑好的说，但在对方说出她父亲的名字之后，曲龙珺便知道这次难有侥幸。父亲当年固然因黑旗而死，但出兵的过程里，必然也是杀过不少黑旗之人的，自己作为他的女儿，眼下又是为了报仇来到西南捣乱，落入他们手中岂能被轻易放过？

在这样的认知里过得几日，到得二十三那天的下午，名叫龙傲天的小大夫板着张脸出现在她房间里，拿着个本子询问她的伤势，她一五一十地回答了，身体紧张得动都不敢动一下。

这小大夫的样貌看来纯良，但那日凌晨她早已见识过对方的心机与演技、以及杀人时的心狠手辣毫不留情。她如今还不太明白黑旗军留下自己性命的原因，但见到这小大夫，心中隐约猜到，自己多半又要被逼着进入什么阴谋诡计当中去了。

至于具体会怎样，一时半会却想不清楚，也不敢过度揣测。这少年在西南险恶之地长大，因此才在这样的年纪上养成了卑鄙狠辣的性格，闻寿宾且不说，即便黄南中、严鹰这等人物尚且被他玩弄于鼓掌之中，自己这样的女子又能反抗得了什么？若是让他不高兴了，还不知道会有怎样的折磨手段在前头等着自己。

“伤筋动骨一百天。”在问清楚自己的状况后，龙傲天说道，“不过你伤势不重，应该要不了那么久，最近卫生院里缺人，我会过来照看你，你好好休息，不要乱来，给我快点好了从这里出去。就这样。”

那天下午，对方说完这些话语，以做交代。整个过程里，曲龙珺都能感受到对方的情绪不高、全程皱着眉头。她被对方“好好休息，不要乱来”的警告吓得不敢动弹，至于“快点好了从这里出去”，或许就是要等到自己好了再对自己做出处理，又或是要被逼到什么阴谋诡计里去。

如此这般，第二天便由那小军医为自己送来了一日三餐与煎好的药，最让她吃惊的还是对方竟然在早晨过来为她清理了床下的夜壶——让她感觉到这等心狠手辣之人竟然如此不拘小节，或许也是因此，他算计起人来、杀起人来也是毫无障碍——这些事情令她愈发畏惧对方了。

此后数日，为了少上厕所少下床，曲龙珺下意识地让自己少吃东西少喝水，那小军医毕竟没有细致到这等程度，只是到二十五这日看见她吃不完的半碗粥嘟囔了一句：“你是虫子变的吗……”曲龙珺趴在床上将自己按在枕头里，身体僵硬不敢说话。

到得二十六这天，她扶着东西艰难地出去上厕所，回来时摔了一跤，令背后的伤口稍稍的裂开了。对方发现之后，找了个女大夫过来，为她做了清理和包扎，此后仍是板着一张脸对她。

这是养病期间的小小插曲。

***************

审问的声音轻柔，并没有太多的压迫感。

“……一个晚上，干掉了十多个人，这下开心了？”

“嗯，我好了。”

“事情发生之前，就猜到了姓黄的有问题，不上报，还偷偷卖药给人家，另一边悄悄监视闻寿宾一个月，把事情摸清楚了，也不跟人说，现在还帮那个曲姑娘作保，你知道她父亲是死在我们手上的吧？你还监视出感情来了……”

“没有感情……”少年嘟囔的声音响起来，“我就觉得她也没那么坏……”

“犯了纪律你是清楚的吧？你这叫钓鱼执法。”

“我没钓鱼，只是没有证据证明他们干了坏事，他们就喜欢瞎说……”

“知道有问题就该上报，你不上报，结果他们找到你，搞出这么多事情。还担保，上头就是让我问问你，认不认罚。”

“……认罚就认罚，反正我爽了。”

手一挥，一个爆栗响在少年的头上，没能躲过去。

“过了九月你还要回去上学的，知道吧？”

“嗯，就上学呗。”

“事情发生之前，确实很难说姓黄的就一定会干坏事，你没有上报，我们也不好说你什么，但晚上直接动手，做了一个院子的人，你哥说，这肯定也有你的主观愿望。你爹爹让我来教育你，除了打你一顿之外，我也想不到什么好办法，不过呢，比武大会的差事，你接下来就不许去了。”

“啊……我就是去当个跌打大夫……”

“还顶嘴！”

挥手，躲过去了。

“……好吧。不干就不干。”

“另外，出来这么久，既然疯够了，就要有始有终。你不是好心替人家小姐姐做担保吗？她背后挨了刀，药是不是我们出，房间是不是我们出，看护她的大夫和护士是不是我们出……”

“这个……就算是抓来的罪犯也是我们的出的啊……”

“还顶嘴。你这个不一样！”

“好吧，不一样就不一样……”

“你的事情，你给我处理好，既然你做了担保，那卫生院那边，你去帮忙，小姑娘的照看归你，别麻烦别人，等到她伤势好了，处理完手尾，你回张村上学。”

“啊，凭什么我照看……”

“她爹杀过我们的人，也被我们杀了，你说她不坏，她心里怎么想的你就知道吗？你心怀恻隐，想要救她一次，给她担保，这是你的事情吧？要是她心怀怨恨不想活了，拿把刀子捅了哪个大夫，那怎么办？哦，你做个担保，就把人扔到我们这边来，指着别人帮你安置好她，那不行……所以你把她处理好。等到处理完了，成都的事情也就结束了，你既然敢光棍地说认罚，那就这么办。”

少年的脸皱成包子：“额……我倒也不是不认，不过为什么是初一姐你来说啊……”

“宁先生交给我的任务，怎么？有意见？要不然你想跟我打一架？”

“……我觉得你就是在报复她以前是过来勾引我哥的……”

“说什么？”

“没什么……认罚就认罚。我热爱和平，不打架。”

****************

关于认罚的章程如此这般的敲定。

对于丢了比武大会的工作，转去照顾一个傻乎乎的女人这件事，宁忌并没有太多的想法。心中觉得是初一姐和兄长狼狈为奸，想要看自己的笑话所致。

另一方面，自己不过是十多岁的天真无邪的小孩子，整日参加打打杀杀的事情，父母那边早有担心他也是心知肚明的。过去都是找个理由瞅个空子借题发挥，这一次深更半夜的跟十余江湖人展开厮杀，说是被逼无奈，实际上那搏杀的片刻间他也是在生死之间反复横跳，许多时候刀锋交换不过是本能的应对，只要稍有差池，死的便可能是自己。

活下来了，似乎还应对从容，是件好事，但这件事情，也确实已经走到了家人的心理底线上。父亲让初一姐过来处理，自己让大家看个笑话，这还算是吃杯敬酒的行为，可若是敬酒不吃，等到真吃罚酒的时候，那就会相当难受了，譬如让母亲过来跟他哭一场，或者跟几个弟弟妹妹造谣“你们的二哥要把自己作死了”，弄得几个小朋友嚎啕不止——以父亲的心狠手黑，加上自己那得了父亲真传的大哥，不是做不出来这种事。

也是因此，稍作试探后，他还是爽爽快快地接下了这件事。照顾一个背后受伤的蠢女人固然有些失了英雄气概，但自己能屈能伸、不拘小节、气死狼狈为奸的哥哥嫂嫂。如此想想，私下里苦中作乐地为自己喝彩一番。

对于病房里照顾人这件事，宁忌并没有多少的洁癖或是心理障碍。战地医疗常年都见惯了各种断手断脚、肠子内脏，众多战士生活无法自理时，就近的照看自然也做过多次，煎药喂饭、跑腿擦身、处理便溺……也是因此，虽然初一姐说起这件事时一副贼兮兮看热闹的模样，但这类事情对于宁忌本人来说，实在没有什么了不起的。

当然，真到上手时，多少还会出现一些与战场上不同的事情。

对方特别讨厌他，或者说是害怕他，让他感觉很不高兴。

似乎在那天晚上的事情过后，小贱狗将自己当成了穷凶极恶的大坏人看待。每次自己过去时，对方都畏畏缩缩的，若非背后受伤只能直挺挺地趴着，说不定要在被子里缩成一只鹌鹑，而她说话的声音也与平日——自己偷窥她的时候——全不一样。宁忌虽然年纪小，但对于这样的反应，还是能够分辨清楚的。

开什么玩笑？我是坏人？我有什么可怕的！

你们才是坏人好不好！你跟闻寿宾那条老贱狗是跑到西南来捣乱、做坏事的！你们在那个破院子里住着，整天说那些坏蛋才说的话！我长得这么正派，哪里像坏人了！

何况前几天在那院子里，我还救了你一命！

对于这分不清好歹、忘恩负义的小贱狗，宁忌心中有些生气。但他也是要面子的，口头上不屑于说些什么——没什么可说，自己偷窥她的各种事情，当然不可能做出坦白，因此说起来，自己跟小贱狗不过是萍水相逢罢了，过去并不认识。

如此这般，小贱狗不给他好脸色，他便也懒得给小贱狗好脸。原本考虑到对方身体不便，还曾经想过要不要给她喂饭，扶她上厕所之类的事情，但既然气氛不算融洽，考虑过之后也就无所谓了，毕竟就伤势来说其实不重，并不是全然下不得床，自己跟她男女有别，哥哥嫂子又狼狈为奸地等着看笑话，多一事不如少一事。

当然，待到她二十六这天在走廊上摔一跤，宁忌心中又多少觉得有些内疚。主要她摔得有些狼狈，胸都撞扁了，他看得想笑。这种想笑的冲动让他觉得并非正人君子所为，此后才拜托卫生院的顾大妈每日照看她上一次茅厕。初一姐虽然说了让他自行照顾对方，但这类特殊事情，想来也不至于太过计较。

至于有顾大妈扶着上茅房后对方吃得又多了几分的事情，宁忌随后也反应过来，大概明白了理由，心道女人就是矫情，医者父母心的道理都不懂。

离开了比武大会，成都的喧嚣热闹，距他似乎更加遥远了几分。他倒并不在意，这次在成都已经收获了许多东西，经历了那样刺激的厮杀，行走天下是往后的事情，眼下不必多做考虑了，甚至于二十七这天乌鸦嘴姚舒斌过来找他吃火锅时，说起城内各方的动静、一帮大儒书生的内讧、比武大会上出现的高手、乃至于各个军队中精锐的云集，宁忌都是一副毫不在意的模样。

“哼，我早就看过了。”

“哦？怎么看的？”姚舒斌满脸好奇。

“不告诉你。”

****************

时间走过七月下旬，又是几番云起云聚。

七月二十的混乱过后，关于阅兵的话题正式的浮上台面，华夏军开始在城内放出阅兵观礼的请柬，不仅仅是城内原本就拥护华夏军的众人得到了请帖，甚至于此时居于城内的各方大儒、名士，也都得到了正式的邀请。

为着当日去与不去的话题，城内的儒生们进行了几日的争辩。未曾收到请柬的人们对其大肆批驳，也有收到了请柬的儒生号召众人不去捧场，但亦有许多人说着，既然来到成都，便是要见证所有的事情，往后即便要撰文批驳，人在现场也能说得更加可信一些，若打定了主义不参与，先前又何必来成都这一趟呢？

众人在报纸上又是一番争论，热闹非凡。

……

天色似有些阴沉，又或许是因为过于繁茂的树叶遮挡了太过的光芒。

名叫襄武会馆的客栈院落当中，杨铁淮正襟危坐，看着新闻纸上的文章，微微有些出神。远处的空气中似乎有骂声传来，过得一阵，只听嘭的一声响起，不知是谁从院落外头掷进来了石头，街头便传来了相互叫骂的声音。

他的大弟子陈实光坐在书桌的对面，也听到了这阵响动，目光望着桌上的请柬与书桌那边的老师，沉声说道：“黑旗卑鄙无耻、借刀杀人，令人齿冷。但学生以为，天道昭昭，必不会使如此恶人得势，老师只需暂避其缨，先离了成都，事情总会慢慢找到转机。”

杨铁淮目光平静地望了这大弟子一眼，没有说话。

来到成都之后，他是性情最为火爆的大儒之一，初时在新闻纸上撰文怒骂，驳斥华夏军的各种行为，到得去街头与人辩论，遭人用石头打了脑袋之后，这些行为便更加激进了。为着七月二十的动乱，他私下里串联，出力甚多，可真到暴乱发动的那一刻，华夏军直接送来了信函警告，他犹豫一晚，最终也没能下了动手的决心。到得如今，已经被城内众儒生抬出来，成了骂得最多的一人了。

到得这个时候，清者自清的道理，其实已经行不通。越是事件失败，参与者们越需要找出一个背锅的人来，至于这口锅具体是谁的，已经不重要了，毕竟如果没有这个人，愚夫愚妇们该如何谅解自己呢？

他额头上的伤已经好了，取了绷带后，留下了难看的痂，老人严肃的脸与那难看的痂相互衬托，每次出现在人前，都显出怪异的气势来。旁人或许会在心中嗤笑，他也知道旁人会在心中嗤笑，但因为这知道，他脸上的神情便愈发的倔强与硬朗起来，这硬朗也与血痂相互衬托着，显出旁人知道他也知道的对峙神态来。

“……为师心中有数。”

过得许久，他才说出这句话来。

院外的吵闹与谩骂声，远远的、变得更加刺耳了。

****************

七月二十九，被押过来的女真俘虏们已经在成都西郊的军营里安置下来。

傍晚放风，完颜青珏透过营地的栅栏，看到了从不远处走过的熟悉的人影——他仔细辨认了两遍——那是在长沙打过他一拳的左文怀。这左文怀样貌清秀，那次看起来简直如兔儿爷一般，但此时穿上了黑色的华夏军军服，身形挺拔眉如剑锋，望过去果然还是带了军人的凛然之气。

“左公子！左公子——”

完颜青珏扒着栏杆朝这边招手。

他是女真军中地位最高的贵族之一，先前又被抓过一次，眼下也协助着华夏军管理俘虏中的高层，因此最近几日偶尔做些出格的事情，附近的华夏军人便也没有立刻过来制止他。

左文怀以及身边的数名军人都朝这边望来，随后他挑了挑眉，朝这边过来：“哦，这不是完颜小王爷嘛，脸色看起来不错，最近好吃好喝？”

“左公子，我有话跟你说。”

“……在牢里好吃好喝可不是好兆头，你就不怕吃的是断头餐？”

因为于明舟的事情，左文怀对完颜青珏并无好感，此时说着这样的话吓唬着他。完颜青珏目光严肃，手差点从栅栏里伸出来抓他：“左公子！我有正事，对你有好处……对华夏军有好处，烦你听听……你知道我的身份，听听没害处、有好处、有好处……”

完颜青珏如此强调着，左文怀站在距离栏杆不远的地方，静静地看着他，如此过了片刻：“你说。”

完颜青珏看看两旁，似乎想要私下里聊，但左文怀直接摆了摆手：“有话就在这里说，要么就算了。”

“好，好。”完颜青珏点头，“左公子我知道你的身份，你也知道我的身份，你们也知道营中这些人的身份，大伙儿在金国都有家室，各家各户都有关系，按照金国的规矩，战败未死可以用金银赎回……”

“那可不是我们的规矩。”

“但可以考虑。”完颜青珏道，“我知道西夏败后，你们也让他们把人赎回去了，我第一次被抓，也被赎回去了，今日营中这些，有的身份你们知道，可你们不熟悉金国，只要能回去，你们可以拿到远比你们想的多得多的好处。我这边写了一张单子，是你们之前不知道的事情，我知道你能见到宁先生，你替我交给他……替我转交给他……”

左文怀看着他：“阅兵没说要杀你们啊，这么害怕？”

“不是害怕，不过反正要交的，我们愿意多出一些，让你们有更多筹码，说不定……大家都能快点回去。”完颜青珏的表情还算镇定，此时笑了笑，“汉人不好杀，我知道的，自唐时起，献俘太庙便不怎么杀俘了，我等在战场上是堂堂正正的败的，你们没必要杀我们，杀了我们，只能不死不休……”

左文怀沉默片刻：“我挺喜欢不死不休……”

“但是没必要……没必要的……”完颜青珏在那边看着他，“请你转交一下，反正对你们没害处啊……”

“……你拿来吧。”

左文怀终于点头，完颜青珏当即从怀中拿出几张纸，递了出来。左文怀并不接这纸张，一旁的士兵走了过来，左文怀道：“拿个袋子，把这东西封起来，转呈秘书处那边，就说是完颜小王爷希望宁先生考虑的条件……你满意了？其实在华夏军里，你自己交跟我交，差别也不大。”

完颜青珏点点头，他吸了口气，退后两步：“我想起来一些于明舟的事情，左公子，你若想知道，阅兵之后……”

他话语未曾说完，栅栏那边的左文怀目光一沉，已经有阴戾的杀气升腾：“你再提这个名字，阅兵之后我亲手送你上路！”

完颜青珏闭嘴，摆手，这边左文怀盯了他片刻，转身离开。

天光西倾，栅栏当中的完颜青珏在那儿怔怔地站了片刻，长长地吐出一口气来。相对于营中其他女真战俘，他的心态其实稍稍平和一些，毕竟他之前就被抓过一次，而且是被换回去了的，他也曾经见过那位宁先生，对方讲究的是利益，并不好杀，只要配合他将献俘的流程走完，对方就连折辱自己这些俘虏的兴致都是不高的——因为汉人讲究当正人君子。

当然即便是再低的风险，他们也不想冒，人们渴望着早些回家，尤其是他们这些家大业大，享受了半辈子的人，无论交换他们要付出多少的金银、汉奴，他们的家人都会想办法的。也是因此，最近这些时日，他都在想办法，要将话语递到宁先生的身前。

他想到接下来的阅兵。

说不定阅兵完后，对方又会将他叫去，期间固然会说他几句，调侃他又被抓了云云，随后当然也会表现出华夏军的厉害。自己诚惶诚恐一些，表现得卑微一些，让他满足了，大伙儿或许就能早些回家——大丈夫能屈能伸，他做为众人当中地位最高者，受些屈辱，也并不丢人……

第九九八章 风渐起时 风骤停时（下）

见过了完颜青珏后，左文怀与一众同伴从军营中离开，乘上了按站点收费的入城马车，在夕阳将尽前，进入了成都。

与他通行的四名华夏军军人其实都姓左，乃是当年在左端佑的安排下陆续进入华夏军学习的孩子。虽然在左氏族中有主家、分家之别，但能够在华夏军的高烈度战争中活到此刻的，却都已算是能独当一面的人才了。

“来之前我打听了一下，族叔这次过来，指不定是想要召我们回去。”

“在华夏军中这么些年，我家都安下了，回去作甚？”

“也不能这样说罢，三爷爷当年教我们过来，也是指着我们能回去的。”

“回去哪里？武朝？都烂成那样了，没希望了。”

“文怀，你怎么说？”

“我觉得……这些事情还是听权叔说过再做计较吧。”

宽敞的马车一路进入城里，剥落的夕阳中，几名聚集的左家子弟也稍稍讨论了一番关心的话题。天快黑时，他们在迎宾馆内的园子里，见到了等待已久的左修权以及两名早先到达的左家弟兄。

众人给左修权见礼，随后相互打了招呼，这才在迎宾馆内安排好的饭厅里入席。由于左家出了钱，菜肴准备得比平时丰盛，但也不至于太过奢靡。入席之后，左修权向众人一一询问起他们在军中的位置，参与过的战斗详情，随后也缅怀了几名在战争中牺牲的左家子弟。

“……三叔当年将诸位送来华夏军，族中其实一直都有各种议论，还好，看见你们今天的神采，我很欣慰。当年的孩子，今天都成材了，三叔的在天之灵，可堪告慰了。来，为了你们的三爷爷……我们一道敬他一杯。”

一番叙旧后，说起左端佑，左修权眼中带着眼泪，与众人一道祭奠了当年那位目光长远的老人。

此后左修权又向众人说起了关于左家的近况。

武朝仍旧完整时，左家的根系本在中原，待到女真南下，中原动荡，左家才跟随建朔朝廷南下。在建朔朝鲜花着锦的十年间，虽然左家与各方关系匪浅，在朝堂上也有大量关系，但他们并未如其他人一般进行经济上的大肆扩张，而是以学问为基础，为各方大族提供信息和见识上的支持。在不少人看来，其实也就是在低调养望。

当然，另一方面，小苍河大战之后，华夏军移居西南，重新开启商业的过程里，左家在当中扮演了重要的角色。当时宁毅身死的消息传出，华夏军才至凉山，根基不稳，是左家从中充当掮客，一方面为华夏军对外推销了大量军火，另一方面则从外界运输了不少粮食入山支持华夏军的休养生息。

这样的行为一开始当然难免受到指责，但左家常年的养望和低调遏制了一些人的口舌，待到华夏军与外界的生意做开，左家便成为了华夏军与外界最重要的中间人之一。他们服务良好，收费不高，作为读书人的节操有所保障，令得左家在武朝私底下的重要性节节攀升，只要是在暗中选择了与华夏军做交易的势力，纵然对华夏军毫无好感，对左家却无论如何都愿意维系一份好的关系，至于台面上对左家的指责，更是一扫而空，荡然无存。

待到女真人的第四度南下，希尹原本考虑过将居于隆兴（今江西南昌）一带的左家一网打尽，但左家人早有准备，提前开溜，倒是附近几路的军阀如于谷生、李投鹤等人此后降了女真。当然，随着长沙之战的进行，几支军阀势力大受影响，左家才重入隆兴。

此时左家手下虽然军队不多，但由于长期以来表现出的中立态度，各方各路都要给他一个面子，即便是在临安谋逆的“小朝廷”内的众人，也不愿意轻易开罪很可能更亲福州小皇帝的左继筠。

如此这般，即便在华夏军以大胜姿态击溃女真西路军的背景下，唯独左家这支势力，并不需要在华夏军面前表现得多么卑躬屈膝。只因他们在极艰难的情况下，就已经算是与华夏军完全对等的盟友，甚至可以说在西南凉山初期，他们乃是对华夏军有着恩情的一股势力，这是左端佑在生命的最后时期孤注一掷的投注所换来的红利。

女真人踏破江南后，无数人辗转逃亡，左家自然也有部分成员死在了这样的混乱里。左修权将所有的情况大致说了一下，随后与一众小辈开始商议起正事。

“……对于女真人的这次南下，三叔曾经有过一定的判断。他断言女真南下不可避免，武朝也很可能无法抵挡这次进攻，但女真人想要覆灭武朝或是掌控江南，绝不可能……当然，即使出现这样的情况，家中不掌军队，不直接涉足兵事，也是你们三爷爷的叮嘱。”

左修权望望桌边众人，随后道：“除非左家人对于练兵之事，能够比得过华夏军，除非能够练出如华夏军一般的军队来。否则任何军队都不可以当做倚仗，该走就走，该逃就逃，活下来的可能，或许还要大一点。”

“三爷爷睿智。”桌边的左文怀点头。

“但是接下来的路，会怎么走，你三爷爷，就也说不准了。”左修权看着众人笑了笑，“这也是，我此次过来西南的目的之一。”

“要我们回去吗？”

“我与宁先生商议过这件事，他点了头。”左修权说完这句，手指在桌上轻轻叩了叩，“而且，不是回隆兴，也不是回左家——当然回去走一趟也是要走的——但主要是，回武朝。”

他说完这句，房间里安静下来，众人都在考虑这件事。左修权笑了笑：“当然，也会尽量考虑你们的看法。”

“武朝没希望了。”坐在左文怀下首的年轻人说道。

“将来一定是华夏军的，我们才击败了女真人，这才是第一步，将来华夏军会打下江南、打过中原，打到金国去。权叔，我们岂能不在。我不愿意走。”

“是啊，权叔，只有华夏军才救得了这个世道，我们何必还去武朝。”

座上三人先后表态，另外几人则都如左文怀一般静静地抿着嘴，左修权笑着听他们说了这些：“所以说，还要是考虑你们的看法。不过，对于这件事情，我有我的看法，你们的三爷爷当年，也有过自己的看法。今天有时间，你们要不要听一听？”

左文怀道：“权叔请直言。”

左修权点点头：“首先，是福州的新朝廷，你们应该都已经听说过了，新君很有魄力，与往日里的帝王都不一样，那边在做大刀阔斧的革新，很有意思，也许能走出一条好一点的路来。而且这位新君一度是宁先生的弟子，你们若是能过去，肯定有很多话可以说。”

他笑着说了这些，众人多有不以为然之色，但在华夏军历练这么久，一时间倒也没有人急着发表自己的看法。左修权目光扫过众人，有些赞许地点头。

“其次呢，福州那边如今有一批人，以李频为首的，在搞什么新儒学，眼下虽然还没有太过惊人的成果，但在当年，也是受到了你们三爷爷的首肯的。觉得他这边很有可能做出点什么事情来，就算最终难以力挽狂澜，至少也能留下种子，或者间接影响到将来的华夏军。所以他们那边，很需要我们去一批人，去一批了解华夏军想法的人，你们会比较适合，其实也只有你们可以去。”

说到这里，终于有人笑着答了一句：“他们需要，也不见得我们非得去啊。”

左修权点了点头：“当然这两点乍看起来是细枝末节，在接下来我要说的这句话面前，就算不得什么了。这句话，也是你们三爷爷在临终之时想要问你们的……”

他道：“儒学，真的有那么不堪吗？”

这句话问得简单而又直接，厅堂内沉默了一阵，众人相互望望，一时间没有人说话。毕竟这样的问题真要回答，可以简单、也可以复杂，但无论怎样回答，在此刻都似乎有些肤浅。

“不用回答。”左修权的手指叩在桌面上，“这是你们三爷爷在临终前留下的话，也是他想要告诉大伙的一些想法。大家都知道，你们三爷爷当年去过小苍河，与宁先生先后有过多次的辩论，辩论的最终，谁也没办法说服谁。结果，打仗方面的事情，宁先生用事实来说话了——也只能交给事实，但对于打仗以外的事，你三爷爷留下了一些想法……”

“对于儒学，我知道华夏军是一个什么样的态度，我当然也知道，你们在华夏军中呆了这么久，对它会有什么看法。纵然不是十恶不赦，至少也得说它不合时宜。但是有一点你们要注意，从一开始说灭儒，宁先生的态度是非常坚决的，他也提出了四民、提出了格物、提出了打倒情理法之类的说法，很有道理。但他在实际上，一直都没有做得非常激进。”

“……他其实没有说儒学十恶不赦，他一直欢迎儒学弟子对华夏军的批评，也一直欢迎真正做学问的人来到西南，跟大家进行讨论，他也一直承认，儒家当中有一些还行的东西。这个事情，你们一直在华夏军当中，你们说，是不是这样？”

有人点了点头：“毕竟儒学虽然已有了许多问题，走进死胡同里……但确实也有好的东西在。”

左修权伸手指了指他：“但是啊，以他今日的威望，原本是可以说儒学十恶不赦的。你们今日觉得这分寸很有道理，那是因为宁先生刻意保留了分寸，可人在官场、朝堂，有一句话一直都在，叫做矫枉必先过正。宁先生却没有这样做，这中间的分寸，其实耐人寻味。当然，你们都有机会直接见到宁先生，我估计你们可以直接问问他这当中的理由，但是与我今日所说，或许相差不多。”

众人看着他，左修权微微笑道：“这世上没有什么事情可以一蹴而就，没有什么革新可以彻底到全然不要根基。四民很好，格物也是好东西，情理法也许是个问题，可纵然是个问题，它种在这天下人的脑子里也已经数千上万年了。有一天你说它不好，你就能丢掉了？”

“正是想到了这些事情，宁先生后来的动作，才愈发平和而不是越来越急，这中间有许多可以说的细部，但对整个天下，你们三爷爷的看法是，最好的东西多半不能立刻实现，最坏的东西当然已经不合时宜，那就取其中庸。最终能行得通的路，当在华夏军与新儒学之间，越是相互印证相互取舍，这条路越是能好走一些，能少死一些人，将来留下的好东西就越多。”

左修权平静地说到这里：“这也就是说，华夏军的路，不一定就能走通，福州所谓新儒学的革新，不一定真能让儒学天翻地覆，但是双方可以有所交流。就好像宁先生欢迎儒学子弟过来辩论一般，华夏军的东西，若是能待到东边去，那东边也能做得更好，到时候，两个更好一点的东西若是能相互印证，将来的路就越能好走一些。”

“至于儒学。儒学是什么？至圣先师当年的儒就是今日的儒吗？孔圣人的儒，与孟子的儒又有什么区别？其实儒学数千年，每时每刻都在变化，先秦儒学至汉朝，已然融了法家学说，讲究内圣外王，与孔子的仁，已然有区别了。”

左修权笑着：“孔圣人当年讲究教化万民，他一个人，弟子三千、贤人七十二，想一想，他教化三千人，这三千弟子若每一人再去教化几十上百人，不出数代，世上皆是贤人，举世大同。可往前一走，这样行不通啊，到了董仲舒，儒学为体法家为用，讲内圣外王，再往前走，如你们宁先生所说，百姓不好管，那就阉割他们的血性，这是权宜之计，虽然一时间有用，但朝廷慢慢的亡于外侮……文怀啊，今日的儒学在宁先生口中食古不化，可儒学又是什么东西呢？”

他看看左文怀，又看看众人：“儒学从孔圣人发源而来，两千余年，早已变过无数次喽。咱们今天的学问，与其说是儒学，不如说是‘行得通’学，一旦行不通，它一定是会变的。它今天是有些看起来糟糕的地方，但是天下万民啊，很难把它直接打倒。就好像宁先生说的情理法的问题，天下万民都是这样活的，你突然间说不行，那就会流血……”

“宁先生也知道会流血。”左修权道，“一旦他得了天下，开始厉行革新，很多人都会在革新中流血，但如果在这之前，大家的准备多一些，也许流的血就会少一些。这就是我前头说的武朝新君、新儒学的道理所在……也许有一天确实是华夏军会得了天下，什么金国、武朝、什么吴启梅、戴梦微之类的跳梁小丑全都没有了，便是那个时候，格物、四民、对情理法的革新也不会走得很顺利，到时候如果我们在新儒学中已经有了一些好东西，是可以拿出来用的。到时候你们说，那时的儒学还是今日的儒学吗？那时的华夏，又一定是今日的华夏吗？”

厅堂内安静了一阵。

左修权坐在那儿，双手轻轻摩擦了一下：“这是三叔将你们送来华夏军的最大寄望，你们学到了好的东西，送回武朝去，让它在武朝里打个转，再把武朝还能用的好东西，送回华夏军。不一定会有用，或许宁先生惊才绝艳，直接解决了所有问题，但若是没有这样，就不要忘了，它山之石，可以攻玉。”

“这件事情，老人家铺平了路，眼下只有左家最适合去做，所以只能依靠你们。这是你们对天下人的责任，你们应该担起来。”

秋风穿过厅堂，烛火摇曳，众人在这话语中沉默着。

左家是个大家族，原本也是颇为讲究上下尊卑的儒门世家，一群孩子被送进华夏军，他们的看法本是微不足道的。但在华夏军中历练数年，包括左文怀在内经历杀伐、又受了许多宁毅想法的洗礼，对于族中权威，其实已经没有那么重视了。

左修权若是生硬地向他们下个命令，即便以最受众人尊重的左端佑的名义，恐怕也难保不会出些问题，但他并没有这样做，从一开始便循循善诱，直到最后，才又回到了严肃的命令上：“这是你们对天下人的责任，你们应该担起来。”

沉默片刻过后，左修权还是笑着敲打了一下桌面：“当然，没有这么着急，这些事情啊，接下来你们多想一想，我的想法是，也不妨跟宁先生谈一谈。但是回家这件事，不是为了我左家的兴衰，这次华夏军与武朝的新君，会有一次很大的交易，我的看法是，还是希望你们，务必能参与其中……好了，今日的正事就说到这里。后天，咱们一家人，一道看阅兵。”

左修权笑着，从座位上站了起来。随后也有左家的年轻人起身：“后天我在队伍里，叔叔在上头看。”

有人接话：“我也是。”

众人便都笑起来，左修权便露出老人的笑容，连连点头：

“好，好，有出息、有出息了，来，咱们再去说说打仗的事情……”

秋风微醺，迎宾馆内内外外闪动着灯盏，许多的人在这附近进进出出，不少华夏军的办公地点里灯火还亮得密集。

即便在宁毅办公的院落里，来来往往的人也是一拨接着一拨，人们都还有着自己的工作。他们在繁忙的工作中，等待着八月金秋的到来。

城外的营地里，完颜青珏望着天空的星光，想象着千里之外的故乡。这个时候，北归的女真军队多已回到了金国境内，吴乞买在之前的数日驾崩，这一消息暂时还未传往南面的大地，金国的境内，因此也有另一场风暴在酝酿。

左文怀等人在成都城内寻朋访友，奔走了一天。随后，八月便到了。

第九九九章 交织（上）

八月初一。

天蒙蒙亮，原野上一如既往的吹起了晨风。

完颜青珏心神不宁，早早地便醒过来了。他坐在黑暗中听外头的动静，华夏军军营那边已经开始起床，细细碎碎的人声，有时候传来一声呼喊，些微的光亮透过俘虏营地的栅栏与木屋的缝隙传进来。

人的脚步踏在地上，窸窸窣窣，附耳听去如同蚂蚁在爬。这昏暗的营房里也传来这样那样翻身的声音，同伴们大都醒过来了，只是并不发出声音，甚至夜间翻身时带起的镣铐响动此时都少了许多。

完颜青珏想起幼时在北边的老林里学习听地时的情景。老猎人都有这样的本领，军人也有，人们夜间扎营、睡在地上，枕戈待旦，方圆数里稍有响动，便能将他们惊醒。今天被关在这里的，也都是女真军队中的精锐将领，天虽未亮，发生在不远处军营中的动静对他们来说，就如同发生在身边一般。

华夏军的军人陆续起来了，整理内务、洗漱、早膳，夹杂在听起来混乱的脚步声中的，也有整齐的队列声与齐声的呼和，这样的动静浸在大片混乱当中，但慢慢的，那些混乱的脚步，会完全变成整齐的声音。

被安置在华夏军营地旁近两个月，这样的声响，是他们在每一天里都会首先见证到的东西。这样的东西寻常而单调，但渐渐的，他们才能理解其中的可怖，对他们来说，这样的脚步，是压抑而阴森的。

但它们日复一日，今天也并不例外。

完颜青珏的脑海中沿着父辈教他听地时的记忆一直走，还有第一次见识厮杀、第一次见识军队时的景象——在他的年纪上，女真人已经不再是猎户了，那是英雄辈出不断厮杀不断胜利的年代，他跟随谷神成长，征战至今。

如果能再来一次，该如何应对这样的脚步声呢。

晨风轻抚、脚上的镣铐沉重，或许房间里许多人脑中泛起的都是同样的想法：他们曾经让最凶残的敌人在脚下颤抖、让软弱的汉人跪在地上接受屠杀，他们败了，但未见的就不能再胜。如果还能再来一次……

有车轮的声音从俘虏营地外进来，华夏军的炊事班运来了早餐，随后脚步声从外头过来，命令他们起床。

东边的天空鱼肚白泛起，他们排着队走向用餐的中央小广场，不远处的军营，灯火正随着日出渐渐熄灭，脚步声渐渐变得整齐。

早餐味道不错，但算不得丰盛，没有肉。不少人松了一口气。他们偷偷打量周围的士兵，也有懂汉语、擅交际的甚至会私下里询问一两句，但没有发现不详的征兆。

不远处军营当中，已经有不少队列排了起来。

……

有烧伤印记的脸映照在镜子里，凶神恶煞的。一支毛笔擦了点粉，朝上头涂过去。

凶神恶煞的脸便显出不好意思来，朝后头避了避。

“哎，我觉得，一个大男人，是不是就不要搞这个了……”

“不要动不要动，说要想点办法的也是你，婆婆妈妈的也是你，毛一山你能不能干脆点！”渠庆拿着他的大脑袋拧了一下。

“我是说……脸上这疤难看，怕吓到小孩子，毕竟我走我们团前头，但是你这个……我一个大男人擦粉，说出去太不像话了……”

“什么擦粉，这叫易容。易容懂吗？打李投鹤的时候，咱们中间就有人易容成女真的小王爷，不费吹灰之力，瓦解了对方十万大军……所以这易容是高级手段，燕青燕小哥那边传下来的，咱虽然没那么精通，不过在你脸上小试牛刀，让你这疤没那么吓人，还是没有问题滴~”

“我总觉得你要坑我……”

“咱们兄弟一场这么多年，我什么时候坑过你，哎，不要动，抹匀一点看不出来……你看，就跟你脸上本来的颜色一样……咱这手法也不是说就要别人看不到你这疤，只不过烧了的疤确实难看，就稍微让它不那么显眼，这个技术很高级的，我也是最近才学到……”

“最近……哎，你最近又没见到那燕青燕小哥，你跟谁学的……你跟雍锦柔学的吧，那不还是跟女人学的擦粉……算了我不擦了……”

“你别动，马上就好了……这是成语里的殊途同归，是它山之石可以攻玉，你个土包子懂什么……马上就好了，哎，你再看看，是不是浅了很多，不会吓到小孩子了？”

毛一山看着镜子里的自己：“好像也……差不多……”

“乍看起来好很多了，你这张脸毕竟是被烧了，要想全看不出来，你只能贴块皮子。”渠庆搞定自己的事情，拍拍他的肩膀，“好了，兄弟能帮的就只有这么多了，你看着粉擦得多均匀，你注意着点，保你半天不露馅，当然，你要真觉得别扭，你也可以擦掉……”

毛一山盯着镜子，婆婆妈妈：“要不然擦掉算了？我这算怎么回事……”

“是你说烧成那样回去吓倒石头了，我才帮你想办法，想了办法你怎么这样，多大的事，不就脸上擦点东西！你这是心里有鬼！”

“我主要就是不太想抛头露面，老实说我就不想走前头，你说战友牺牲了，我走前头夸功算什么，我又不是卓永青，他长得漂亮别人也喜欢看……”

“行了行了行了，土包子，战场上没看你紧张过，反正粉帮你擦了，还有事情呢，我得先去集合点，对了，有个东西先给你看一眼。”渠庆对毛一山今天的表现嗤之以鼻，随后拿出一本册子来递给他，“看看，这两天才印好的，今天下午就会发出去，各军各师在这场大战里的功劳、感人事迹，都写在里头了，你的团也有，你的名字都在里面，这下可是千古留名了。”

“真的啊？我、我的名字……那有什么好写的……”

毛一山瞪着眼睛，接过了那本名叫《华夏军西南战役功勋谱》的册子。他打开翻了两页，渠庆挥了挥手，径自离开。毛一山还没翻到自己团，本想再跟渠庆说两句话，想想对方有事，也就作罢。渠庆离开之后，他翻了两页书，又忍不住朝镜子里看了自己几眼。

他这辈子大概都没怎么在乎过自己的长相，只是对于在百姓面前抛头露面多少有些抗拒，再加上攻剑门关时留在脸上的伤疤目前还比较显眼，因此忍不住抱怨过几句。他是随口抱怨，渠庆也是随手帮他解决了一下，到得此时，妆也已经化了，他心中委实纠结，一方面觉得大男人是在不该在乎这事，另一方面……

“……好像还行……”

他对着镜子多瞅了几眼，原本显然的烧伤疤痕，看起来确实淡了不少。

如此纠结片刻，又看到渠庆留下来的粉盒与毛笔。

渠庆功夫不到家，跟燕小哥大概只学了一半，这疤痕看起来还是很显眼，要不然我多擦一点……反正做都做了，一不做二不休……

他拿起毛笔，又在左脸的疤痕上多加了点粉。

看起来……似乎好多了。

毛一山挠着脑袋，出了房门。

晨曦吐露，巨大的军营广场上一队队的士兵正在列阵，毛一山朝副团长打了个手势，自己团内的近百人便也迅速地汇集，开始在附近列队看齐。

阅兵仪式用不着所有人都参与进来，毛一山领导的这个团过来的一共九十余人，其中三分之一还是预备队。这其中又有部分士兵是断手断脚的伤员——断脚的三人坐着轮椅，他们在这次战斗中大都立有功勋，眼下是打败女真后的第一次阅兵，往后可能还有许多的战斗，但对于这些伤残战士而言，这可能是他们唯一一次参与的机会了。

毛一山走到阵前，清点了人数。阳光正从东边的天际升起来，城池在视野的远处苏醒。

“虽然跟与女真人打仗比起来，算不得什么，不过今天还是个大日子。具体行程你们都知道了，待会动身，到预定点集合，辰时三刻入城，与第七军会师，接受检阅。”

毛一山在阵前走着，给一些士兵整理了衣裳，随口说着：“对今天的阅兵，该说的话，操练的时候都已经说过了。咱们一个团出几十个人，在所有人面前走这一趟，长脸，这是你们应得的，但照我说，也是你们的福气！为什么？你们能活着就是福气。”

“……今天才堂堂正正打败了女真人第一次，照理说还不到享福的时候。今天这成都城里，有咱们的亲人，有外头来的朋友，也有不怀好意的敌人，所以他们把这场阅兵叫做接受检阅，一是让这些亲人朋友看看，咱们平时是怎么练的，练成了什么样子，二来让那些捣乱的杂种看看，咱们是个什么样子，所以今天的阅兵，跟打仗也没什么区别……你看看你这领子，就没有打仗的态度。”

队伍中的士兵笑了起来。

“……才堂堂正正打败了女真人第一次，也就是说，往后还有很多次……”

军营广场上一队队士兵正在集结，由于还没到出发的时间，各团的带队人多在训话，又或者是让士兵干站着。毛一山批评了那衣领没整好的士兵，在阵前随口说到这里，倒是沉默了下来，他背负双手看着众人，然后又回头看看整个广场上的情况，低头调整了一下心情。

“……嗯，说起来，倒还有个好事情，今天是个好日子……你们阅兵长脸，将来会被人记住，我这边有本书，也把咱们团的功绩都记下来了，按照那边说的话，这可是千古留名的好事。喏，就是这本书，已经印好了，我是先拿到的，我来看看，关于咱们团的事情……”

毛一山从军服口袋里将渠庆给他的书本拿了出来，在阵前翻了翻，很快地就翻到了。

“呐，在这里，写了好几页呢，虽然咱们的团属于第五师，但这次立的是集体一等功，你们看这上头，写的咱们是第五师尖刀团，雨水溪杀讹里里、后来主攻破剑阁，都是大功。这边写了，团长……副团长李青、古阿六、李船、卓……小卓叫这个名……这副团长这么多……不是显得我这个团长不太地道么……”

先前没有好好看看这本书，此时当场拿出来翻，情况就有些尴尬，一个团长后头跟了五个副团长的名字，理由倒也简单，其中四个都已经牺牲了，甚至叫惯了小卓的那位，大名因为太过生僻，还念不出来。他口中咕哝着，声音渐渐低下来，随后伸手抹了抹鼻子，那书本上不光记录着雨水溪、剑门关的战绩，还有这一路以来诸多惨烈厮杀的记载，只不过当时不停作战，牺牲了的人又被新人补上，来不及细想，此时全都列了出来，才发现原本经过了那么多次的战斗。

“……腹背受敌……击退敌人十三次进攻……二营长徐三儿断后，壮烈……我什么时候往上报过他牺牲的，这孙子偷了老子的大衣，没找回来啊……”

“李青你念给他们听，这中间有几个字老子不认识！”嘟嘟囔囔的毛一山陡然大喊了一声，顶上来的副团长李青便走了过来，拿了书从头开始念，毛一山站在那儿，黑了一张脸，但一众士兵看着他，过得一阵，有人似乎开始交头接耳，有人望着毛一山，看起来竟在憋笑。

毛一山皱着眉头望回去，对方顿时变作了肃穆的嘴脸，但其余士兵都已经望向了他：“团、团长……”

“什么！？”

“你、你那脸……”

有人噗嗤一声。

毛一山反应过来，伸手往脸上抹了抹，满手的粉。他那烧伤的疤痕在左脸上，也正在眼睛下方，此时粉末还沾了些湿润的东西，变成一团团的了。毛一山脸色未变，伸手用力摸了一下：“娘的渠庆！”转身离开。

他大步走到营地旁的水池边，用手捧了水将脸上的粉末全都洗掉了，这才脸色严肃地走回去。洗脸的时候多少有些面颊发烫，但现在是不认的。

一众士兵还在笑，副团长李青也笑，这中间也有一部分是故意的，有人开口：“团长，这个擦粉，实在不适合你。”

“团长你平时就挺俊的。”

“是啊，就是那种跟一般人不一样，很特别的那种……”

“哈哈……”

“行了！”毛一山甩了甩手上的水，“这边烧了以后，刚回家吓到了孩子，结果今天渠庆给我出的馊主意……就是我之前说的，能活着走这一场，就是你们的福气，咱们今天代表咱们团走，也是代表……活着的、死了的所有人走！所以都给我打起精神来，谁都不许在今天丢了面子！”

“是！”众人回答。

“另外，今天这事不许传出去……”

“噗嗤——”

“立！正——”

毛一山一声大喝。

所以士兵陡然肃立，脚步声震响地面。

“向右看齐——”

九十余人摆头，队列犹如陡然绷直的钢铁，随着吐露的晨曦，整理起来了……

类似的情况，在不同的地方也正在发生。

成都北面的军营当中，陈亥也为一众士兵整理着军容，他的面前是两只手都齐肘断了的年轻将士，陈亥为他将拍打了衣服上的灰尘。

队伍中还有其他的残疾士兵，这次阅兵过后，他们便会从军队中离开，或许也是因此，在先前的步伐训练当中，不少残疾士兵走得反倒是最认真的。

陈亥一个个的为他们进行着检查和整理，没有说话。

刘沐侠、牛成舒等人也俱都在队伍里集结。

太阳升起来。

****************

城市当中，人群正在聚集。

华夏军阅兵的消息早已放出，说是阅兵，实际上的整个流程，是华夏第五军与第七军在成都城内的回师。两支军队会从不同的城门进入，经过部分主要街道后，在摩诃池西北面新清理出来的“胜利广场”汇合，这中间也会有对于女真俘虏的检阅仪式。

眼下的阅兵固然没有录像与直播，胜利广场边最好的观看位置也只有有身份地位的人才能凭票进入，但中途行进经过的长街仍旧能够观看这场仪式的进行，甚至于道路两旁的酒楼茶肆早已与华夏军有过沟通，推出了观礼贵宾位之类的服务，只要经过一轮检查，便能上楼到最佳的位置看着军队的走过。

维持秩序的队伍隔离开了大半条街道供军队行进，另外小半条道路并不限制行人，只是也有系着红袖套的工作人员大声提醒，女真俘虏经过时，严禁用石头铁器等具有杀伤力的物件打人，当然，即便用泥巴、臭鸡蛋、菜叶打人，也并不提倡。

一些红绸、彩带早已在道路两旁挂起来，绢布扎起的红花也以极为低廉的价格卖出了许多。此时的城池当中五花八门的颜料依然稀少，因此大红色始终是最为引人注目的色彩，华夏军对成都民心的掌控暂时也未到十分牢固的程度，但廉价的小红花一卖，许多人也就兴高采烈地加入到这一场拥军狂欢中来了。

于和中、严道纶等人在路边用过了早膳，此时没有乘车，一路步行，观看着街道上的景状。

步行的提议是严道纶做出的，对于这一次的成都之行，他眼下的心情复杂。原本作为刘光世的代表，大的方针是通过对华夏军的主动示好，来获取一些交易上的便利，眼下的趋势并没有走歪，但从细节上来说，却不见得非常如意。

做生意这种事情，即便已经做好了主动示好的决定，也会希望自己的示好对对方而言有着更加巨大的价值。倘若其它各方给华夏军造成了巨大的麻烦，自己这边也掌握了他的部分破绽和弱点，此时示好，能取得的利益便是最大的，倘若对方并未陷入多大的困难当中，这边的示好，也就显不出那样举足轻重的必要性。

也是因此，七月二十那天晚上的动乱，他是乐见其成的。若能杀了宁毅，当然最好，即便不行，多少给对方造成些麻烦，自己这边的重要性也会大大增加。

到得如今，华夏军固然对自己这边给予了许多的礼遇和优待，但严道纶却从心底里明白，自己对对方有制约、有威胁时的礼遇，与眼下的礼遇，是完全不同的。

人与人的交往，求的是互不威胁、和乐融融，但势力与势力之间的来往，只有相互能威胁、相互能拆台的关系，最为牢靠。你若没有当恶人的能力，那便离死不远。

眼下刘将军能对华夏军造成的威胁有限，帮助也有限，虽然对方给予了礼遇，但这样的礼遇，便是空的。这是让他感到复杂和纠结的地方。

另一边，最近这些时日以来，于和中的心绪也变得愈发烦乱。

在师师的推动与华夏军的帮助下，他作为华夏军、刘光世两股势力间的“传声筒”的位置愈发牢靠，但与此同时，心中最初的火热渐渐平静，他才感受到，自己与对方之间的距离似乎在不断增加。

七月二十之后，师师那边颇为忙碌，他只过去见到了对方一次。虽然师师对待他依然亲切，但在整个谈判过程当中，他却逐渐感受到了华夏军所体现出来的力量以及师师在这当中的地位。

有些事情隔得远了看不清楚，到了近处才能明白其中的复杂。就如同华夏军与刘将军之间可能进行的交易，这是一场干系极大的行动，他在中间其实起不到多大的作用，然而在整个谈判的过程中，真正保障他位置的力量，基本都来自于华夏军那边。师师跟那位名叫林丘的长官开了一次口，其后的谈判华夏军基本便会稍带着他过去点头，若非如此，他在其中又能体现出多少的重要性呢？

午夜梦回时，他也能够清醒地想到这中间的问题。尤其是在七月二十的动乱之后，华夏军的力量已经在成都城内掀开了盖子，他不由得思考起来，若比照当年的汴梁城，眼下的师师在其中算是一个什么样的位置？若将宁毅视为皇帝……

他当初觉得，自己若成为了两个势力之间的纽带，将来便可能以平起平坐的姿态与师师交往，但眼下倒是愈发清晰地感受到了与对方之间的距离。师师的疏离和亲切都让他感到患得患失。

她眼下是如此有能力、有地位的一个人了……若是真的喜欢我……

数种想法交织在心头，他跟随严道纶穿过人群，一路前行。

与他们类似，不少人都已经在眼下离开了家门，于晨风之中穿过人潮往“胜利广场”那边过去，这当中，有人兴奋、有人新奇，也有人目光严肃、带着不情不愿的怨念——但即便是这些人，毕竟千里迢迢来了一场成都，又岂会错过华夏军的“大动作”呢？

……

辰时，成都城外，完颜青珏等人戴着镣铐，被押上了运送俘虏的囚车——在这次阅兵的过程当中，他们甚至不必走路。

……

在家丁与弟子的拱卫下，杨铁淮走出襄武会馆的大门。

他穿着整齐的青色长跑，头戴高冠，双唇紧抿、目光严肃，手中揣着的，是华夏军给他送来的观礼邀请函。

……

院子里传来鸟的叫声。

曲龙珺睁开眼睛，瞥见了人影从房间里出去的一幕，吓了她一大跳。

那人影不知何时进来的，看来不是胖胖的顾大嫂，要不是她恰巧醒来，估计也看不见这一幕。

龙傲天龙大夫……

曲龙珺趴在床上，不明白对方为什么要大清早地进自己的病房，最近几日虽然送饭送药，但双方并没有说过几句话，他偶尔询问她身体的状况，看起来也是再寻常不过的病情问询。

身体趴在被子里，暖暖的，衣裳也没有被人动过的迹象，她在被子里听了一会儿，但外头也没有传来脚步声——方才的惊鸿一瞥，就如同假的一般。

她偷偷地转过头往周围看，房间外面是出太阳了，但房内还不算明亮，床边的小柜子上……好像真有点新的东西，她伸手过去碰了碰，随后拿过来，是一本书。

昏暗的光芒下，才醒过来不久的曲龙珺看了好几次，才看清楚了书封面上的字迹。书名就不怎么讲究，乃是华夏军占下地盘后发的杂书之一，闻寿宾曾经批过这类书：用语低俗、毫无文采、书中败类……

这本书的名字是：《妇女也抵半边天》。

曲龙珺拿着书晃了好几下，书里没有机关，也没有夹杂什么乱七八糟的东西，闻着油墨味甚至像是新的。

那位小杀神为什么在我床边放这种东西？

……我不是妇女啊。

第一千章 交织（中）

八月初一巳时正，成都东西城墙上鸣响的礼炮声震响了大地与天空，在明媚的秋日阳光下，这巨大的而有节奏的声响从两个方向覆盖这座蜀地古城。

华夏军的第一次阅兵式正式展开。第五军自西面、第七军从东北面分别入城，绣有各自番号的旗帜延绵展开，伴随着华夏军军人整齐的步伐，浩浩荡荡地穿过道旁站满行人的长街。

阅兵不比庙会，没有飞刀杂耍，也见不到舞龙舞狮，不过这年月原本就缺乏全民一道的大型活动，成都城内不少的居民都早早地在路边占好了位置。人们的手中挥着红花，大人带着孩子，都要来看看这支击垮了不可一世的女真人的强军，是个怎样的面貌。

半数人凑热闹，也有半数人已经开始真心地拥护起这支军队来了——女真肆虐十余年，武朝天翻地覆，虽说成都偏居西南，不曾经历过战火，但十余年下来，只是逃荒过来的人们便不是一个小数目。另一方面，虽然华夏军占据成都不久，由于战争将至部分举措也算不得十分亲民，但也确实有不少政策，是确确实实地聚拢了民心的。

“看见那些妇人没有？”华夏军的队伍已经进城，在城池北面大道旁的一所茶肆中，指点江山的中年书生便指着下方的人群向周围同伴示意。

“华夏军占了西南以后，一项举措是鼓励妇人出工做事……往日里这边也有些小作坊，经商者常到农人家中收丝收布，一些妇人便在农闲之时做工绣花贴补家用。然而这些行当，收益难说，只因东西怎样，收多少钱，大多操于商贾之口，时不时的还要出些女子受欺压的事情来……”

“……华夏军这位宁先生以商事起家，他妻子所在的宁家，初时也就是布行。华夏军占了成都后，便大肆鼓励农家女子入作坊做事，统一听调，补贴甚多。某入成都月余，私下打听，这些妇人做工之前皆有……一个叫培训的事情，由老师教她们如何做事，统一了工艺，如此一来，避免了以往商贾收丝收布良莠不齐的弊端。另外，这宁先生则以严令保障了这些妇人的收入不被克扣，当中可是结结实实地杀过些人的……”

“如此一来，这些人家中，男女皆可赚钱养家，虽只是一年多的时光，可眼看着便殷富起来。这些妇人家中因此得了利，而她们为华夏军做事，华夏军也得了利，到得此时她们呼声如此之高，为何啊？她们与华夏军绑在一起喽。”

“华夏军经营之事还不止是在织造一行，包括他们的造纸、印书、琉璃、制砖、香水……各个行当皆有作坊，入了这些作坊的人，便也都与华夏军站在一块了……我等今日在这上头看这军队过去，实则华夏军根系所在，远不止这些军队。”

“……我等往日所说，皆云商贾乃贱业，如今一看，贱吗？你给了人吃的，人才帮你做事。以我所见，往后这天下，经商之权都该收上去，由朝廷调配，不光是盐铁之类的重要行当，各类行当都该由朝廷牵头，你给他们发了钱，他们才与你同仇敌忾。此次离了成都，我便要将此行见闻都写出来……”

楼下的人们挥舞红花呼喊，楼上有指点江山的书生们总结着此行的经验。在每一处街道的拐角，华夏军安排的宣传者们正在将路过军队的战功、战绩大声地宣讲出来。

城内摩诃池西北侧新建的胜利广场原本是属于成都衙门的一片带有校场的废屋，此时已经完完全全的被清理出来，加以拓宽后开始对外开放。第五第七军的回师还要一段时间，但大量的人都已经聚集过来了。

广场南面的观礼堂内，被华夏军重点请来的宾客，此刻都已经开始往楼上聚集。这是代表各方大小势力，愿意在明面上接受华夏军的善意而过来的代表团，从晋地而来的安惜福、代表左家的左修权、刘光世派出的正式代表以及长期奔走各地的商贾、中间人相互往来、各自交谈。他们大都带着目的而来，并且身段相对柔软，手段也灵活，即便在华夏军这里捞不到什么东西，往后彼此之间也可能会再做生意，当中其实也有与戴梦微、吴启梅等人交好之人，但通常不会直接点破，心中有数便是。

广场东边的观礼台上，此刻聚集的，便是这次来到成都的各路名宿、大儒了。这次接到邀请的不分文武，例如作为武林大豪的卢六同、他的儿子卢孝伦等人，以及一些相对出名，但在七月二十那天并未出手造成麻烦的绿林豪杰，经过筛选后上来了一批，其余的各类大儒、最近名声鹊起的年轻才俊们也获得了一批请柬。

杨铁淮拿着请柬上了楼，环顾周围，看到了往日里相对熟悉的一些儒家名宿，陈时纯、关山海、朗国兴……等等，这些大儒当中，有些原本就与他的理念不合、有过争吵的，如陈时纯那样的嘴炮党；也有些在先前的时日里与他一道商议过“大事”，但最后发现他没有动手的，如关山海、朗国兴等人。此时所有人见他上来，都露出了鄙夷的神色。

当场骂他的倒是没有，可能是怕他一时激愤抖出更多的事情来，也没人过来打他，文人之间动口不动手。但杨铁淮知道自己已经被这些人彻底孤立了。

他目光冷澈，仰着下巴整理了一下衣冠，对这些人的惺惺作态极为不屑。自己不曾出手的理由乃是看清楚了事不可为，这当中的艰难，愚夫愚妇不懂也就罢了，你们装什么装。

他抬头看了看广场那边，宁魔头那些恶人还没有出现。但没有关系……

他握紧了手中的请柬。

决定已经做下，再没有其它的路了。杨铁淮心中如此想着。等到那些恶人出现，他便会做出让所有人都震惊的壮举来。

“杨老先生，请跟我来，这是您的座位。”

观礼台上的士兵将他引向平台的后排，为他指点了位置。

前方，人群议论纷纷，相互交谈，或严肃论辩、或高声陈述。老人坐在那儿……这些都与他无关了。

……

城头的礼炮二十八响后停了下来，随后指引着队伍前进的是沉重而有节奏的战鼓声，道路两旁的人群呼喊，有人试图将鲜花扔进队伍里。

军队的步伐整齐划一，在长街上踏出几乎完全一致的节奏与声响来，即便是没有了双臂的军人，脚下的步调也与普通的军人一致，不少队伍前方有轮椅，失去了双腿的立功战士在上头正襟危坐，那目光之中，隐隐的也闪烁着足以杀人的锐气。

毛一山行走在队伍里，偶尔能看见在路边磕头的身影，十余年的时光，太多人死在了女真人的手上。

第五军参与阅兵的是三千人，延绵起来也贯穿了数里的长街，军队后段，一百四十六名女真战俘被关押在三十辆囚车里，正穿过城市的街道。负责宣讲的人员大致介绍了他们的身份，有人朝里面投掷了泥巴等物，虽然随即被维持秩序的军人叫停，但不少的污泥、菜叶、臭鸡蛋还是被人扔了进去。

三十辆关押女真战俘的囚车后方，还有四辆囚车跟随前行，这当中关押的是战争中出现的穷凶极恶的汉军战犯、还有在西南后方捣乱杀人的一些犯人，其中有两人，当初还是成都城内首屈一指的显贵。

在每条街道上宣讲人的讲述中，也有不少人认出了他们的身份。

……

完颜青珏扒在囚车的栏杆上往外看。

他的身上挨了几块泥巴，遭了几颗臭鸡蛋的打击，但身为阶下囚，这样的折辱已经算不得什么了。

一路之上，他都在仔细地听着街头宣讲者们口中的说话，华夏军是如何介绍他们的，会如何处置他们。完颜青珏希望从头听到一些端倪。

可惜他在第一辆囚车上，往往那宣讲者才开了个头，囚车便走过了，于是他每次都只能听到宣讲者说的开头。

许多时候，也听得不是很清楚。道旁的人群情绪激烈，面目扭曲，满是谩骂，由于偶尔会有飞来的杂物，完颜青珏只能侧着身子用眼角去瞥那些人。他对这些人并不畏惧，这些人是汉人中的弱者，若是打开车门，除下镣铐，这些人他往日里不知能杀多少，他也曾无数次的见过这些人的下跪和哭求。

不过狐假虎威而已……

泥巴打上脑袋时，他在心中这样告诉自己。

恐怕这些人的一生，都没有经历眼前一刻的风光吧。而自己过去的半辈子，大都是在风光里度过的——如此一想，内心也就平静了一些。

砰！

臭鸡蛋在他的头上爆开，他伸手擦了擦，满是臭味，但脸上的神色倒是没有太多变化。

“……韩信犹忍胯下之辱。”他脑海中响起那睥睨天下的老师曾经给他说的话语，“能成人上人的，也大都吃过了苦中苦……”

这是……我的苦中苦……只要吃过了……

只要吃过了……

***************

战鼓伴随着人声，在成都城内蔓延。

宁曦一路小跑，穿过了胜利广场外围的警戒、穿过西面的大鼓楼，去到北面三层建筑当中。

进入内部的小礼堂，宁毅、秦绍谦、陈凡等众人还在里头一边喝茶一边商议事情。宁曦进来后，便大致报告了城内新一轮的警戒状况。

“……从头到尾又跑了一圈，想闹事的，总共抓了三批，眼下还没有出现什么大问题，阅兵经过的几个区，路上堵的不算严重，按照先前说的，走过以后解封了几个关键口子。反正巡过了一遍，各区责任人都签了个字，做了标注……”

宁曦从早上开始又将城内完完整整走了一遍，此时累得额头也有了汗珠。宁毅点点头：“嗯，阅兵是个过场，按部就班，接下来也就没有多大事了，你倒杯水收拾一下，待会要出去见人……另外这边，民兵方面我还有自己的想法……”

他将宁曦随意打发掉，又跟秦绍谦商量起政务的事情来。宁曦撇了撇嘴，便转身出去收拾自己的形象。

……

巳时三刻，轰鸣的战鼓声似乎渐近了这边的广场。

观礼台上，几名安排好负责接待和解说的华夏军成员开始劝说一种宿老、大儒落座并且安静，杨铁淮朝前方望去，北面那里，宁毅等人似乎也已经出来了。

他站起身，准备朝着前方观礼台的边沿走过去。

两名华夏军士兵走了过来，伸出手拦住了他。

“杨老先生，时间快到了，还请落座观礼。”

“我就看一眼。”

“请落座观礼，不好挡住别人是不是？”

“不是还没来吗……”

“对不起。”

两名华夏军军人笑着伸手拦着他，他们身强力壮，老人根本过不去，两人虽然穿着军装，那笑容看起来又不像是真正的前线战士。而且道歉也道得太随意。

老人想了想，坐回了原位。

过不多时，第一批的两拨士兵从不同的方向、几乎同时进入广场当中。

老人又站了起来，他走出几步，两名士兵又过来了。

“我、我上个茅房。”

“请，我带您去，厕所在下边……”

士兵带着他下去了。

……

于和中坐在观礼席的前排，看着士兵整齐地列队进入广场。

他与严道纶虽然是接了刘光世的任务过来，但由于明面上并未加入使节团，因此位置被安排在了与一众大儒名宿相同的东侧观礼台。

这一刻他并未注意到观礼台侧后方那位名叫杨铁淮的老人的异动。他对于战争、军队也不甚了解，眼见着军队踏着整齐的步子进来，心中觉得有些花俏，只能隐约感觉到这支军队与其他军队的些许不同。

内行看门道，外行只能看热闹，这边以书生居多，听得众人当中便有人说话：“看起来精气神是有些不同，可是把这训练的时间就浪费在这步子上……走得如此整齐上了战场又能有多大用，我看哪，吹毛求疵……”

“打了这么些年，黑旗总算有些本钱拿出来显摆了，今日这么多人在台上看着，他们把步子走整齐些也是可以理解。只是不知道临时训了多久……”

“队列前方的伤员很有意思，战场上断手断脚还能活下来这么许多，说明华夏军的随军大夫都相当了得，兄弟我最近看过了华夏军的许多地方，他们于外伤跌打上，颇有建树……”

“许兄窥一斑而知全豹，委实了得……”

众人的说话声里，于和中也忍不住想要点头应和。随即听得有人开口说道：“华夏军军纪森严，你们觉得全无用处的步伐，他们都能练到这等程度，说明军队当中令行禁止。一旦上了战场，军队命令前进，军中将士便知道身边无人会退，尔等如此轻浮，可能说说西南以外，有那支军队能做到这等程度啊？”

这说话声令得于和中内心警醒，但随即淹没在众人的交谈声内，众人只做没有听到，并不接话。

卢孝伦坐在侧后方的凳子上，庆幸霸刀众人并未真的给他开后门，让他进入黑旗军当了教官——干点其他事情倒还可以，当了教官，过不多久难免被殴打致死——如此看来，父亲与霸刀那边，确实是有些真交情的。一开始差点误会了他们。

……

上完厕所的杨铁淮从下头走上来，在华夏军士兵的“护送”下又回到了后方的座椅上。

他看着士兵在广场上聚集，城内似有无数人在呼喊。时间逐渐过去，不远处两名华夏军士兵似笑非笑地看着他。

人们在议论、交谈，偶尔有人回头，似乎也都似笑非笑地嘲弄了他一眼。以他过去的江湖地位，他每次都在坐在前排的，只有这一次被安排在了后方……

他望向北面，看着那边的宁魔头、秦绍谦等一众恶人，是他们践踏了武朝的道统，是他们用各种手段离间着武朝的众人，他恨不得立刻冲过去，用力撞死在宁魔头的脸上，可这些恶人又岂有那么容易对付？他们早就做了准备，盯住了自己，可笑这所谓观礼台上的众人，无人意识到这一点。

你们看看那两个华夏军的士兵，他们就是宁毅安排着过来对付我的。

没有人看到。

杨铁淮在那儿怔怔地坐了许久。

终于，他深吸一口气，第三次站了起来，他整理了一下衣冠，走出观礼席。

士兵又走了过来：“杨老先生这又是要去哪……”

“我下去，有事，不看了。”杨铁淮目光冷峻地盯着他，“可以吗？”

“哦，当然可以，我送您下去。”

士兵将他送出观礼台，随后送出胜利广场的内围。

这个时候，两支军队作为代表的四千余士兵已经在广场上集结，关押俘虏的车辆也到了，一批一批的俘虏正从车上下来，排列在广场侧面的空地上。广场周围的街道上几乎人山人海。

阳光挂在天空中，杨铁淮深吸了一口气，长空寥廓，成都城内色彩纷呈，但这一刻，对他而言，所有东西都是灰色的。

附近的家丁、学生已经看到了他，从远处往这边艰难地过来。老人撩起长袍，步伐匆匆地朝着附近除胜利广场外最高的一所茶肆奔跑而去。

那所茶肆有三层楼高，算上屋顶，便有四层了。老人在楼下交了钱，接受了检查，随后一路往上。

茶楼上的人群正在眺望着不远处的动静，眼下没有任何人看见他。

****************

华夏第五、第七军的旗帜在胜利广场上正式会师，在简单的仪式后，它们与代表华夏军整体的黑底辰星旗一道升起在高空中，周围又有数十面带着各团番号的军旗拱卫排开。

完颜青珏被拖下了马车，被士兵领着站在了广场东南侧的空地上，他们这里只能远远地看着那边旗帜的升起，会师步骤的进行，当然，他心中明白，无非都是过场，都是演戏。

附近的街道上聚集了许许多多的人，到了近处才被华夏军隔离开，那边有人将泥巴扔向这里，但此时此刻，扔不到女真俘虏身上了。有人街边跪着大哭大骂，或许是因为自己这边杀了他的亲人。也有少数人想要冲过来，但华夏军予以了制止。

其实完颜青珏也无所谓受点折辱，但华夏军总是这么奇怪，也没有办法。

不远处的街头上，宣讲员正在将广场里的动静大声地朝外复述，完颜青珏并不在意，他只是侧耳听着有关自己这些人的事情。

不知什么时候，他终于听到了……

……

老人穿过茶楼的第三层，沿着侧面无人看管的小楼梯爬上了楼顶。

楼上是青瓦，由于最近没有下雨，因此倒还显得干燥，但对于他这个年纪的老人而言，仍旧是显得太过可怕了。

他在上头站了片刻。

从这里可以望见不远处站着俘虏的广场空地，也能看见更远处阅兵仪式的一个角落。宁魔头等一众恶人肯定在那边自得其乐地说着什么。

你会有报应的！

他心里想着。

不远处的人群里，自己的家丁、学生等人似乎还在朝这边过来。

他想起许多的事情。

想起在襄武会馆房间里写下的遗书。

想起自己在遗书中关于如何运用自己死讯的一些指点。

想起自己死后众人开始后悔，觉得误会了一位大儒时的悔恨场面。

他想要将步子跨出去……

然而太陡了。

老人回头看了看后方的梯子。

不知道为什么，他竟在屋顶上走了这好几步。

那边也太陡了。

不远处的街道间，宣讲员似乎说了一些什么，顿时人声鼎沸蔓延。

老人心中的恨意涌起来，咬牙切齿与“太陡了”在心中交织。

茶肆之上，人们交头接耳。

“说了什么？那边说了什么……”

“哗——”、“啊——”的声音响起来，一道黑影带着瓦片陡然间划过眼前，随后砰砰、哗啦啦的声音在下方响起。

楼上的人探出头去，这才发现，有人从屋顶上失足摔落，将楼下一辆面摊小车砸得稀烂，小车支撑雨棚的一根木棍穿过了人的身体，以至于地上尸体扭曲、鲜血殷红。

楼上楼下，许许多多的人沉默了一瞬，有人扭头望望屋顶、望望地面……随后，才有尖叫声开始传出来。

……

不知是什么时候，完颜青珏听到了宣讲员口中的说话声——那是他一直在注意的部分。

但脑海中一时打了结，到得外头声浪陡然间变高之后，他仍旧有些不太理解那话语中的意思。

“……西南之战后，我军对此次抓捕之女真俘虏，在经过严格的筛查、取证后，今做出如下处理……”

“……对于这些在长期侵略战争中欠下累累血债的战犯，华夏人民法庭已列出其中一百四十六名穷凶极恶者，将在今日当众对其罪行做出宣判，其判决将被即刻予以执行！”

“……这些罪犯当中的第一位，完颜青珏——”

完颜青珏脑海中嗡嗡的响了一声。

他还不知道华夏军会对他做些什么，但某些端倪已经浮现在脑海中了。

“穷凶极恶者”。

……我？

他脑中感到疑惑，看一看周围的其他人，这些人才算是穷凶极恶吧，自己在整个战争当中，从头到尾都保持着读书人的体面啊，自己甚至出师未捷，被抓了两次，怎么会是穷凶极恶者呢？

他想起上一次见到宁毅时的景象。

宁毅是个重利益的人啊，并不是好杀的人啊……

如今宁毅就在广场里头，他一时间简直想要进去看一看。

宁毅应该记得他才对。

那个姓左的兔儿爷、还有其他的一些人，应该将自己的书信呈给了宁毅才对……

他难道没有看到……

宣讲员口中的宣判颇为漫长，在对他的来历大致介绍之后，开始讲述了他在临安那边的所作所为。

“……协助完颜希尹，打开临安城门，直接导致此后的临安大屠杀……致生灵涂炭——”

完颜青珏想起那一日风中的镝音，在临安城内的那一场厮杀。许多人想要阻止女真使者进城，他们杀了假的使者，然而完颜青珏随后走出来，满地的尸首与鲜红犹如他眼前的红毯。

那是他一生用谋最大的胜利，他走向临安的皇宫，满地的汉人、整个武朝江山在向他臣服，随后是无数令人陶醉的哭喊与血腥……

“……经华夏人民法庭审议，对其判决为，死刑。即刻执行——”

周围的人声沸腾。

完颜青珏站在那儿，他想要说点什么，想要做点什么，想要逃跑，想要冲进那广场，他想要放声大骂，他想要奋力挣扎……他知道脚下的镣铐并未完全限制住他的行动，他的周围还有百余名“穷凶极恶”的原女真将领，虽然他们的身边都站了华夏军的士兵，但并非不能反抗……他想要反抗，想要开始鼓动……

他站着，瞪着眼睛。

动弹不得……

第一千零一章 交织（下）

“……第二位，完颜祸当，金军延山卫猛安……经华夏人民法庭审议，对其判决为，死刑！即刻执行！”

“……第三位。完颜令……经华夏人民法庭审议，对其判决为，死刑！即刻执行！”

“……第四位……”

“……死刑！即刻执行！”

……

脑海中的声音有时候变得很远，一忽儿又似乎变得很近。宣判的声音随着沸腾的人声在响，一个一个地列出了这次被拖过来的女真战俘们的罪状，这些都是女真军队中的精锐，也都是大大小小的将领，罪行最轻的，都离不开“屠杀”二字，从中原到江南，无数次的屠杀，大到屠城小到屠村，对于他们来说，只是军旅生涯中再寻常不过的一次次任务。

华夏军将部分记录与他们对上了号。

完颜青珏怔怔地站着，这是他一生当中第一次体验这样的恐惧，思绪在脑海里翻腾，灵魂奋力地挣扎，可身体就像是被抽干了气力一般，想要动弹可终究动弹不得。

搅动的思绪混乱而复杂，却难以在现实层面上集中，它时而翻搅出他脑海里最深远的儿时记忆，时而掠过他无数次豪言壮语时的剪影，他想起与老师的交谈，想起新婚燕尔时的记忆，也想起南侵之后的许多画面，这些画面犹如碎片，一群群跪在地上的人，在血泊中嘶叫翻滚的人，口中含着白沫、衣衫褴褛骨瘦如柴却依然以最卑微的姿态跪地求饶的人……他见过无数这样的画面，对于这些汉人，嗤之以鼻，而后女真士兵们屠杀了他们。

他想要反抗，也想要求饶，一时半会却拿不出主意，若是拔腿飞奔，下一刻会是怎样的状况呢？他需得想清楚了，因为这是最后的选择……他小心地看向旁边，但站在身边的是平平无奇的华夏军战士，他又想起每天早上听到的营地里的脚步声……

华夏军的宣判说的是即刻执行，但并未一个个的杀人，或许是要凑够五个、或许是凑够十个？

不知什么时候，他意识到自己的全身再颤抖，鼻涕不小心流出来了，他想要伸手去擦，但没有动手：狼狈一点也没有关系，或许我这么狼狈了，这些华夏军战士会掉以轻心呢……他不敢看那些战士的眼睛，怕被对方发现自己逃跑的想法……

宣判的名单念完了第五个。

有华夏军军官在前方说了些什么，他被身边的人推了一下，对方开口说话，完颜青珏没有听清楚，但显然是让他往前走。

“喂……”

从喉咙深处发出的声音微不可闻，他不肯走，身侧的战士用力推了过来，完颜青珏脚下抵抗了一下。

“喂……”

脑海中想起去世的父母，家中的妻儿，想起那近乎无所不能的老师……他想要拔腿奔跑。

两只手臂已经从两边伸了过来，抓住了他，两名华夏军士兵推了他一下，他的脚步才踉跄地、踏着小碎步地动了，就这样跌跌撞撞地被推着往前。他还在想着对策，不远处一名女真将领嘶吼了一声，那声音随着挣扎，沙哑而惨烈，旁边的华夏军士兵抽出铁棍打在了他的身上，随后有人拿着一支带了套环的长杆过来，将那女真将领的上半身拴住，如同对待畜生一般推着往前走。

这女真将领的挣扎也并不猛烈，看起来，更多的像是困兽的凄凉。完颜青珏便没有激烈反抗，他知道，这些华夏军的士兵都没有人性的，一旦反抗，绝不会好好地对待他们。

他的步伐很小，试图延长走到目的地的时间，口中试图大喊“宁毅”，宁字还未出口，又想着，是不是该叫“宁先生”，随后张开嘴，“宁……”字也淹没在喉间，他知道对方不会放过他的了，叫也没用。

得想其他的办法，要不然豁出去跑开算了……

无数的声音嗡嗡嗡的来，仿佛他一生之中经历的所有事情，见过的所有人都在睁着眼睛看他，不知道是什么时候流的眼泪，眼泪与鼻涕和在了一起。

前方是一个大坑，他走到坑的边沿。

华夏军士兵拖着他的手，似乎说了一声：“转过来。”

完颜青珏机械地转过来。

他看见华夏军士兵拿着火枪排成一列过来了。

要不要躺进坑里……

也许可以装死……

牙关不知道为什么忽然重重地合了一下，将舌头狠狠地咬了一口，很痛，但这时候痛也无所谓了，身上还是很有力气的。他脑中掠过之前见到的无数次屠杀，有一次老师考校他：“明知道立刻就会死，你说他们为什么站在那里，不反抗呢？”

他做了很好的回答，是怎么回答的来着？想不起来了。

那些被屠杀的汉民张着恐惧到极点的眼神看着他，他与他们对望。

“爹、娘……”

脑海中一部分的记忆开始变得愈发清晰……

“我……”

他的思绪……

……

嘭——

……

一字排开的五名女真人，头上爆开了。

城池当中无数的人都在欢呼，五具尸体倒在了土坑当中，没有任何人在乎他们临死前的想法与恐惧，就如同他们先前在中原或是江南参与过的无数次谋杀一般，死者化作尸体倒下，活着的人转过身去依然继续他们多彩纷呈的人生。

宣判已然开始，正在继续。

不久之后，整个城池当中更多更多的人，知道了这个消息。

****************

对女真人及一干战犯的宣判与行刑，在阅兵结束后还持续了大半日的时光。

胜利广场附近枪声时不时的响起一阵，面目全非的尸体倒在土坑当中，血腥的气息在天空中弥漫，但听闻消息朝着这边聚拢过来的百姓倒是愈发多了起来，人们或哭泣、或咒骂、或欢呼，发泄着他们的情绪。

纵然被押过来的都是过往的女真将领，但到得宣判与行刑的这一刻，真正展开了反抗的囚犯却终究是少数，至于有效的反抗更是没有。

华夏军的士兵已经在战场上打垮了他们，在其后的现实中，他们也已经见识到了这支军队的力量。在女真主力此时已然回到金国，远隔数千里的此刻，一切的反抗，都是徒劳的。当他们意识到这种徒劳，那看起来再激烈的挣扎，都不过时野兽临死时的嚎啕而已。

华夏军将会处决女真战俘的消息，事先并未对外公布。当它突然发生，围观的百姓们感到兴奋与热血沸腾，一些人甚至回到家中，拿了馒头与银钱过来，找到行刑者希望沾点死囚的热血用于治病。这样的行为自然被一概禁止了。另一方面，在各个观礼台上的大人物们见到这一幕，也大都觉得有些出乎意料。

如果说普通百姓对于“杀头”的场景还有着事先的渴盼，如严道纶、关山海这类人物对于眼前的一幕，便确确实实的没有过任何的预料。在他们看来，对这批女真俘虏的“不杀”可以带来无数的好处，譬如将他们摆上台面与女真人进行谈判，立刻就会带来大量的收获，在之后混乱的局面中能够更快地建立优势，而即便暂时不进行交易，将他们关押起来，在未来的某一天也随时可以拿出来当做筹码使用，进可攻退可守。

与之相反，一旦杀掉，除了让下方的百姓狂欢一番，那便半点实实在在的好处都拿不到了。

长期以来，在夹缝中求存的华夏军，对外喊出的响亮口号，都是做生意、谈契约。宁毅与西北做过生意，与西夏做过生意，与女真人也有过多次的交易，到了西南后，与中原、与江南的各个势力间更是有过无数的生意往来，而在西南大战的进行之中，宁毅还利用女真俘虏换回过一批华夏军的战士——到得这一次，如此好的一批筹码拿在手上，他却忽然决定，不做任何生意了？

这样的疑惑当中，到得中午的宴会时，便有人向宁毅提起了这件事。当然，话头倒是老套：

“……此事过后，华夏军与金国之间，便真是不死不休喽。”

“华夏军与金人之间，莫非什么时候还有过转圜的机会么？”宁毅笑着反问。

“这倒是有过的，例如当年在小苍河时期，金使范弘济便曾到过宁先生这里，要与您展开谈判。西南之战前，听说希尹也曾派过使节来的嘛。”

说这话的是一位姓黄的大儒，宁毅笑道：“那黄老可知，女真人为何愿意与华夏军谈判。”

对方想了想：“……因为，华夏军从一开始便选择不死不休。”

“是啊。”宁毅道，“世上的事情就是如此，你选择不死不休，人家就会给你转圜余地，你若想要有转圜余地，对方是连谈都懒得跟你谈的。所以，我何必在乎呢？”

“只是如此一来，你屠杀女真俘虏，金人那边，又岂会不用屠杀汉人俘虏的手段作为报复？这中间，原本是有可谈之处的啊。”

宁毅看着对方，沉默了片刻：“他们已经在杀了。”

他顿了顿：“战争就是兑子，有些债是往日里就欠下了的，看起来人还在，实际上早已不在你的手上了。女真人屠杀汉人由来已久，有事没事都要杀几个，我们这边杀了女真俘虏，对方当然会还以颜色，但若我们真的在乎这些颜色，从今天开始，他们就会第二次、第三次、第四次的拿这些汉人俘虏要挟我们，最后我们的损失只会更加巨大。”

他的回答就到这里，随后有人询问：“金人已经在杀汉人俘虏了？”

“谁也挡不住的。”宁毅低声叹道。

外头隐隐约约的，枪毙的响声还在传进来……

******************

城池当中狂欢，犹如沸腾一般持续了大半日仍未停歇，即便在偏僻的卫生院里，也能听到外头的动静一阵一阵的传来。

背后的伤势稍稍愈合，偶尔能够坐在床上的曲龙珺也听说了外头枪毙女真人的壮举，以至于卫生院中的大夫、伤员也都跑了出去看热闹，有时候也能听见远远的赞叹声传来：“华夏军真是好样的……”

“有种……”

这些声音即便隔了几堵院墙，曲龙珺也听到其中发自内心的褒美之情。

以她十六岁上简单的阅历来说，华夏军确实是好样的，这一点在最近几个月看起来，几乎无可辩驳了，可父亲被华夏军杀死的事实又阻止着她对这件事的思考。她只能尽量地将思维放在其他的一些问题上。

例如：妇女能顶半边天？

她坐在床上，疑惑地翻了半天的书。

这本书完全由粗俗的白话文写就，书中的内容非常好懂，乃是华夏军藉由一些女子自立自强的经历，对于女子能做的事情进行的一些建议和归纳，当中也颇为热血地喊了一些口号，诸如“谁说女子不如男”之类的歪理，鼓励女性也积极地参与到工作当中去，譬如在华夏军的织造作坊里打工，便是一个很好的途径，会感受到各种集体温暖云云……

曲龙珺完全不明白那位小军医将这本书放在这边的用意。

自己来到西南，是因为闻寿宾想要祸乱华夏军的理由，自己的父亲，当年领军征讨小苍河，被华夏军打死，这些事情华夏军都已经知道了，如今会如何处理自己都还没说清楚，一旦伤势痊愈，被审判被打被杀都有可能……

但看看这本书，难道华夏军做出的决定是要自己在这边嫁个男人，然后打入华夏军的作坊里做一辈子工以作惩罚？

这样的想法，在天下里的哪里，都会显得有些奇怪。

她翻书翻了半日，对于是否龙大夫放下的这本书还有些犹豫，中午顾大妈过来时，曲龙珺便开口试探了一次，道不知是谁在她床边放了一本书，顾大妈拿来看了看，只是说不是自己。

下午时分小大夫过来询问她的伤情，曲龙珺鼓起勇气，趴在床上低声道：“有、有人在我床边放了一本书，龙、龙大夫……是你放的吗？”

“什么书？”龙傲天脸色傲岸，目光疑惑。

不是他？

曲龙珺也迷惑起来，将那本《妇女也顶半边天》拿出来。对方拿着看了看，还站在床边认真地翻了几页，目光嫌弃。

“妇女也顶半边天，我怎么会看这种书！你看，这里写的是你们这些妇女看的。”

“呃……”曲龙珺觉得他表情凶恶，吓得缩了缩脖子，“我不是说你看的，我是说，不知道谁放在这里的……”

“……”龙傲天沉默片刻，将书放下，“反正不是我。那你就看看吧，给妇女的。”

他说到这里，不再多言，曲龙珺一时间也不敢多问，只是待到对方快要离开时，方才道：“龙、龙大夫，如果不是你，也不是顾大妈，那到底是谁进了这个房间啊？”

“卫生院里都是好人，你有什么可怕的……嗯，反正我会好好看着这边，你不用担心这个了，应该……说不定是哪个护士拿给你看的吧，反正不用担心。”

他反复地强调了不用担心，随后一脸高傲地出去了。

……

傍晚，顾大妈在院子里洗衣服时，与坐在一边剥豆角的小宁忌聊起天来。

“宁忌，是你把那本《妇女也顶半边天》给那小姑娘的啊？”

“嘘。”宁忌竖起一根手指，“顾大妈你不要告诉她。”

“为什么啊？”

“不是顾大娘你前几天说的吗，她一个人，十六岁，家里人都没有了，拐卖他的闻寿宾也死了，以后都不知道能怎么办。我想了想，也有道理，所以买本书给她，让她自力更生。”

“啊？”顾大妈胖胖的脸上圆圆的眼睛都装着迷惑，“为什么……要她自力更生啊？”

“她当然要自力更生啊，咱们华夏军做好事归做好事，现在人也救了，伤也治了，最近花了多少钱，等到她伤好以后，当然不能再赖在这里。我是觉得她自己走最好，要是被赶走，就不好看了……切，救人真麻烦。”

“呃……”顾大妈上上下下地打量着坐在台阶上剥豆角的小少年，“原来……小宁忌你是这样打算的啊……”

“要不然呢？”宁忌瞪着两只理所当然的眼睛。

“嘿嘿，大娘是觉得……”顾大妈笑着，斟酌了片刻，“大娘是在想啊，你原来……原来……原来你救这个小姑娘，不是因为喜欢她啊……”

“啊？”宁忌嘴巴张大了，白净的脸颊以肉眼可见的速度开始充血变红，随后便见他跳了起来，“我……怎么可能，怎么可能喜欢女人……不是，我是说，我怎么可能喜欢她。我我我……”

“没事没事没事，多大点事，是顾大娘之前搞错了，还以为你想收她回去做童养媳呢，嘿嘿。”胖女人笑着挥手。

宁毅原地跳了两下：“怎么可能，我就是顺手救了她，就是觉得她罪不至死而已，然后初一姐又让我解决掉这件事，我才给书给她看的！要不然我现在就把她赶走——”

“好了好了好了，信信信，当然信，就是想岔了嘛。你剥豆子剥豆子，现在把她赶出去算是怎么回事，小孩子话……”

“等她好了我就赶她。”

“那也不许太乱来了，行了，她的伤不轻，这边就由顾大娘做主先给她收着，哎，年纪轻轻又长得水嫩，吃不了几口饭。”

“我没觉得她有多水嫩。”

“不水嫩不水嫩，确实糙了点……”

夕阳将大地的颜色染得通红时，负责收尸的人已经将完颜青珏的尸体拖上了木板车。城池内外，行人来来往往，大大小小事情都相互穿插交织，一刻不停地发生着。

名叫曲龙珺的少女在床上转辗反侧地看那本无聊的书时，并不知道隔壁的院子里，那看来严肃高傲的小军医正诅咒发誓地说着要将她赶出去自生自灭的话，因为被指喜欢女孩子而受到了侮辱的少年自然也不知道，这天入夜后不久，顾大妈便与巡逻经过这边的闵初一碰了头，说起了他傍晚时分的表现，闵初一一边笑也一边疑惑。

再晚一点，闵初一与辛苦了一天的宁曦在摩诃池附近碰头，又悄悄地说起了这事。宁曦表示对弟弟的感情问题不屑一顾，他快累死了，需要关怀，之后被暴力的未婚妻打了一顿，单方面的殴打变成互殴，之后便被夜空中的流云遮掩住了。

北地金境，对于汉奴的屠杀正以各种各样的形式在这片大地上发生着，吴乞买驾崩的消息已经小范围的传开了，一场关系整个金国命运的风暴，正在这片混乱而癫狂的气氛中，无声地酝酿。

八月初，在暗中窥探的汤敏杰收到了南面传来的、自卢明坊牺牲后的第一轮指示。

这个时候，华夏军的第一次阅兵已经结束，随之而来的第一届华夏人民代表大会如期召开，西南的状况欣欣向荣。

这个时候，还没有任何人能够预料到，将在北地发生的，那些事情……

第一千零二章 讯息：请保重自己

秋日的阳光尚在西南的大地上落下金黄与温暖时，数千里外的金国，冬日的气息已提前来临了。

八月初九，云中。

铅青色的阴云笼罩着天空，北风已经在大地上开始刮起来，作为金境屈指可数的大城，云中像是无可奈何地陷入了一片灰色的泥沼当中，放眼望去，满城上下似乎都沾染着阴郁的气息。

出入城池的车马比之往日似乎少了几分活力，集市间的叫卖声听来也比往日惫懒了些许，酒楼茶肆上的客人们话语之中多了几分凝重，交头接耳间都像是在说着什么机密而重大的事情。

城池中布着泥泞的街巷间，行走的汉奴裹紧衣服、佝偻着身子，他们低着头看来像是害怕被人发觉一般，但他们毕竟不是蟑螂，无法变成不引人注目的矮小。有人贴着墙角惶然地躲避前方的行人，但依然被撞翻在地，随后说不定要挨上一脚，或是遭受更多的毒打。

在这样的气氛下，城内的贵族们仍旧保持着高亢的情绪。高亢的情绪染着暴戾，时不时的会在城内爆发开来，令得这样的压抑里，偶尔又会出现血腥的狂欢。

城市南侧的小小院落里，徐晓林第一次见到汤敏杰。

徐晓林是从西南过来的传讯人。

西南与金境远隔数千里，在这年月里，讯息的交换极为不便，也是因此，北地的各种行动大多交由这边的负责人全权处理，只有在遭逢某些重要节点时，双方才会进行一次沟通，以方便西南对大的行动方针做出调整。

整个西南之战的结果，五月中旬传到云中，卢明坊动身南下，便是要到西南汇报整个工作的进展并且为下一步发展向宁毅提供更多参考。他牺牲于五月下旬。

在几乎同样的时刻，西南对金国局势的发展已经有了进一步的推测，宁毅等人此时还不知道卢明坊动身的消息，考虑到即便他不南下，金国的行动也需要有变化和了解，于是不久之后派出了有过一定金国生活经验的徐晓林北上。

徐晓林抵达金国之后，已接近七月底了，接头的过程谨慎而复杂，他随后才知道金国行动负责人已经牺牲的消息——因为女真人将这件事作为功绩大肆宣传了一番。

尽管在这之前华夏军内部便曾经考虑过主要负责人牺牲之后的行动预案，但身在敌境，这套预案运行起来也需要大量的时间。最主要的原因还是在谨慎的前提下，一个环节一个环节的验证、彼此接头和重新建立信任都需要更多的步骤。

也是因此，尽管徐晓林在七月底大概传递了抵达的信息，但第一次接触还是到了数日之后，而他本人也保持着警惕，进行了两次的试探。如此这般，到得八月初九这日，他才被引至这边，正式见到卢明坊之后接手的负责人。

这位代号“小丑”的负责人样貌干瘦，脸颊看来稍稍有些下陷，这是临行之前最高层那边偷偷提醒过的、在危急关头值得信任的同志，再加上两次的试探，徐晓林才终于对他建立了信任。对方大概也监视了他数日，见面之后，他在院子里搬开几堆干柴，拿出一个小包裹的来递给他，包裹里是金疮药。

在加入华夏军之前，徐晓林便在北地跟随商队奔走过一段时间，他身形颇高，也懂辽东一地的语言，因此算是执行传讯工作的好人选。谁知这次来到云中，料不到这边的局面已经紧张至斯，他在街头与一名汉奴稍稍说了几句话，用了汉语，结果被正好在路上找茬的女真混混连同数名汉奴一道殴打了一顿，头上挨了一下，至今包着绷带。

“……从五月里金军战败的消息传过来，整个金国就大都变成这个样子了，路上找茬、打人，都不是什么大事。一些大户人家开始杀汉人，金帝吴乞买规定过，乱杀汉人要罚款，这些大族便公开打杀家中的汉人，一些公卿子弟相互攀比，谁家交的罚款多，谁就是英雄好汉。上月有两位侯爷斗气，你杀一个、我便杀两个，另一家再补上两个，最后每一家杀了十八个人，官府出面调停，才停下来。”

让徐晓林坐在凳子上，汤敏杰将他额头的绷带解开，重新上药。上药的过程中，徐晓林听着这说话，能够看到眼前男子目光的深沉与平静：“你这个伤，还算是好的了。那些混混不打死人，是怕赔钱，不过也有些人，当场打成重伤，捱不了几天，但罚款却到不了他们头上。”

徐晓林是经历过西南大战的战士，此时握着拳头，看着汤敏杰：“迟早会找回来的。”

“嗯。”对方平静的目光中，才有了些微的笑容，他倒了杯茶递过来，口中继续说话，“这边的事情不止是这些，金国冬日来得早，现在就开始降温，以往每年，这边的汉人都要死上一批，今年更麻烦，城外的难民窟聚满了过去抓过来的汉奴，往年这个时候要开始砍树收柴，但是城外的荒山野地，说起来都是城里的爵爷的，现在……”

他话语顿了顿，喝了口水：“……现在，让人把守着荒地，不让汉奴砍柴拔草成了风气，过去这些天，城外天天都有说是偷柴被打死的，今年冬天会冻死的人一定会更多。另外，城内私下里开了几个场子，往日里斗鸡斗狗的地方，如今又把杀人这一套拿出来了。”

“金狗抓人不是为了劳力吗……”徐晓林道。

“到了兴头上，谁还管得了那么多。”汤敏杰笑了笑，“说起这些，倒也不是为了别的，阻止是阻止不了，不过得有人知道这边到底是个什么样子。现在云中太乱，我准备这几天就尽量送你出城，该汇报的接下来慢慢说……南边的指示是什么？”

“其实对这边的情况，南边也有一定的推测。”徐晓林说着，从衣袖中掏出一张皱巴巴的纸，纸上字迹不多，汤敏杰接过去，那是一张看来简单的货单。徐晓林道：“讯息都已经背下来了，就是这些。”

“你等我一下。”

汤敏杰起身走向另一边的小房间，徐晓林点点头，坐在那儿喝着热水。

过不多时，汤敏杰便从那边房间里出来了，货单上的讯息解读出来后字数会更少，而实际上，由于整个命令并不复杂、也不需要过度保密，因此徐晓林基本是知道的，交给汤敏杰这份货单，只是为了佐证可信度。

“南面对于金国目前的局面，有过一定的推测，所以为了保证大家的安全，建议这边的所有谍报工作，进入睡眠，对女真人的消息，不做主动探查，不进行任何破坏工作。希望你们以保全自己为上。”徐晓林看着汤敏杰，说道。

汤敏杰的表情和眼神并没有流露太多情绪，只是缓缓地点了点头：“不过……相隔太远，西南毕竟不知道这边的具体情况……”

徐晓林也点头：“总体上来说，这边自主行动的原则还是不会打破，具体该如何调整，由你们自行判断，但大体方针，希望能够保全大多数人的性命。你们是英雄，将来该活着回到南边享福的，所有在这种地方战斗的英雄，都该有这个资格——这是宁先生说的。”

汤敏杰沉默了片刻，随后望向徐晓林。

“对了，西南怎么样，能跟我具体的说一说吗？我就知道咱们打败了宗翰和希尹，砍了宗翰的两个儿子，再接下来的事情，就都不知道了。”

他说起这个，话语之中带了些许轻松的微笑，走到了桌边坐下。徐晓林也笑起来：“当然，我是六月初出的剑阁，所以整个事情也只知道到那时的……”

他笑着说起西南大战结束到六月初发生在南边的那些事，包括宁毅发往整个天下、遍邀宾朋的檄文，包括整个天下对西南大战的一些反应，包括已经在策划中的、将要出现的阅兵和代表大会，对于整个代表大会的轮廓和流程，汤敏杰感兴趣地询问了许多。

六月里代表大会的消息尚未对外发布，但在华夏军内部已经有了具体工作表，因此在内部工作的徐晓林也能说出不少门门道道来，但每每汤敏杰询问到一些关键处，也会将他给问住。汤敏杰倒也不多纠缠，徐晓林说不清楚的地方，他便跳开到其它地方，有那么几个瞬间，徐晓林甚至觉得这位北地负责人身上有着几分宁先生的影子。

代表大会的事情他询问得最多，到得阅兵、比武大会之类旁人或许更感兴趣的地方，汤敏杰倒没有太多问题了，只是不时点头，偶尔笑着发表看法。

“……嗯，把人召集进来，做一次大表演，阅兵的时候，再杀一批有名有姓的女真俘虏，再之后大伙儿一散，消息就该传遍整个天下了……”

徐晓林略想了想：“杀女真俘虏倒是没有说……外头有些人说，抓来的女真俘虏，可以跟金国谈判，是一批好筹码。就好像打西夏、然后到望远桥打完后，也都是换过俘虏的。而且，俘虏抓在手上，或许能让这些女真人投鼠忌器。”

“投鼠忌器？”汤敏杰笑了出来，“你是说，不杀那些俘虏，把他们养着，女真人或许会因为害怕，就也对这边的汉人好一点？”

徐晓林蹙眉沉思。只见对面摇头笑道：“唯一能让他们投鼠忌器的办法，是多杀一点，再多杀一点……再再多杀一点……”

房间里沉默片刻，汤敏杰到了一杯水，喝了一口，语气变得温和：“当然，撇开这边，我主要想的是，虽然打开大门迎接四方宾客，可外头过来的那些人，有很多照样不会喜欢我们，他们擅长写锦绣文章，回去之后，该骂的还是会骂，找各种理由……但这中间只有一样东西是他们掩不住的。”

他道：“天下战乱十多年，数不尽的人死在金人手上，到今天或许几千几万人去了成都，他们看到只有我们华夏军杀了金人，在所有人面前堂堂正正地杀那些该杀之人。这件事情，锦绣文章各种歪理遮掩不住，哪怕你写的道理再多，看文章的人都会想起自己死掉的亲人……”

“当然，这只是我的一些想法，具体会怎样，我也说不准。”汤敏杰笑着，“你接着说、你接着说……”

徐晓林随后又说了不少事情，有发生在西南的悲剧，当然更多说的是难得的喜剧，每当说起一些人幸存下来与家人团聚的消息时，他便能看见眼前这干瘦的男人眼角露出的微笑。

过得一阵，他忽然想起来，又提到那段时间闹得华夏军内部都为之愤慨的叛变事件，说起了在伏牛山附近与敌人勾结、占山为王、残害同志的邹旭……

房间外北风呜咽，天地都是灰色的，在这小小的房间里，汤敏杰坐在那儿静静地听对方说起了许多许多的事情，在他的手中，茶水是带着些许暖意的。他知道在遥远的南方，无数人的努力已经让大地绽放出了新芽。

……

“……女真人的东西路军都已经回到这边，就算没有我们的推波助澜，他们东西两府，接下来也会开战。就让他们打吧，南边的命令，请一定重视起来，不要再添无畏的牺牲。我们的牺牲，毕竟已经太多了。”

这一天的最后，徐晓林再度向汤敏杰做出了叮嘱。

汤敏杰点头。

“我知道的。”他说，“谢谢你。”

第一千零三章 挣扎

温暖的房间里燃着灯烛，满是药味。

小木桌摆放在堆了厚被褥的大床上，木桌上头已经有数张书写了文字的纸张。老人的手颤巍巍的，还在写信，写得一阵，他朝旁边摆了摆手，年纪也已经老迈的大丫鬟便端上了水：“老爷。你不能……”话语之中，微带焦急与哽咽。

“没事。”

水是参水，喝下之后，老人的精神便又好了一些，他便继续开始写字：“……已经没有多少时日了，这几封信，可保我时家子弟在金国多过几年安生日子。没事的。”

老人八十余岁，此时是整个云中府地位最高者之一，也是身在金国地位最为尊崇的汉人之一。时立爱。他的身体已近极限，并非可以医治的伤病，而是躯体老迈，天命将至，这是人躲不过去的一劫，他也早有察觉了。

他的原配早已去世，家中虽有妾室，但老人向来将之当成娱乐，眼下这样的时刻，也不曾将女眷召来伺候，只是让跟随了自己一生、不曾嫁人的老丫鬟守着。这一日他是收到了南面急传的信报，因此从入夜便开始写信——却不是对家人的遗嘱安排，遗嘱那东西早已写了，留不到这时。

几封信函写完，又盖上印章，亲手写上信封，封以火漆。再之后，方才召来了等在屋外的几名时家子弟，将信函交给了他们，授以机宜。

同样的时刻，希尹府上也有不少的人员在做着出发远行的准备，陈文君在会客的厅堂里先后接见了几批上门的客人，完颜德重、完颜有仪兄弟更是在里头挑选好了出征的铠甲与兵器，不少家卫也已经换上了远行的装扮，厨房里则在全力准备出行的粮食。

自宗翰大军于西南惨败的消息传来之后的三个月里，云中府的贵族大都显出一股灰暗颓丧的气息，这灰暗与颓丧有时候会变成暴戾、变成歇斯底里的疯狂，但那灰暗的真相却是谁也无法回避的，直到这天随着消息的传来，城内接到消息的少数人才像是恢复了活力。

之前的时间里，女真溃败归家的西路军与晋地的楼舒婉、于玉麟势力有过短暂的对峙，但不久之后，双方还是初步达成了妥协，剩余的西路军得以安全通过中原，此时大军抵近了雁门关，但回到云中还需要一段时间。

寻常的夜色变得愈发漆黑，到子时左右，城北倒是传出了一阵走水的锣鼓声，不少人从夜里惊醒，随即又继续睡去。到得过寅时左右的凌晨，时府、希尹府以及城内部分地方才先后有队伍骑马出门。

完颜德重与完颜有仪辞别了千叮咛万嘱咐的陈文君，到云中南门附近校场报到集合，时家人此时也已经来了，他们过去打了招呼，询问了时老爷子的身体状况。凌晨的北风中，陆陆续续的还有不少人抵达此处，这中间多有身世尊崇的贵族，如完颜德重、完颜有仪一般被家卫保护着，见面之后便也过来打了招呼。

两个多月以前因为捕杀了华夏军在此地最高情报负责人而立功的总捕满都达鲁站在角落里，他的身份在眼下便完全无人重视了。

整个队伍的人数接近两百，马匹更多，不久之后他们集结完毕，在一名老将的带领下，离开云中府。

队伍离城时尚是黑夜，在城外相对易行的道路上跑了一个多时辰，东面的天色才朦朦亮起来，随后加快了速度。

此时的金人——尤其是有身份地位者——骑马是必须的功夫。队伍一路奔驰，中途仅换马休息一次，到得入夜天色全暗方才停下扎营。第二日又是一路急行，在尽量不使人掉队的前提下，到得这日下午，终于追赶上了另一支朝东北方向前行的队伍。

这支队伍同样是马队，打的是大帅完颜宗翰的旗帜，此时两队合为一队，众人在队伍前方见到了满头白发、身形消瘦的完颜宗翰，另外也有同样风尘仆仆的希尹。

这一次南征，耗时两年之久，大军于西南惨败，宗翰成才的两个儿子斜保与设也马先后战死，眼下回国的西路军主力才至雁门关，没有多少人知道，宗翰与希尹等人已经马不停蹄地奔向东北。

宗翰在归国途中曾经大病一场，但此时已经恢复过来，虽然身体因为病情变得消瘦，可那目光与精神，已经完全恢复成当初那翻手间掌控金国半壁的大帅模样了。考虑到设也马与斜保的死，众人无不肃然起敬。队伍汇合，宗翰也并未让这军队的脚步停下，而是一面骑马前行，一面让时家子弟以及其余众人先后过来叙话。

完颜希尹出门时头发半白，此时已经完全白了，他与宗翰一道接见了这次过来一些主要人物——倒是不包括满都达鲁这些吏员——到得这日夜里，军队扎营，他才在营房里向两个儿子问起家中情况。

德重与有仪两人将这些时日以来云中府的状况以及家中境况一一告知。他们经历的事情毕竟太少，对于西路军惨败之后的许多事情，都感到忧虑。

“……先前东路军凯旋，咱们西边却败了，不少人便觉得事情要遭，这些时日来往城内的客商也都说云中要出事，甚至宗辅那边回来后，故意将几万人马留在了张家口，旁人说起，都道是为了威慑云中，开始亮刀子了……爹，这次大帅上京，为何只带了这样一点人，若是打起来，宗辅宗弼恃强动手……”

过去十余年里，关于女真东西两府之争的话题，所有人都是言之凿凿，到得这次西路军战败，在大部分人眼中，胜负已分，云中府内向着宗翰的贵族们大都心头不宁。完颜德重完颜有仪平日里作为宗亲表率，对外都展现着强大的自信，但此时见了父亲，自然免不了将疑问提出来。

希尹看着两个儿子，笑着摇了摇头：“东西两府之争要解决，与下头的人是无干的，若是到了最后会用军队来解决，冲刺又何苦出兵南下呢。外头的事，你们无需担心，胜负之机尚在庙堂之上，此次我女真族运所系，因此召你们过来，上京的事，你们要好好看、好好学。”

两个年轻人眼睛一亮：“事情尚有转圜？”

“问错了。”希尹还是笑，或许是白日里的旅程累了，笑容中有些疲惫，疲惫中燃烧着火焰，“事情能否有转圜之机，不重要。重要的是，我们这些老东西还没有死，就不会轻言放弃。我是如此，大帅也是如此。”

他并未正面回答儿子的问题，然而这句话说出，完颜德重与完颜有仪两人便都直起了脊梁，感觉火焰在心里烧。也是，大帅与父亲经历了多少事情才到的今天，如今纵然稍有挫败，又岂会却步不前，他们这等年纪犹能如此，自己这些年轻人，又有什么可怕的呢。

“儿子懂了。”

完颜德重神色肃穆的行礼，一旁完颜有仪也无声地受教，希尹拍了拍他们的肩膀，站在门边看了看外头的天色：“不过，也确实有重要的事情，要跟你们说起来，是这次西南征程中的见闻，我得跟你们说说，所谓的华夏军是个什么样子，还有这次的战败，究竟……为何而来……”

夜色降下去，北风开始呜咽了。营地里燃烧着火光，在风中摇曳。不少的帐篷里，人们忍着白日里的疲惫，还在处理需要处理的事情，接见一个一个的人，说出需要沟通的事。

云中到上京会宁府，近三千余里的距离，即便队伍全速前进，真要抵达也要二十余日的时间，他们已经经历了惨败、失了先机，可是一如希尹所说，女真的族运系于一身，谁也不会轻言放弃。

****************

“……上京的局势，目前是这个样子的……”

为了等待汤敏杰的安排，徐晓林在云中府又呆了两日。八月十一这天，他匿身的小院子里，汤敏杰将女真这边的情报大致汇总，跟徐晓林详细地说了一遍——精简的重要情报可以编成密报，大致的局势就只能靠记忆力了。

“……女真人先前是氏族制，选皇帝没有南边那么讲究，族中讲究的是能者上。如今虽说先后在位的是阿骨打、吴乞买兄弟，但实际上眼下的金国高层，沾亲带故，他们的关系还要往上追两代，基本上属于阿骨打的爷爷完颜乌古乃开枝散叶下来。”

“完颜乌古乃的儿子很多，如今比较有出息的有三家，最出名是完颜劾里钵，他是阿骨打和吴乞买的老爹，今天的江山都是他们家的，但是劾里钵的哥哥韩国公完颜劾者，生了儿子叫撒改，撒改的儿子叫宗翰，只要大家愿意，宗翰也能当皇帝，不过眼下看起来不太可能。”

“劾里钵与劾者以外，有个兄弟完颜劾孙封沂国公，劾孙的儿子蒲家奴，你应该听说过，眼下是金国的昃勃极烈，说起来也可以当皇帝，但他的胜算不大。不论如何，金国的下一位皇帝，原本会从这三派里出现。”

“这中间，宗翰本是阿骨打之下的第一人，呼声最高。”汤敏杰道，“这是金国的老规矩，皇位要轮流坐，当年阿骨打去世，按照这个规矩，皇位就应该回到长房劾者这一系，也就是给宗翰当一次。这原本也是阿骨打的想法，可听说后来坏了规矩，阿骨打的一帮兄弟，还有长子完颜宗望这些人声势极大，没有将皇位让出去，当时给了吴乞买。”

“这样的事情，暗地里当然有交易，或者是安抚宗翰，下一次一定给你当。大伙儿也是这么觉得的，因此东西两府之争的由头自此而来，但这样的承诺当不得真，毕竟皇位这东西，就算给你机会，你也得有实力去拿……女真的这第四次南征，多数人本是看好宗翰的，可惜，他遇上了我们。”

汤敏杰笑了笑。

“往日里为了对抗宗翰，阿骨打的几个儿子都很抱团，阿骨打的嫡子宗峻没什么能力，当年最厉害的是军神完颜宗望，这是能与宗翰掰手腕的人，可惜死得早，三子宗辅、四子宗弼，这次领东路军南下的两个杂种，声势还不够，他们推出来站在前头的，乃是阿骨打庶出的儿子完颜宗干，眼下金国的忽鲁勃极烈。”

“到如今说起来，宗翰战败出局，蒲家奴兄弟姐妹不够多，那么如今声势最盛者，也就是这位忽鲁勃极烈完颜宗干，他若继位，这皇位又回到阿骨打一家人手上，宗辅宗弼必然有怨报怨有仇报仇，宗翰希尹也就死定了……当然，这中间也有横生枝节。”

“过去金国帝位之争明争暗斗，一直是阿骨打一系与宗翰这边的事情，到了这几年，吴乞买给自己的儿子争了一下权力，他的嫡长子完颜宗磐，早几年也被擢升为勃极烈。当然两边都没将他当成一回事，跟宗翰、宗干、蒲家奴这些人比起来，宗磐毫无人望，他升勃极烈，大伙儿顶多也只觉得是吴乞买照顾自己儿子的一点私心，但这两年看起来，情况有些变化。”

“趁着两路大军南下，吴乞买中风之后，完颜宗磐一直在招兵买马，私下经营鼓吹，吴乞买的儿子也可以当皇帝，不少投机之人在这两年间拜到他的门下。尽管相比宗翰、宗干等人，他还是没什么优势，可到了最后会怎么样，又有谁知道呢……这中间是可以做文章的……当然，过去一直是卢掌柜在会宁坐镇，更详细的情况，我了解得也不是太多。”

云中与会宁相隔毕竟太远，过去卢明坊隔一段时间过来云中一趟，互通消息，但情况的滞后性仍然很大，并且中间的许多细节汤敏杰也难以充分掌握，此时将整个金国可能的内乱方向大致说了一下，随后道：“另外，听说宗翰希尹等人已经甩开大军，提前动身往会宁去了，这次吴乞买发丧、上京之聚，会很关键。若是能让他们杀个血流成河，对我们会是最好的消息，其意义不亚于一次战场大捷。”

汤敏杰如此说着，望了望徐晓林，徐晓林蹙着眉头将这些事记在心里，随后微微苦笑：“我知道你的想法，不过，若依我看来，卢掌柜当初对会宁最为熟悉，他牺牲之后，我们纵然有意做事，恐怕也很困难了，更何况在如今这种局势下。我出发时，参谋部那边曾有过估计，女真人对汉人的屠杀至少会持续半年到一年，所以……一定要多为同志的性命着想，我在这边呆得不多，不能指手画脚些什么，但这也是我私人的想法。”

“你说的是有道理的。”

汤敏杰倒是点了点头，在自己人面前，他并非是强词夺理之人。如今局势下，众人在云中的行动困难都大大增加，更何况是两千里外的上京会宁。

卢明坊，你死得真不是时候……

他在心中叹息。

第一千零四章 在地狱里

八月十四，阴天。

汤敏杰领着徐晓林，用奚人的身份通过了城门处的检查，往城外驿站的方向走过去。云中城外官道的道路两旁是灰白的土地，光秃秃的连茅草都没有剩下。

远处有庄园、作坊、简陋的贫民窟，视野中可以看见行尸走肉般的汉奴们活动在那一边，视野中一个老人抱着小捆的木柴缓缓而行，佝偻着身子——就这边的环境而言，那是不是“老人”，其实也难说得很。

更远的地方有山和树，但徐晓林想起汤敏杰说过的话，由于对汉人的恨意，如今就连那山间的树木许多人都不许汉人捡了。视野当中的房舍简陋，就算能够取暖，冬日里都要死去不少人，如今又有了这样的限制，待到大雪落下，这边就委实要变成人间地狱。

他跟随商队上来时也见到了这些贫民区的房舍，当时还不曾感受到如这一刻般的心情。

汤敏杰低着头在旁边走，口中说话：“……草原人的事情，书信里我不好多写，回去之后，还请你务必向宁先生问个清楚。虽说武朝当年联金抗辽是做了蠢事，但那是武朝本身孱弱之故，如今西南大战结束，往北打还要些时日，这边驱虎吞狼，未尝不可一试。今年草原人过来，不为夺城，专去抢了女真人的军械，我看他们所图也是不小……”

“此事我会详细转达。”有关草原人的问题，可能会变成将来北地工作的一个大方针，徐晓林也明白这其中的关键，只是随后又有些疑惑，“不过这边的工作，这边原本就有临时决断的权力，为何不先做判断，再转达南边？”

“对于草原人，宁先生的态度有些奇怪，当初没说清楚，我怕会错了意，又或者其中有些我不知道的关窍。”

汤敏杰说着，与徐晓林大致提了一提。当初宁先生曾去过西夏一趟，回来之后对于草原那边只说当成敌人即可。只不过当时这帮草原人不曾涉足中原，也没有发生上半年围困云中的事件，宁毅那边的判断可能也显得简单了一些，眼下有了更具体的情况，自然可以有新的应对办法。

“……云中原本也算是大城，不过随着宗翰将‘西朝廷’放在了这里，又添了百十万抓来的汉人，早些年城里便住不下去了，添了外头这些村子和作坊。上半年草原人来时，城外的汉奴跑进城了一小部分，其余大多被俘虏了，赶着围在城外头，周围的庄子多数都被烧了一遍……”

见徐晓林的目光在看这一片的景象，汤敏杰随后也对周围介绍了一遍。

“……草原人的目的是丰州那边储藏着的军械，因此没在这边做大屠杀，离开之后，不少人还是活了下来。不过那又怎么样呢，周围本来就不是什么好房子，烧了之后，这些重新弄起来的，更难住人，如今柴禾都不让砍了。与其如此，不如让草原人多来几遍嘛，他们的马队来去如风，攻城虽不行，但长于野战，而且喜欢将死去几日的尸体扔进城里……”

“……当时的云中有时立爱坐镇，瘟疫没发起来，其他的城多半防不住，待到人死得多了，幸存下来的汉人，说不定还能好过一些……”

汤敏杰絮絮叨叨，话语平静得犹如西南妇人在路上一面走一面拉家常。若在往日，徐晓林对于引来草原人的后果也会产生众多想法，但在目睹那些佝偻身影的此刻，他倒是陡然明白了对方的心境。

此后又聊了一路，到得距离驿站不远的地方与先前安排好的奚人商队汇合，汤敏杰与那商队老大沟通一番，又回来叮嘱了几句路途上的注意事项。两人在灰蒙蒙的天幕下分开了，徐晓林最后回头看时，那道看起来毫不起眼的身影已经汇入众多前去云中的行人之中，转眼间看不到了。

……

通过城门的检查，随后穿街过巷回去居住的地方。天上看来快要下雨，道路上的行人都走得匆忙，但由于北风的吹来，路上泥泞中的臭味倒是少了几分。

接近暂居的破旧街道时，汤敏杰按照惯例地放慢了脚步，随后绕行了一个小圈，检查是否有跟踪者的迹象。

天阴欲雨，路上的人倒是不多，因此判断起来也更加简单一些，只是在接近他居住的破旧院落时，汤敏杰的脚步微微缓了缓。一道衣衫破旧的黑色身影扶着墙壁踉踉跄跄地前行，在院门外的屋檐下瘫坐下来，似乎是想要籍着屋檐避雨，身体蜷缩成一团。

汤敏杰的脑海中闪过疑惑，缓缓走着，观察了片刻，只见那道身影又挣扎着爬起来，摇摇晃晃的前行。他松了口气，走向院门，视野一侧，那身影在路边迟疑了一下，又走回来，可能是看他要开门，快走两步要伸手抓他。

“救命……”

汤敏杰身体一偏避开对方的手，那是一名身形憔悴瘦弱的汉人女子，脸色苍白额上有伤，向他求救。

“救命、善人、救命……求你收留我一下……”

十余年来金国陆陆续续抓了数百万的汉奴，拥有自由身份的极少，初时是如同猪狗一般的苦力妓户，到如今仍能幸存的不多了。后来几年吴乞买禁止随意屠杀汉奴，一些大户人家也开始拿他们当丫鬟、家丁使用，环境稍微好了一些，但无论如何，会给汉奴自由身份的太少。结合眼下云中府的环境，按照常理推断便能知道，这女子应该是某人家中熬不下去了，偷跑出来的奴隶。

街巷的那边有人朝这边过来，一时间似乎还没有发现这里的状况，女子的神色愈发着急，干瘦的脸上都是泪水，她伸手拉开自己的衣襟，只见右边肩头到胸口都是伤痕，大片的血肉已经开始溃烂、发出渗人的臭气。

她哭着说道：“他们抓我回去，我就要死了……求善人收留……”

汤敏杰看着她，他无法分辨这是不是别人设下的陷阱。

道路那头不知哪一家的家丁们朝这边奔跑过来，有人推开汤敏杰，随后将那女子踢倒在地，开始拳打脚踢，女人的身体在地上蜷缩成一团，叫了几声，随后被人绑了链子，如猪狗般的拖回去了。

不是陷阱……这一下可以确定了。

汤敏杰木然地看着这一切，那些家丁过来质问他时，他从怀中拿出户籍文契来，低声说：“我不是汉人。”对方这才走了。

天上下起冰冷的雨来。

开门回家，关上门。汤敏杰匆匆地去到房内，找出了藏有一些关键信息的两本书，用布包起后放入怀里，随后披上蓑衣、斗笠出门。关上院门时，视野的一角还能看见方才那女子被殴打留下的痕迹，地面上有血渍，在雨中缓缓地混入路上的黑泥。

他看了一眼，随后没有停留，在雨中穿过了两条街巷，以约定的手法敲打了一户人家的后门，随后有人将门打开，这是在云中府与他配合已久的一名副手。

谍报工作进入休眠阶段的命令此时已经一层层地传下去了，这是汤敏杰与他约好了的见面。进入房间后稍作检查，汤敏杰开门见山地说出了自己的意图。

“从今日开始，你临时接替我在云中府的一切工作，有几份关键信息，我们做一下交接……”

汤敏杰说着，将两本书从怀里拿出来，对方目光疑惑，但首先还是点了点头，开始认真记下汤敏杰说起的事情。

整个过程持续了好一阵，随后汤敏杰将书也郑重地交给对方，事情做完，副手才问：“你要干什么？”

“我去一趟上京。”汤敏杰道。

副手皱了皱眉：“不是先前就已经说过，此时即便去上京，也难以插手大局。你让大家保命，你又过去凑什么热闹？”

“第一手情报看得仔细一些，虽然当时插手不了，但往后更容易想到办法。女真人东西两府可能要打起来，但可能打起来的意思，就是也有可能，打不起来。”

副手皱了皱眉：“……你别鲁莽，卢掌柜的风格与你不同，他重于情报收集，弱于行动。你到了上京，若是情况不理想，你想硬上，会害死他们的。”

“我不会硬来的，放心。”

对方目光望过来，汤敏杰也回望过去，过得片刻，那目光才无奈地收回。汤敏杰站起来。

“那就这样，保重。”

“北行两千里，你才要保重。”

副手说着。

在送他出门的过程里，又忍不住叮嘱道：“这种局面，他们一准会打起来，你看就可以了，什么都别做。”

“知道了，别婆婆妈妈。”

……

一路回到居住的院外，雨渗进蓑衣里，八月的天气冷得惊人。想一想，明天就是八月十五了，中秋月圆，可又有多少的月亮真他妈会圆呢？

汤敏杰在院子外站了片刻，他的脚边是先前那女子被殴打、流血的地方，此刻一切的痕迹都已经混入了黑色的泥泞里，再也看不见，他知道这就是在金国土地上的汉人的颜色，他们中的一部分——包括自己在内——被殴打时还能流出红色的血来，可迟早，都会变成这个颜色的。

第二天八月十五，汤敏杰启程北上。

第一千零五章 君应有语 渺万里层云（上）

虽是南方所谓金秋的八月，但金地的北风不息，越往上京过去，气温越显寒冷，雪花也快要落下来了。

好在宗翰队伍里的金人都是饱经风雪的战士，气温虽然下降，但大衣一裹、狐裘一披，北地的冷意反倒比南方的湿冷要好受得多。满都达鲁便不止一次地听这些军中将领说起了在江南时的光景，夏秋两季尚好，唯冬春时的寒冷伴着水汽一阵阵往衣服里浸，委实算不得什么好地方，果然还是回家的感觉最好。

总共近两千人的马队沿着去上京的官道一路前行，偶尔便有附近的勋贵前来拜会粘罕大帅，私下里商议一番，这次从云中出发的众人也陆陆续续地得了大帅或是谷神的接见，这些人家中族内多有关系，乃是不久后于上京走动串联的关键人物。

满都达鲁却并无太多背景，他是到八月十七这天才在路途当中被召见几人之一，召他来的是谷神希尹。双方虽然地位相差悬殊，但先前也曾有过数次见面，这次让他来，为的不是上京的事，而是向他了解这两年多以来云中私底下发生的诸多问题。

“……关于云中这一片的问题，在出征之前，原本有过一定的考虑，我也曾经跟各方打过招呼，有什么想法，有什么矛盾，等到南征归来时再说。但两年以来，照我看，人心浮动得有些过了。”

军队在前进，完颜希尹骑在马上，与一旁的满都达鲁说话。

“大帅与我不在，一些人私下里受了挑拨，迫不及待，刀剑相向，这中间是有蹊跷的，但是到现在，文书上说不清楚。包括前年七月发生在齐家、时远济身上的那件事。又不是战场，乱了半座城，死了好几百人，虽然时老大人压下来了，但我想听听你的看法。谁干的——你觉得是谁干的，怎么干的，都可以详细说一说……”

周围蹄音阵阵传来。这一次前往上京，为的是帝位的所属、东西两府博弈的胜负问题，而且由于西路军的战败，西府失势的可能几乎已经摆在所有人的面前。但随着希尹这这番提问，满都达鲁便能明白，眼前的谷神所考虑的，已经是更远一程的事情了。

他稍作沉思，随后开始讲述当年云中事件里发现的种种蛛丝马迹。

“……这些年活跃在云中附近的匪人不算少，求财者多有、复仇泄愤者亦有，但以卑职所见，绝大部分匪人行事都算不得缜密。十数年来真要说善绸缪者，辽国余孽当中曾有如萧青之流的数人，而后有过去武朝秘侦一系，只是萧青三年前已授首，武朝秘侦，自失了中原后名存实亡，先前曾兴起的大盗黄干，私底下有传他是武朝安排过来的首领，只是常年未得南方联系，后来落草为寇，他劫下汉奴送往南方的行径看来也像，只是两年前内讧身死，死无对证了……”

“除萧青、黄干这两拨人，剩下的自然是黑旗匪人，这些人行事缜密、分工极细，这些年来也确实做了不少大案……前年云中事件牵涉极大，对于是否他们所谓，卑职不能确定。当中确实有不少蛛丝马迹看起来像是黑旗所谓，譬如齐砚在中原便与黑旗结下过大仇，惨剧爆发之前，他还从南面要来了一些黑旗军的俘虏，想要虐杀泄愤，要说黑旗想杀齐砚的心思，这是一定有的……”

“……惨案爆发之后，卑职勘察火场，发现过一些疑似人为的痕迹，例如齐砚与其两位曾孙躲入水缸之中避险，后来是被大火活生生煮死的，要知道人入了热水，岂能不奋力挣扎爬出来？要么是吃了药浑身乏力，要么就是水缸上压了东西……另外虽然有他们爬入水缸盖上盖子而后有东西砸下来压住了盖子的可能，但这等可能毕竟太过巧合……”

“当然，这件事后来关系到时老大人，完颜文钦那边的线索又指向宗辅大人那边，下头不许再查。此事要说是黑旗所为，不奇怪，但另一方面，整件事情环环相扣，牵扯极大，一边是由一位叫戴沫的汉奴摆弄了完颜文钦，另一边一场算计又将各路匪人连同时老大人的孙子都囊括进去，即便从后往前看，这番算计都是极为困难，因此未作细查，卑职也无法确定……”

一旁的希尹听到这里，道：“若是心魔的弟子呢？”

满都达鲁道：“南面皆传那心魔厉害，有蛊惑人心之能，但以卑职看来，即便蛊惑人心，也必定有迹可循。只能说，若前年齐家之事乃是黑旗中人蓄意安排，此人手段之狠、心机之深，不容小觑。”

希尹笑了笑：“后来毕竟还是被你拿住了。”

满都达鲁想了想：“不敢欺瞒大人，卑职杀死的那一位，虽然确实也是黑旗于北地的首领，但似乎长期居住于上京。按照这些年的探查，黑旗于云中另有一位厉害的首领，乃是匪号叫做‘小丑’的那位。虽然难以确定齐家惨案是否与他有关，但事情发生后，此人居中串联，私下里以宗辅大人与时老大人发生嫌隙、先下手为强的谣言，很是煽动过几次火拼，死伤不少……”

“捡你察觉出有蹊跷的事情，详细说一说。”

“是……”

队伍一路前行，满都达鲁将两年多以来云中的许多事情梳理了一遍。原本还担心这些事情说得过于絮叨，但希尹细细地听着，偶尔还有的放矢地询问几句。说到最近一段时间时，他询问起西路军战败后云中府内杀汉奴的情况，听到满都达鲁的描述后，沉默了片刻。

“……这世上啊，再温顺的狗逼急了，都是会咬人的，汉人过去软弱，十多二十年的欺辱，人家终究便打出一个黑旗来了。达鲁啊，将来有一天，我大金与黑旗，必有一场决定性的大战，在这之前，掳来北地的汉人，会为我们种地、为我们造东西，就为了一点意气，非得把他们往死里逼，那迟早也会出现一些不怕死的人，要与我们作对。齐家惨案里，那位鼓动完颜文钦做事，最终酿成惨剧的戴沫，或许就是这样的人……你觉得呢？”

希尹偏过头来看着他，满都达鲁拱手行礼：“大人说得极是。”

“我听说，你抓住黑旗的那位首领，也是因为借了一名汉人女子做局，是吧？”

“确实。”满都达鲁道，“不过这汉女的情形也比较特别……”

他将那汉女的情况介绍了一遍，希尹点头：“这次上京事毕，再回到云中后，如何对抗黑旗奸细，维持城中秩序，将是一件大事。对于汉人，不得再多造杀戮，但如何好好的管住他们，甚至于找出一批可用之人来，帮我们抓住‘小丑’那拨人，也是要好好考虑的一些事，至少时远济的案子，我想要有一个结果，也算是对时老大人的一点交代。”

满都达鲁低着头，希尹伸出马鞭，在他肩上点了点：“回去之后，我属意你主理云中安防巡捕一切事宜，该如何做，这些时日里你要好好想一想。”

热血涌上满都达鲁的脑门，他翻身下马半跪称谢，希尹笑着挥了挥手：“无需多礼，上来吧，咱们再走一程！”

满都达鲁几步上马，跟了上去。

……

宗翰与希尹的队伍一路北行，路途之中，众人的情绪有豪迈也有忐忑。满都达鲁原本过来只是在谷神面前接受一番询问，此时既升了官，对于大帅等人接下来的命运就不免更为关心起来，忐忑不已。

外头有传言，先帝吴乞买此时在上京已然驾崩，只是新帝人选未定，京中秘不发丧，等着宗翰希尹等人到了再行决断。可这样的事情哪里又会有那样好说，宗辅宗弼两人凯旋回京，眼下必然已经在上京活动起来，只要他们说服了京中众人，让新君提前上位，说不定自己这支不到两千人的队伍还没有抵达，就要遭遇数万大军的包围，到时候即便是大帅与谷神坐镇，遭遇帝王更替的事情，自己一干人等恐怕也难有幸理。

作为一直在中下层的老兵和捕头，满都达鲁想不清楚京中正在发生的事情，也想不到到底是谁挡住了宗辅宗弼必然的发难，但是在每晚扎营的时候，他却能够清晰地察觉到，这支军队也是随时做好了作战甚至突围准备的。说明他们并不是没有考虑到最坏的可能。

“人死鸟朝天，不死万万年了……”

事已至此，担心是必然的，但满都达鲁也只好每日里磨刀准备、备好干粮，一方面等待着最坏可能的到来，另一方面，期待大帅与谷神英雄一世，终究能够在这样的局面下，力挽狂澜。

八月二十四，天空中有小雪降下。袭击并未到来，他们的队伍接近沈州地界，已经走过一半的路途了……

……

同一时刻，数千里外的西南成都，秋日的阳光和煦而温暖。环境僻静的卫生院里，宁忌从外头匆匆地回来，手中拿着一个小包裹，找到了顾大婶：“……你帮我转交给她吧。”

他大概介绍了一遍包裹里的东西，顾大婶拿着那包裹，有些迟疑：“你怎么不自己给她……”

“谁给她都一样吧，本来就是她的。顾大婶你跟她都是女的，比较好说。我还得收拾东西，明天就要回张村了。”

顾大婶笑起来：“你还真回去读书啊？”

“嗯，不回去我娘会打我的。”宁忌伸手蹭了蹭鼻子，随后笑起来，“而且我也想我娘和弟弟妹妹了。”

“那……不去跟她道个别？”

“嗯，我待会去看看……跟她有什么好道别的……”

宁忌蹦蹦跳跳地进去了，留下顾大婶在这边微微的叹了口气。

……

下午的阳光正斜斜地洒进院落里，透过敞开的窗户落进来，过得一阵，换上白色大夫服的小军医敲响了病房的门，走了进来。

“龙大夫你来啦。”

坐在床上的曲龙珺朝少年露出了一个笑容。

时间过去了一个月，两人之间并没有太多的交流，但曲龙珺总算克服了恐惧，能够对着这位龙大夫笑了，于是对方的脸色看起来也好一些。朝她自然地点了点头。

“嗯，替你把个脉。”

他在床边坐下来，曲龙珺伸出手去，让对方的手指落在她的手腕上，随后又有几句惯例般的询问与交谈。一直到最后，曲龙珺说道：“龙大夫，你今天看起来很高兴啊？”

“我哥哥要成亲了。”

“哦，恭喜他们。”

他们的交流，就到这里……

第一千零六章 君应有语 渺万里层云（下）

八月下旬，背后受的刀伤已经渐渐好起来了，除了伤口常常会觉得痒以外，下地走路、吃饭，都已经能够轻松应付。

被安置在的这处医馆位于成都城西面相对僻静的角落里，华夏军称之为“卫生院”，按照顾大婶的说法，未来可能会被“调整”掉。或许是因为位置的原因，每日里来到这边的伤病员不多，行动方便时，曲龙珺也悄悄地去看过几眼。

她所居住的这边小院安置的都是女病人，隔壁两个房间偶尔有病人过来休息、吃药，但并没有像她这样伤势严重的。一些本地的居民也并不习惯将家中的女子放在这种陌生的地方养病，因此往往是拿了药便回去。

曲龙珺倒是再没有这类顾虑了。

呆在这边一个月的时间里，曲龙珺先是茫然、恐惧，后来心中渐渐变得安静下来。虽然并不知道华夏军最后想要怎么处置她，但一个月的时间下来，她也已经能够感受到卫生院中的人对她并无恶意。

大部分时间，她在这边也只接触了两个人。

管理卫生院的顾大婶胖胖的，看来和蔼，但从话语之中，曲龙珺就能够分辨出她的从容与不简单，在一些说话的蛛丝马迹里，曲龙珺甚至能够听出她曾经是拿刀上过战场的巾帼女子，这等人物，过去曲龙珺也只在戏文里听说过。

除了因为同是女子，照顾她比较多的顾大婶，另外便是那脸色随时看起来都冷冷的龙傲天小大夫了。这位武艺高强的小大夫虽然杀人如麻，平日里也有些不苟言笑，但相处久了，放下最初的畏惧，也就能够感受到对方所持的善意，至少不久之后她就已经明白过来，七月二十一凌晨的那场厮杀结束后，正是这位小大夫出手救下了她，而后似乎还担上了一些干系，因此每日里过来为她送饭，关心她的身体状况有没有变好。

《妇女也顶半边天》的那本书似乎也是他送的，后来又出现了几本教人织布做工、经营小生意赚钱的书籍。

她自小是作为瘦马被培养的，私下里也有过心怀忐忑的猜测，例如两人年龄相仿，这小杀神是不是看上了自己——虽然他冷冰冰的很是可怕，但长得其实挺好看的，就是不知道会不会挨揍……

至于另一个可能，则是华夏军做好了准备，让她养好伤后再逼着她去其他地方当奸细。若是如此，也就能够说明小大夫为什么会每天来查问她的伤情。

这两个想法压在心底，一时间倒也无法确定，只是偶尔想起，惴惴不安。

八月二十四这天，进行了最后一次问诊，最后的交谈里，说起了对方哥哥要成亲的事情。

离开房间之后，走在院子里的小大夫回头朝这边门口看了几眼，在他的年纪上，还难以对某些朦胧的情绪做出具体的分析。房间里的少女，自然也没有注意到这一幕，对她而言，这也是简简单单的一个下午而已。

八月二十五，小大夫没有过来。

到得二十六这天，顾大婶才拿了一个小包裹到房间里来。

“这是要转交给你的一些东西。”

顾大婶说，随后从包裹里拿出一些银票、地契来，中间的一些曲龙珺还认得，这是闻寿宾的东西。她的身契被夹在这些单据当中，顾大婶拿出来，顺手撕掉了。

“你的那个义父，闻寿宾，进了成都城想要图谋不轨，说起来是不对的。不过这边进行了调查，他终究没有做什么大恶……想做没做成，然后就死了。他带来成都的一些东西，原本是要充公，但小龙那边给你做了申诉，他虽然死了，名义上你还是他的女儿，这些财物，应当是由你继承的……申诉花了不少时间，小龙这些天跑来跑去的，喏，这就都给你拿来了。”

闻寿宾在外界虽不是什么大豪门、大财主，但多年与富户打交道、贩卖女子，积累的家当也相当可观，且不说包裹里的地契，只是那价值数百两的金银票据，对普通人家都算是受用半生的财富了。曲龙珺的脑中嗡嗡的响了一下，伸出手去，对这件事情，却委实难以理解。

“这是……”曲龙珺伸出手，“龙大夫给我的？”

“是你义父的遗产。”顾大婶道。

“可是……”

她脑子一团乱，不明白这是为什么。她原本也已经做好了许多人对他有所贪图的准备，最好的结果是那龙家小大夫看上了她，比较坏的结果自然是让她去当奸细，这其中还有种种更坏的结果她不曾仔细去想。可是，将这些东西全给了她，这是为什么？

她思绪混乱地想了片刻，抬头道：“……小龙大夫呢，怎么他不来给我，我……想谢谢他啊……”

“小龙啊。”顾大婶露出个叹息的神态，“他昨日便已经走了，前天下午不是跟你道别了吗？”

“……他说他哥哥要成亲。”

“嗯，就是成亲的事情，他昨天就赶回去了，成亲之后呢，他还得去学堂里念书，毕竟年纪不大，家里人不许他出来乱跑。所以这东西也是托我转交，应该有一段时间不会来成都了。”

“读书……”曲龙珺重复了一句，过得片刻，“可是……为什么啊？”

“什么为什么？”

“你们……华夏军……你们到底想怎么处置我啊，我毕竟是……跟着闻寿宾过来捣乱的，你们这……这个是……”

她的话语纷乱，眼泪不自觉的都掉了下来，过去一个月时间，这些话都憋在心里，此时才能出口。顾大婶在她身边坐下来，拍了拍她的手掌。

“你又没做坏事，这么小的年纪，谁能由得了自己啊，如今也是好事，往后你都自由了，别哭了。”

“那我以后要走呢……”

“走……要去哪里，你都可以自己安排啊。”顾大婶笑着，“不过你伤还未全好，将来的事，可以细细想想，之后不论是留在成都，还是去到其他地方，都由得你自己做主，不会再有人像闻寿宾那样约束你了……”

曲龙珺坐在那儿，眼泪便一直一直的掉下来。顾大婶又安慰了她一阵，随后才从房间里离开。

犹如陌生的大海从四面八方汹涌包裹而来。

对于顾大婶口中说的那句“自由了”，她只感到陌生，轻飘飘的有些把握不住重量。虽然只有十六岁，但自记事时起，她便一直处于别人的支配下活着，初时有父亲母亲，父母死后是闻寿宾，在过去的轨迹里，倘若有一天她被卖出去，支配她一生的，也就会变成买下她的那位良人，到更远的时候也许还会依附于子嗣活着——大家都这样活，其实也没什么不好的。

待到闻寿宾死了，初时感到害怕，但接下来，无非也是落入了黑旗军的手中。人生之中明白没有多少反抗余地时，是连恐惧也会变淡的，华夏军的人无论是看上了她，想对她做点什么，或是想利用她做点什么，她都能够清晰地理解，实际上，多半也很难做出反抗来。

然而……自由了？

她想起面孔冷冰冰的小龙大夫，七月二十一那天的凌晨，他救了她，给她治好了伤……一个月的时间里，他们连话都没有多说几句，而他如今……已经走了……

……为什么啊？

病房的柜子上摆放着几本书，还有那一包的字据与银钱，加在她身上的某些无形之物，不知道在什么时候已经离开了。她对于这片天地，都觉得有些无法理解。

她想起死去的父亲母亲。

有时候也想起七月二十一那天的一些记忆，想起依稀是龙大夫说的那句话。

“……小贱狗，你看起来好像一条死鱼哦……”

我们之前认识吗？

我为什么是小贱狗啊？

我们没有见过吧？

为什么骂我啊……

这些疑惑藏在心里头，一层层的积淀。而更多陌生的情绪也在心中涌上来，她触摸床铺，触摸桌子，有时候走出房间，触摸到门框时，对这一切都陌生而敏感，想到过去和将来，也觉得分外陌生……

这天夜晚在房间里不知道哭了几次，到得天明时才渐渐地睡去。如此又过了两日，顾大婶只在吃饭时叫她，小大夫则一直没有来，她想起顾大婶说的话，大概是再也见不着了。

到得八月二十九这天，或许是看她在院子里闷了太久，顾大婶便带着她出去逛街，曲龙珺也答应下来。

自来到成都时起，曲龙珺便被关在那小院子里，出门的次数屈指可数，此时细细游览，才能够感觉到西南街头的那股生机盎然。这边不曾经历太多的战火，华夏军又一度击败了来势汹汹的女真侵略者，七月里大量的外来者进入，说要给华夏军一个下马威，但最终被华夏军好整以暇，整得服服帖帖的，这一切都发生在所有人的面前。

到的八月，阅兵式上对女真俘虏的一番审判与处刑，令得无数围观者热血沸腾，此后华夏军召开了第一次代表大会，宣告了华夏人民政府的成立，发生在城内的比武大会也开始进入高潮，之后开放征兵，吸引了无数热血男儿来投，据说与外界的众多生意也被敲定……到得八月底，这充满活力的气息还在延续，这是曲龙珺在外界从未见过的情景。

不过在眼下的一刻，她却也没有多少心情去感受眼下的一切。

“顾大婶。”走过某处街头时，曲龙珺向她询问道：“小龙大夫……其实是华夏军中哪户显赫人家的子弟吧？”

顾大婶笑着看他：“怎么了？喜欢上小龙了？”

曲龙珺不好意思地笑：“不是，只不过这两日细细想来，他能办到那样多的事情，在华夏军中，想必不止是一个小军医而已。”

过去的那些日子想好了逆来顺受，于是对于诸多细节也就没有深究。这两日思维活跃起来，再回头看时，便能发现种种的不同寻常，自己再怎么说也是跟随闻寿宾过来作乱的坏人，他一个小军医，怎能说不追究就不追究，而且那些地契银票看来简单，加起来也是一笔巨大的财富，华夏军就算讲道理，也不至于如此爽快地就让自己这个“义女”继承到遗产。

只见顾大婶笑着：“他的家庭，确实要保密。”

“那我便不问了。”曲龙珺露出笑容，点了点头。

时间过了八月，进入九月。

曲龙珺在卫生院当中开始学着帮忙。

心中初时的迷惑过去后，更为具体的事情涌到她的眼前。

她偶尔想起死去的父亲。

父亲是死在华夏军手上的。

虽然在过去的时间里，她一直被闻寿宾安排着往前走，落入华夏军手中之后，也只是一个再孱弱不过的少女，不必过度思考关于父亲的事情，但到得这一刻，父亲的死，却不得不由她自己来面对了。

卫生院里顾大婶对她很好，许许多多不懂的事情，也都会手把手地教她，她也已经大概接受了华夏军并非坏人这个概念，心中甚至想要长久地在成都这一片太平的地方留下来。可每当认真思考这件事情时，父亲的死也就以更为明显的形态浮现在眼前了。

为此迷惑了许久。

她也偶尔看书，看《妇女能顶半边天》那本书里的讲述，看其他几本书上说的谋生技能。这一切都很难在短期内掌握住。看这些书时，她便想起那面容冷冰冰的小大夫，他为什么要留下这些书，他想要说些什么呢？为什么他取回来的闻寿宾的东西里，还有江南那边的地契呢？

她又想起小大夫的家世，他是华夏军中哪个大户人家的子弟吧？

……或许不会再见了。

如此这般，九月的时光渐渐过去，十月到来时，曲龙珺鼓起勇气跟顾大婶开口辞行，随后也坦诚了自己的心事——若自己还是当初的瘦马，受人支配，那被扔在哪里就在哪里活了，可眼下已经不再被人支配，便无法厚颜在这里继续呆下去，毕竟父亲当年是死在小苍河的，他虽然不堪，为女真人所驱使，但无论如何，也是自己的父亲啊。

听完了这些事情，顾大婶劝说了她几遍，待发现无法说服，终于只是建议曲龙珺多久一些时日。如今虽然女真人退了，各地一时间不会起兵戈，但剑门关外也绝不太平，她一个女子，是该多学些东西再走的。

曲龙珺如此又在成都留了半月时光，到得十月十六这日，才跟顾大婶大哭了一场，准备跟随安排好的商队离开。顾大婶终于哭丧着脸骂她：“你这蠢女子，将来俺们华夏军打到外头去了，你莫非又要逃跑，想要做个不食周粟的蠢蛋么。”

曲龙珺从怀中拿出那本《妇女也顶半边天》的书来：“我如今留下来，便从头到尾都是受了你们的施舍，若有一天我在外头也能靠自己活下来，真的能顶半边天，那便都是靠自己的本领了，我的爹爹或许便能原谅我了啊。”

顾大婶便又骂了她几句，随后与她做了将来一定要回来再看看的约定。

这一刻成都城外的风正卷起远行的扬尘，胖胖的顾大婶也不知道为什么，这看似柔弱、习惯了逆来顺受的少女才脱了奴籍，便显出了如此的倔强。但细细想来，这样的倔强与一度扮成“龙傲天”的小少年，也有着些许的类似。

她依靠过往的技艺，打扮成了朴素而又有些难看的样子，随后跟了远行的商队启程。她能写会算，也已跟商队掌柜约定好，在途中能够帮他们打些力所能及的小工。这里或许还有顾大婶在背后打过的招呼，但无论如何，待离开华夏军的范围，她便能因此稍稍有些一技之长了。

马车咕噜噜的，迎着上午的阳光，朝着远方的山岭间驶去。曲龙珺站在装满货物的马车上朝后方招手，渐渐的，站在城门外的顾大婶终于看不到了，她在车辕上坐下来。

车队一路向前。

小贱狗啊……

不知什么时候，似乎有粗俗的声音在耳边响起来。她回过头，远远的，成都城已经在视野中变成一条黑线。她的眼泪陡然又落了下来，许久之后再转身，视野的前方都是未知的道路，外头的天地野蛮而凶残，她是很害怕、很害怕的。

她揉了揉眼睛。

“你才是小贱狗呢……”

微带哽咽的声音，散在了风里。

……

十月底，顾大婶去到张村，将曲龙珺的事情告诉了还在上学的宁忌，宁忌先是目瞪口呆，随后从座位上跳了起来：“你怎么不拦住她呢！你怎么不拦住她呢！她这下要死在外头了！她要死在外头了——”

这天下正是一片乱世，那样娇滴滴的女孩子出去了，能够怎么活着呢？这一点即便在宁忌这里，也是能够清楚地想到的。

……

同一时刻，风雪呼号的北方大地，寒冷的上京城。一场复杂而庞大权力博弈，正在出现结果。

第一千零七章 千山暮雪（上）

天气阴沉，屋外呼号的声音不知什么时候停下来了。

不大的房间里，面容消瘦、胡须满脸的汤敏杰捧着茶杯正蜷在炉灶边发呆，陡然间惊醒过来时。他抬起头，听着外头变得寂静的天地，喝了口水，伸手抹掉地面炉灰上的一些图案之后，才慢慢站了起来。

艰难地推开房门，屋外的风雪已经停了，窸窸窣窣的声音才逐渐在耳边开始出现，随后是街道上的人声、并不多的脚步声。

看天色是下午，不知道是什么时辰。汤敏杰关上门，在内心之中计算了一下，回头开始整理出门的大衣。

帽子戴上时，生了冻疮的耳朵痛得不行，恨不得伸手撕掉——在北方就是这点不好，年年冬天的冻疮，手指、脚上、耳朵全都会被冻坏，到了上京之后，这样的状况愈演愈烈，感觉手脚之上都痒得不能要了。

卢明坊在这方面就好很多。其实如果早考虑到这一点，应该让自己回南边享几天福的，以自己的机警和才华，到后来也不会被满都达鲁阴了，落得他那副德行。

他如此想着，有些艰难地戴上了手套，随后再披上一层带围巾的破斗篷，整个人已经不怎么看得出特征来了。

这却是大雪天的好处之一，街头上的人都尽量将自己捂得严严实实的，很难看出来谁是谁。当然，由于卢明坊在上京的行动相对克制，没有在明面上大肆捣乱，这边城中对于居民的盘查也相对放松一些，他有奚人的户籍在，多数时候不至于被人刁难。

离开暂居的房门，沿着满是积雪的道路朝南边的方向走去。这一天已经是十月二十一了，从八月十五启程，一路赶到上京，便已经是这一年的十月初。原本以为吴乞买驾崩如此之久，东西两府早该厮杀起来，以决出新皇帝的所属，然而整个事态的进展，并没有变得如此理想。

处于并不了解的原因，吴乞买在驾崩之前，修改了自己曾经的遗诏，在最后的诏书中，他收回了自己对下一任金国帝王的授命，将新君的选择交由完颜氏各支宗长以及诸勃极烈议后以投票选出。

这样的议事曾经是女真一族早些年仍处于部族联盟阶段的方法，理论上来说，眼下已经是一个国家的大金遭遇这样的变故，非常有可能就此流血分裂。然而整个十月间，上京确实气氛肃杀，甚至几度出现军队的紧急调动、小规模的厮杀，但真正波及全城的大流血，却总是在最关键的时刻被人遏制住了。

来到上京二十天的时间，断断续续的打听之中，汤敏杰也大致弄清楚了这边事情的轮廓。

眼下的上京城，正处于一片“三国鼎立”的僵持阶段。就如同他曾经跟徐晓林介绍的那样，一方是背后站着宗辅宗弼的忽鲁勃极烈完颜宗干，一方是吴乞买的嫡子完颜宗磐，而属于第三方的，便是九月底抵达了上京的宗翰与希尹。

理论上来说，宗翰这边已经失去成为下一任金帝的可能，甫一抵京，他们便首先约见了居于劣势、却仍旧有了不小声势的完颜宗磐；随后，往各家各户拜访，开始渲染华夏军在西南的进步与可怕；口头上则要求金国各支必须搁置今天的争端，选出一个让所有人都满意的帝王，以应付接下来可能从南方杀上的大威胁。

这样的事情若非是宗翰、希尹这等人物说出，在上京的金人当中可能得不到任何人的理会。但无论如何，宗翰为金国厮杀的数十年，确实给他积累了巨大的声名与威势，旁人或许会怀疑其他的事情，但在阿骨打、吴乞买、宗望、娄室等人皆已身去的此刻，却无人能够真正的质疑他与希尹在战场上的判断，并且在金国高层仍旧幸存的众多老人心中，宗翰与希尹对大金的一片拳拳之心，也终究有几分重量。

如此这般，上京城内微妙的平衡一直维系下来，在整个十月的时间里，仍未分出胜负。

当然，若要论及细节，整个事态就远不止这么一点点的描写可以概括了。从九月到十月间，数不尽的谈判与厮杀在上京城中出现，由于这次完颜一族各支宗长都有投票权，一些德高望重的长辈也被请了出来四处游说，游说不成、自然也有威胁甚至以杀人来解决问题的，这样的平衡有两次差点因失控而破局，然而宗翰、希尹在其中奔走，又每每在危机关头将一些关键人物拉到了自己这边，按下了局势，并且更加广泛地抛售着他们的“黑旗威胁论”。

如果上京有一套长于行动的班子，又或者事情发生在云中城内，汤敏杰说不得都要铤而走险一次。但他所面对的状况也并不理想，尽管接下来卢明坊的职务来到这边，但他跟卢明坊当初在这边的情报网络并不熟悉，在“进入休眠”的方针之下，他其实也不想将这边的同志大规模的唤醒起来。

来到上京这么久，信得过的情报来源只有一个，而且出于谨慎考虑，双方的往来断断续续，真要说第一手消息，极难得到。当然，反正得到了也没有行动队——这样想想也就释然了。

离开这边平民区的小巷子，进入大街时，正有某个王公家的车驾驶过，士兵在附近净道。汤敏杰与一群人跪在路旁，抬头看时，却是完颜宗辅的大马车在士兵的拱卫下匆匆而去，也不知道又要发生什么事。

这小小的插曲后，他起身继续前行，转过一条街，来到一处相对僻静、满是积雪的小广场边上。他兜了手，在附近缓缓地闲逛了几圈，查看着是否有可疑的迹象，如此过了大概半个时辰，穿着臃肿灰衣的目标人物自街道那头过来，在一处简陋的小院子前开了门，进入里面的屋子。

汤敏杰继续在附近转悠，又过了小半个辰时之后，方才去到那小院门口，敲了敲门。门立时就开了——灰衣人便站在门口悄悄地偷窥外头——汤敏杰闪身进去，两人走向里面的房子。

这穿着灰衣的是一名看来三十岁左右的女子，容貌看来还算端庄，嘴角一颗小痣。进入生有炭火的房间后，她脱了外衣，拿起水壶倒了两杯水，待冷得够呛的汤敏杰端起一杯后，自己才拿了另一杯喝了一口。

“外头的情况怎么样了？”汤敏杰的声音微微有些沙哑，冻疮奇痒难耐，让他忍不住轻轻撕手上的痂。

“没有什么进展。”那女人说道，“现在能打听到的，就是下头一些无关紧要的小道消息，斡带家的两位儿女收了宗弼的东西，投了宗干这边，完颜宗磐正在拉拢完颜宗义、完颜阿虎里这些人，隋国公和穆宗一系，听说这两日便会抵京，到时候，完颜各支宗长，也就全都到齐了，但私下里听说，宗干这边还没有拿到最多的支持，可能会有人不想他们太快进城。其实也就这些……你信任我吗？”

她说到最后一句，正下意识靠到火边的汤敏杰微微愣了愣，目光望过来，女人的目光也静静地看着他。这女人汉名叫程敏，早些年被卢明坊救过命，在上京做的却是勾栏里的皮肉生意，她过去为卢明坊搜集过不少情报，慢慢的被发展进来。虽然卢明坊说她值得信任，但他毕竟死了，眼下才碰过几面，汤敏杰毕竟还是心怀警惕的。

目光交汇片刻，汤敏杰偏了偏头：“我信老卢。”

女人点了点头：“你冻坏了不能烤火，远一点。”随后拿起屋里的木盆，舀了热水，又添了一些积雪进去，放了毛巾端过来。

“坐下。”她说着，将汤敏杰推在凳子上，“生了这些冻疮，别顾着烤火，越烤越糟。洗它不能用冷水也不能用热水，只能温的慢慢擦……”

她如此说着，蹲在那儿给汤敏杰手上轻轻擦了几遍，随后又起身擦他耳朵上的冻疮以及流出来的脓。女人的动作轻盈熟练，却也显得坚定，此时并没有多少烟视媚行的勾栏女子的感觉，但汤敏杰多少有点不适应。待到女人将手和耳朵擦完，从旁边拿出个小布包，取出里头的小盒子来，他才问道：“这是什么？”

“治冻疮的，闻闻。”她明白对方心中的警惕，将东西直接递了过来，汤敏杰闻了闻，但自然无法分辨清楚，只见对方道：“你过来这么几次了，我若真投了金人，想要抓你，早就抓得住了，是不是？”

汤敏杰看着她：“我留了后手，我出了事，你也一定死。”

“那不就行了。”女人坦然一笑，直接拿着那药盒，挑出里头的药膏来，开始给他上药，“这东西也不是一次两次就好，主要还靠平素多注意。”

手上耳朵上药涂完，她将水盆放在地下，拉起了汤敏杰的一只脚便要脱鞋，汤敏杰挣扎了一下：“我脚上没事。”

“进门之后就看出你脚上痒，跟手上、耳朵上一样的，用不着见外了。”

“我自己回去……”

汤敏杰话没说完，对方已经拽下他脚上的靴子，房间里顿时都是臭烘烘的气味。人在异乡各种不便，汤敏杰甚至已经有将近一个月没有洗澡，脚上的气味更是一言难尽。但对方只是将脸稍稍后挪，缓慢而小心地给他脱下袜子。

冻疮在鞋子流脓，许多时候都会跟袜子结在一起，汤敏杰多少觉得有点难堪，但程敏并不在意：“在上京这么些年，学会的都是伺候人的事，你们臭男人都这样。没事的。”

她给汤敏杰脱去鞋袜，随后放在温水里泡了片刻，拿出布片来为他缓缓搓洗。汤敏杰在心中保持着警惕：“你很擅长观察。”

“要不是学会察言观色，怎么打听到情报，许多事情他们不会总挂在嘴上的。”坐在前方的女人微微笑了笑，“对了，老卢具体怎么死的？”

“我害了他。”汤敏杰道，“他原本可以一个人南下，但是我那边救了个女人，托他南下的途中稍做照料，没想到这女人被金狗盯上好几年了……”

汤敏杰说到这里，房间里沉默片刻，女人手上的动作未停，只是过了一阵才问：“死得痛快吗？”

“没被抓住。”

“那就是好事。”

“你跟老卢……”

“我们没事。”女人给他擦脚、上药，抬头笑了笑，“我这样的，不能污了他那样的英雄。”

“……”

汤敏杰一时无言，女人给他上完药，端起木盆起身：“看得出来你们是差不多的人，你比老卢还警惕，从头到尾也都留着神。这是好事，你这样的才能做大事，掉以轻心的都死了。袜子先别穿，我找找有没有碎布，给你缝个新的。”

一双袜子穿了如此之久，基本已经脏得不行，汤敏杰却摇了摇头：“不用了，时间不早，如果没有其他的重要消息，我们过几日再碰头吧。”

女人点了点头：“那也不急，至少把你那脚晾晾。”

脚上涂了药，凉凉的很是舒服，汤敏杰也不想立刻离开。当然另一方面，身体上的舒适总让他感受到几分心中的难受、有些不安——在敌人的地方，他讨厌舒适的感觉。

待到女人倒了水进来，汤敏杰道：“你……为什么非要呆在那种地方……”

女人放下木盆，神色自然地回答：“我十多岁便被掳过来了，给那些畜生污了身子，后来侥幸不死，到认识了老卢的时候，已经……在那种日子里过了六七年了，说实话，也习惯了。你也说了，我会察言观色，能给老卢打探消息，我觉得是在报仇。我心里恨，你知道吗？”

她说到这里，言辞坦率，笑语嫣然，汤敏杰却微微点了点头。

“……后来呢，老卢想办法给我弄了个渤海女子的身份，在上京城里，也不至于像汉人女子那样受欺负了，他倒是也劝过我，要不要回南边算了，可回去又能怎么样，这边的半辈子，所有事情，真回去了，想起来只有心里痛。可是呆在这里打听消息，我知道自己是在女真人身上剐肉，想起来就好受一些。”

她顿了顿：“这处院子呢，是原本那户渤海人的家，他们意外死了，我顶了户籍，所以时不时的就来一次……”

话说到这里，屋外的远处陡然传来了急促的锣声，也不知道是发生了什么事。汤敏杰神色一震，陡然间便要起身，对面的程敏手按了按：“我出去看看。”

她披上外衣，闪身而出。汤敏杰也迅速地穿上了鞋袜、戴起帽子，伸手操起附近的一把柴刀，走出门去。远远的街道上锣声急促，却并非是针对这边的埋伏。他躲在院门后往外看，道路上的行人都急匆匆地往回走，过得一阵，程敏回来了。

“出事了。”她低声说着话，眼神之中却有一股激动之色，“听说外头军队调动，虎贲军上城墙了，或许是见隋国公他们快进京，有人要动手发难！”

完颜氏各支宗长，并不都居住在上京，吴乞买的遗诏正式公布后，这些人便在往上京这边聚集。而一旦人员到齐，宗族大会一开，皇位的归属或许便要水落石出，在这样的背景下，有人希望他们快点到，有人希望能晚一点，就都不出奇。而正是这样的博弈当中，随时可能出现大规模的流血，随后爆发整个金国内部的大分裂。

汤敏杰来到这边，期待的也正是这样的波澜。他略想了想：“外头还能走吗？”

“军队在戒严，人少时或会很显眼。你若是住的远，或者遭了盘查……”程敏说到这里蹙了蹙眉，随后道，“我觉得你还是在这里呆一呆吧，反正我也难回，咱们一起，若遇上有人上门，又或者真的出大事了，也好有个照应。你说呢。”

她看着汤敏杰，汤敏杰犹豫了片刻。他来到上京，一时间谁也信不过，于是玩了些手段，从黑市辗转找的房子暂居，这也是为了跟程敏打交道时能有个退路。眼下上京城内虽然没有大规模的搜捕黑旗奸细，但其他的风声很紧，遭了盘查，也不知道会出什么问题。

如此想想，终于还是道：“好，打扰你了。”

程敏看着他脚上又穿了起来的鞋袜，有些无奈地笑了笑：“我先给你找些碎布做袜子，然后找点吃的。”

此刻已是黄昏，天空中阴云堆积，还是一副随时可能下雪的模样。两人走进房间，准备耐心地等待这一夜可能出现的结果，昏暗的城市间，已经有点点的灯光开始亮起来。

“……如今外界盛传的消息呢，有一个说法是这样的……下一任金国皇帝的归属，原本是宗干与宗翰的事情，但是吴乞买的儿子宗磐野心勃勃，非要上位。吴乞买一开始当然是不同意的……”

外间城市里军队踏着积雪穿过街道，气氛已经变得肃杀。这边小小的院落当中，房间里灯火摇曳，程敏一面拿出针线，用破布缝补着袜子，一面跟汤敏杰说起了有关吴乞买的故事来。

这是漫长的夜晚的开端……

第一千零八章 千山暮雪（中）

“……如今外界盛传的消息呢，有一个说法是这样的……下一任金国皇帝的归属，原本是宗干与宗翰的事情，但是吴乞买的儿子宗磐野心勃勃，非要上位。吴乞买一开始当然是不同意的……”

摇曳的灯火中，拿旧布缝补着袜子的程敏，与汤敏杰闲聊般的说起了有关吴乞买的事情。

“……无论与宗翰还是宗干比起来，宗磐的心性、能力都差得太远，更别提往日里并未建下多大的功劳。坊间传闻，吴乞买中风之前，这对父子便曾因此有过争吵，也有传言说是宗磐铁了心想要当皇帝，因而令得吴乞买中风不起。”

“……后来吴乞买中风卧病，东西两路大军挥师南下，宗磐便得了空子，趁此时机变本加厉的招揽党羽。私下里还放出风声来，说让两路大军南征，便是为了给他争取时间，为将来夺帝位铺路，一些投机之人趁机报效，这中间两年多的时间，使得他在京师一带的确拉拢了不少支持。”

“……吴乞买卧病两年，一开始虽然不希望这个儿子卷入帝位之争，但慢慢的，可能是昏聩了，也可能心软了，也就听之任之。私心之中或许还是想给他一个机会。然后到西路军大败，传闻说是有一封密函传入宫中，这密函乃是宗翰所书，而吴乞买清醒之后，便做了一番安排，更改了遗诏……”

“……原本按照东西两府的私下约定，这次东路军胜、西路军败了，新君就应该落在宗干头上。东路军回来时西路军还在途中，若宗干提前继位，宗辅宗弼立刻便能做好安排，宗翰等人回来后只能直接下大狱，刀斧及身。若是吴乞买念在往日恩情不想让宗翰死，将帝位真的传给宗磐或是其他人，那这人也压不住宗干、宗辅、宗弼等几兄弟，说不定宗干举起叛旗，宗辅宗弼在宗翰回来之前清除完异己，大金就要从此分裂、血流成河了……可惜啊。”

“……但吴乞买的遗诏恰恰避免了这些事情的发生，他不立新君，让三方谈判，在上京势力雄厚的宗磐便觉得自己的机会有了，为了对抗眼下势力最大的宗干，他恰恰要宗翰、希尹这些人活着。也是因为这个原因，宗翰希尹虽然晚来一步，但他们抵京之前，一直是宗磐拿着他老子的遗诏在对抗宗干，这就给宗翰希尹争取了时间，等到宗翰希尹到了上京，各方游说，又到处说黑旗势大难制，这局面就愈发不明朗了。”

名叫程敏的女子说着这些话，将手中的线放在唇边咬断了。她虽是女子，平素也都在勾栏当中，但面对着汤敏杰时却委实利落洒脱。也不知她过去面对卢明坊又是怎样一副神色。

缝好了新袜子，她便直接递给他，随后到房间的一角寻找米粮。这处房间她不常来，基本未备有菜肉，翻找一阵才找出些面粉来，拿木盆盛了准备加水烙成饼子。

“不过这些事，也都是道听途说。上京城里勋贵多，平素聚在一起、找姑娘家时，说的话都是认识哪个哪个大人物，诸般事情又是怎样的由来。有时候哪怕是随口说起的私密事情，觉得不可能随便传出来，但后来才发现挺准的，但也有说得头头是道的，后来发现根本是瞎话。吴乞买横竖死了，他做的打算，又有几个人真能说得清楚。”

汤敏杰穿着袜子：“这样的传言，听起来更像是希尹的做派。”

“确有大半传闻是他们故意放出来的。”正在和面的程敏手中微微顿了顿，“说起宗翰希尹这两位，虽然长居云中，往日里上京的勋贵们也总担心两边会打起来，可这次出事后，才发觉这两位的名字如今在上京……有用。尤其是在宗翰放出再不染指帝位的想法后，上京城里一些积军功上来的老勋贵，都站在了他们这边。”

程敏道：“他们不待见宗磐，私下里其实也并不待见宗干、宗辅、宗弼等人。都觉得这几兄弟没有阿骨打、吴乞买那一辈的才干，比之当年的宗望也是差之甚远，更何况，当年打天下的老将凋零，宗翰希尹皆为金国柱石，一旦宗干上位，说不定便要拿他们开刀。往日里宗翰欲夺王位，你死我活没有办法，如今既然去了这层念想，金国上下还得仰赖他们，因此宗干的呼声反倒被削弱了几分。”

她和着面：“过去总说南下结束，东西两府便要见了真章，半年前也总觉得西府势弱，宗干等人不会让他好过了……谁知这等剑拔弩张的状况，还是被宗翰希尹拖延至今，这当中虽有吴乞买的原因，但也实在能看出这两位的可怕……只望今夜能够有个结果，让老天爷收了这两位去。”

上京的局势笼统说是三方博弈，实际上的参与者恐怕十数家都不止，整个平衡只要稍稍打破，占了上风的那人便可能直接将生米煮成熟饭。程敏在上京这么些年，接触到的多是东府的情报，恐怕这两个月才真正看到了宗翰那边的影响力与运筹之能。

此时外头入夜不久，只偶尔有细细碎碎的声音传来。温暖的房间里，两人虽是平静地说着些话，心神其实都系在了外头这广袤的棋局上，他们此时没有伸手的能力，也只能寄望于金国的局面能够迅速恶化——这毕竟也是最有可能出现的事态。

“哪一个民族都有自己的英雄。”汤敏杰道，“不过敌之英雄，我之仇寇……有我可以帮忙的吗？”

“没有，你坐着。”程敏笑了笑，“说不定今夜兵凶战危，一片大乱，到时候我们还得逃跑呢。”

高高的云层笼罩在这座北地城市的天空上，灰沉沉的夜色伴随着北风的呜咽，令得城市中的万家灯火都显得渺小。城市的外围，有军队推进、扎营、对峙的景象，传讯的骑手穿过城市的街道，将这样那样的讯息传到不同的权力者的手上。有数不尽的人亦如汤敏杰、程敏两人一般在关注着事情的进展。

皇宫东门外的巨大宅邸当中，一名名参与过南征的精锐女真士兵都已经着甲持刀，一些人在检查着府内的铁炮。京畿重地，又在宫禁周围，这些东西——尤其是大炮——按律是不许有的，但对于南征之后凯旋归来的将军们来说，些许的律法早已不在眼中了。

身着锦袍、大髦的完颜昌从外头进来，直入这一副摩拳擦掌正准备火拼模样的庭院，他的面色阴沉，有人想要阻拦他，却终究没能成功。随后已经穿上甲胄的完颜宗弼从庭院另一侧匆匆迎出来。

“叔父，叔父，您来了招呼一声小侄嘛，怎么了？怎么了？”

完颜宗弼张开双手，满脸热情。一直以来完颜昌都是东府的臂助之一，虽然因为他用兵缜密、偏于保守以至于在战功上没有宗翰、娄室、宗望等人那般耀眼，但在第一辈的大将去得七七八八的现在，他却已经是东府这边少数几个能跟宗翰希尹掰腕子的将领之一了，也是因此，他此番进来，旁人也不敢正面阻挠。

“老四。我才想问你，这是怎么了？”

“先做个准备。”宗弼笑着：“未雨绸缪，有备无患哪，叔父。”

“这叫未雨绸缪？你想在城里打起来！还是想进攻皇城？”

“小侄不想，可叔父你知道的，宗磐已经让御林虎贲上街了！”

“御林卫本就是卫戍宫禁、保护京城的。”

宗弼猛地挥手，面上凶戾一现：“可他御林卫不是我们的人哪！”

完颜昌看着这一向凶狠的兀术，过得片刻，方才道：“族内议事，不是儿戏，自景祖至今，凡在部族大事上，没有拿武力说了算的。老四，倘若今天你把炮架满上京城，明日不管谁当皇帝，所有人第一个要杀的都是你、甚至你们兄弟，没人保得住你们！”

他这番话已说得极为严厉，那边宗弼摊了摊手：“叔父您言重了，小侄也没说要打人，您看府里这点人，打得了谁，军队还在城外呢。我看城外头说不定才有可能打起来。”

完颜昌蹙了蹙眉：“老大和老三呢？”

“赛也来了，三哥亲自出城去迎。大哥正好在外头接几位叔伯过来，也不知什么时候回得了，所以就剩下小侄在这里做点准备。”宗弼压低声音，“叔父，说不定今晚真的见血，您也不能让小侄什么准备都没有吧？”

“今夜不能乱，教他们将东西都收起来！”完颜昌看着周围挥了挥手，又多看了几眼后方才转身，“我到前面去等着他们。”

“叔父，那我处理一下这边，便过去给您倒酒！”

宗弼挥着手如此说道，待完颜昌的身影消失在那边的院门口，一旁的副手方才过来：“那，元帅，这边的人……”

“都做好准备，换个院子待着。别再被看到了！”宗弼甩甩手，过得片刻，朝地上啐了一口，“老东西，过时了……”

口中骂过之后，宗弼离开这边的院落，去到前厅那头继续与完颜昌说话，这个时候，也已经有人陆陆续续地过来拜会了。按照吴乞买的遗诏，一旦此时过来的完颜赛也等人入城，此时金国台面上能说得上话的完颜族各支人马就都已经到齐，只要进了皇宫，开始议事，金国下一任皇帝的身份便随时有可能确定。

也是因为这样的原因，部分暗地里已经铁了心投靠宗干的人们，眼下便开始朝宗干王府这边聚集，一方面宗干怕他们反水，另一方面，当然也有庇护之意。而即便最难堪的情况出现，支持宗干上位的人数太少，这边将一帮人扣下，也能将这次关键的拖延几日，再做打算。

同样的情形，应该也已经发生在宗磐、宗翰等人那边了。

在前厅中等待一阵，宗干便也带着几名宗族当中的老人过来，与完颜昌见礼后，完颜昌才私下里与宗干说起后方兵马的事情。宗干随即将宗弼拉到一边说了会儿悄悄话，以做训斥，实际上倒是并没有多少的改善。

此时戌时已经过半，城内完全戒严，而在城外，宗辅率领军队已经迎向半途中的完颜赛也，这是整个晚上戏剧的大头，偶尔便有传讯人回来报告城墙附近的军队对峙情况。此时又有人奔跑进来，跪地说道：“报，完颜……谷神大人车驾在街口出现，说要拜会几位王爷，递了拜帖。”

“希尹？”宗干蹙了蹙眉，“他这狗头军师不是该呆在宗翰身边，又或者是忙着骗宗磐那小崽子吗，过来作甚。”

“无事不登三宝殿。”宗弼道，“我看不能让他进来，他说的话，不听也罢。”

“哎，老四，你这样未免小家子气了。”一旁便有位老人开了口。

宗干点头道：“虽有争端，但说到底，大家都还是自己人，既然是谷神大驾光临，小王亲自去迎，诸位稍待片刻。来人，摆下桌椅！”

此时巨大的厅堂，众人皆坐在上头或两边，在宗干的示意下，便有下人端了桌椅过来，拜访在了厅堂的最中间，看着便如受审一般。

不一会儿，身形消瘦，须发皆白的完颜希尹便跟随着宗干过来了，看看厅内架势，便是一笑。他倒是没有立刻坐下，沿着厅堂一个一个地打了招呼，甚至叙旧几句，中间便有人叹息道：“谷神，你老啦。”

“都老啦。”希尹笑着，待到面对宗弼都大气地拱了手，方才去到厅堂中央的方桌边，拿起酒壶倒了一杯酒喝下，道：“好酒！外头真冷啊！”

眼见他有点反客为主的感觉，宗干走到上首坐下，笑着道：“谷神请坐，不知今日上门，可有要事啊？”

希尹环顾四方，喉间叹了口长气，在桌边站了好一阵子，方才拉开凳子，在众人面前坐下了。如此一来，所有人看着都比他高了一个头，他倒也没有非得争这口气，只是静静地打量着他们。

厅堂里安静了片刻，宗弼道：“希尹，你有什么话，就快些说吧！”

“都是宗亲血裔在此，有叔伯、有兄弟、还有侄儿……这次好不容易聚得这么齐，我老了，百感交集，心里想要叙个旧，有什么关系？就算今夜的大事见了分晓，大家也还是一家子人，咱们有一样的大敌，不必弄得剑拔弩张的……来，我敬各位一杯。”

他主动提出敬酒，众人便也都举起酒杯来，上首一名老者一面举杯，也一面笑了出来，不知想到了什么。希尹笑道：“十五那年，到虎水赴宴，我沉默木讷，不善交际，七叔跟我说，若要显得大胆些，那便主动敬酒。这事七叔还记得。”

他这一个敬酒，一句话，便将大厅内的主动权抢夺了过来。宗弼真要大骂，另一边的完颜昌笑了笑：“谷神既然知道今夜有大事，也不要怪大家心中紧张。叙旧时时都能叙，你肚子里的主意不倒出来，恐怕大伙儿要紧张一晚的。这杯酒过了，还是说正事吧，正事完后，我们再喝。”

希尹点头，倒也不做纠缠：“今夜过来，怕的是城里城外真的谈不拢、打起来，据我所知，老三跟术列速，眼下恐怕已经在外头开始敲锣打鼓了，宗磐叫了虎贲上城墙，怕你们人多想不开往城里打……”

“你不要血口喷人——”希尹说到这，宗弼已经打断了他的话，“这是要栽赃么？他虎贲上城墙是因为我们要造反，希尹你这还真是读书人一张嘴……”

“我没有这个意思，老四你听我说完。”希尹抬了抬手，“没有栽赃谁的意思，只不过这样的局面再继续下去，亲者痛仇者快的事情真的可能出现，老四，今天外头要是突然响个雷，你手头上的兵是不是就要冲出去？你一旦冲出去了，事情还能收得起来吗？只是为了这个事，我想做个中人，传点话，希望大家能心平气和谈一谈。”

“你跟宗翰穿一条裤子，你做中人？”宗弼嗤之以鼻，“另外也没什么好谈的！当初说好了，南征结束，事情便见分晓，今日的结果明明白白，我胜你败，这皇位原本就该是我大哥的，咱们拿得堂堂正正！你还谈来谈去，我谈你先人……”

周围便有人说话。

“老四说得对。”

“小四注意说话……”

希尹皱眉，摆了摆手：“不要这样说。当年太祖驾崩时，说要传位给粘罕，也是堂堂正正，临到头来你们不愿意了，说下一位再轮到他，到了今天，你们认吗？南征之事，东边的赢了，是很好，但皇位之选，终究还是要大家都认才行，让老大上，宗磐不放心，大帅不放心，诸位就放心吗？先帝的遗诏为何是现在这个样子，只因西南成了大患，不想我女真再陷内乱，否则将来有一天黑旗北上，我金国便要走当年辽国的覆辙，这番心意，诸位想必也是懂的。”

宗弼大骂：“我懂你先……懂你娘！这什么先帝的遗愿，都是你与宗磐一帮人私下里造的谣！”

“若只是我说，多半是造谣，可我与大帅到上京之前，宗磐也是这样说，他是先帝嫡子，不像造谣吧？”

上首的完颜昌道：“可以让老大立誓，各支宗长做见证，他继位后，绝不清算先前之事，如何？”

“读史千年，帝王家的誓，难守。就如同粘罕的这个帝位，当年说是他，当年不给又说以后给他，到最后还不是轮不上么？”

完颜昌笑了笑：“老大若信不过，宗磐你便信得过？他若继了位，今日势大难制的，谁有能保他不会一一找补过去。谷神有以教我。”

希尹点了点头：“今日过来，确实想了个法子。”

希尹被称作谷神，在女真一族中向来是计谋韬略的第一人，宗干宗辅宗弼等人虽然挟着南征威势占尽上风，可上京局势纠缠至此，除了宗翰本身威望的延续外，便是谷神于城中四处奔走游说，拉拢了不少人心。他今日登门拜访，众人都知道必然有所图谋，待话语说到这里，包括完颜昌、宗干、宗弼等人在内，都打起了精神，等着他下一句的出口。

只见希尹目光严肃而深沉，环顾众人：“宗干继位，宗磐怕被清算，眼下站在他那边的各支宗长，也有一样的担心。若宗磐继位，想必各位的心情亦然。大帅在西南之战中，毕竟是败了，不再多想此事……如今上京城内情况微妙，已成僵局，既然谁上位都有一半的人不愿意，那不如……”

“……另外找个小的来当吧。”

他这番话说完，厅堂内宗干的手掌砰的一声拍在了桌子上，脸色铁青，杀气涌现。

第一千零九章 千山暮雪（下）

图穷匕见。

偌大的厅堂里，气氛一时间肃杀而安静。除了宗干下意识拍下的那一巴掌，没有人说话，有人相互对望，有人低头沉思，这个时候，已经有人意识到了宗翰与希尹在这盘棋局中，到底要干什么。

希尹缓缓地给自己倒酒。

“对于新君的问题，如今已经是各方下场，脱不了身。今日坐在这里的各位叔伯兄弟，你们坐在这里，都是为了女真着想，站在宗磐身后的何尝不是？各位如今身份尊贵，与国同休，咱们扶着新君上了位，难道还能再尊贵、显赫一些吗？都是为了女真的大体不出问题，可一旦今日在眼下的几人中决出个胜负来，以后便有一半的人睡都睡不安稳，国体难安。”

“上京城内城外，今夜已剑拔弩张，这之前，城内城外就已经有许多勋贵厮杀、流血，有的人失踪了，到今日还没有看到。今夜赛也抵京，咱们一道走进那宫门，你们敢说宗干就一定上位，当定了皇帝？若上位的是宗磐，你们也不安。僵持至此，何妨退一退呢？”

有几人开始交头接耳。

是啊，如今因为吴乞买的一纸遗诏，整个大金国最顶层的勋贵基本已经下场站队，可他们站队这能带来多少好处吗？这些人原本就已是最为显赫的王公了。可一旦站队错误，接下来新君在位的半辈子，这些站错队的大族都没有一日可以安宁。

如此大的风险，如此小的收获，许多人说起来是不愿意下场的。只是吴乞买的遗诏一公布，宗干、宗磐就开始到处拉人，宗翰希尹也跟着从中游说，这样的大事当中，谁又能真的保持中立？一个多月的时间以来，对大伙儿来说，进退皆难。也是因此，事到临头希尹的这份提议，委实是能落到许多人的心中的。

而对于经历了无数世事的一群勋贵来说，到得眼下，自然不会认为整个事情会是希尹或者宗翰的一时兴起。

原本南征失败，宗干上位、西府衰落便可能是这件事的唯一结局，谁知道宗翰希尹站队宗磐，将所有大贵族都拉下场，做下这个让大家都感到为难的僵局。到得如今，原本推波助澜的宗翰与希尹，却要借着这个僵局开始破局了。

如果说这中间的布局还有吴乞买在世时的参与，那这中间的整个情由就委实令人慨叹。若是南征顺利，女真强大，吴乞买或许便会将皇位直接传给宗干，甚至于有些私心，让自己的儿子宗磐上位都有可能，然而宗翰在西南惨败，吴乞买便于病中改变了遗诏，将所有人都拖下水，实际上却是给予了宗翰、希尹这唯一的破局时机……若从后往前看，那位自中风瘫痪后强撑了数年的如巨熊般的皇帝，到底有没有这样的考量呢？

此时已难以追索了。

外头的夜空乌云笼罩，但没有下雪，空气冷而压抑。希尹才刚刚先出他的锋芒，在宗干铁青的脸色中，没有人接话。

在整件事情当中，宗干原本是最有优势的继位者，然而双方一番博弈，将所有人都拉下了场后，他忽然发现，宗翰与希尹原来想要接着这压抑的大势，将他甚至宗磐都给推出局去。

原本该是皇帝的人选，也人强马壮有声有色，一转眼要被两个敲边鼓的直接扔开。虽然这样的想法才刚刚提出，但他心中的愤怒可想而知。

“这样的事情……你敢跟宗磐说吗？”他咬牙切齿，一字一顿。

“都是为了大金好，所有的事，都能够商量。”希尹缓缓说道，“退一步说，便是宗磐恶了我与粘罕，将我等二人全都杀掉，他又能得到什么好处呢？到头来你继位，他与身边所有人都要提心吊胆。结果远不如上去一个小的。”

这话语慢条斯理，宗干此时面对的不仅仅是宗翰与宗磐了，他同时面对的，还有此时半个金国的大贵族。他没有说话。

宗弼那边爆发开来：“我操你——”从上方冲将下来。

看来已然老迈消瘦的希尹轰的掀翻了桌子，高大的身形暴起，迎向体型魁梧的宗弼。他手中操起的凳子照着宗弼头上便砸了下去，宗弼身上已经着甲，举手格挡、冲撞，木凳爆开在空中，宗弼照着希尹身上已打了两拳，希尹揪住他胸前的盔甲，一记头槌狠狠地撞在宗弼的面门上，众人看见两道身影在厅堂内犹如摔跤般的旋转纠缠了几圈，随后宗弼被轰的摔飞出去，砸在厅堂门口的台阶上。他正值壮年，一个翻滚，半跪而起，口鼻间都是鲜血。

希尹的额头上也有血迹，他张开双臂，犹如风雪中撑开天地的巨人，口中的话语如虎吼，在厅堂内回荡：

“小四，来啊——”

众人冲将上来，将两人隔开。

虽然常年都是以文士的气度见人，但希尹即便在女真最顶层的武将当中，也从来不是可供人轻辱的软柿子。即便是宗翰、宗望、娄室等人，对他也无不敬重，又岂会是因为些许的文字功夫。宗弼自小便被希尹殴打，这次南征胜利，大大涨了他的自信，又考虑到希尹年迈，看起来行将就木了，因此才再度向他发起挑战，然而到得此时，才能发现希尹胸中的血性，并未有半点消磨。

“放开我，我杀了他——”

虽然被人隔开，但宗弼怒不可遏，狂吼着还要上去。希尹嘴唇紧抿，袍袖一振，缓缓走到之前宗弼的方桌前，倒了一杯酒喝下。

“我知道，此次南下，东边的毕竟是打胜了，就此退让，宗干你咽不下这口气，但今天大家都已经下不来台了，你想硬上，很难。若是能考虑一下小的，我们也可以有所让步，这个小的可以从你这边挑，况且也确实有一个合适的。”

希尹望着宗干：“当年宗峻去世，你将亶儿收为义子，他是太祖最疼爱的长孙，让他上位，恐怕最能安大家的心。而你虽非亶儿生父，但毕竟有养育之恩，这恩情是去不掉的，皇位又回到阿骨打一支，旁人怕是再难觊觎了，对你们来说，也没有让步太多。”

完颜宗干乃是阿骨打的庶长子，另外尚有嫡长子完颜宗峻，此后才是宗望、宗辅、宗弼。宗峻英年早逝，过世后他的儿子完颜亶被宗干收为义子。由于阿骨打对这个长孙的宠爱，自幼受领封赏无数，但因为父亲已经不在，倒没有多少人对这个孩子起太多敌对之心。

希尹说到这里，叹了口气：“至于我与粘罕，已经老了，此生不对权力再有多想，唯独在西南所见，令我二人耿耿于怀。诸位啊，我与粘罕征战一世，旁的地方或许可堪指责，战场之上，莫非我们真的昏聩至此了？西南一战，死去的无数大将，他们在战场上是何等英姿，诸位莫非都忘记了。”

“可是西南一战，我们还是败了，几乎一败涂地。诸位，西南就像是当年咱们随太祖起事时的女真！甚至于犹有过之！他们那边的格物之学、练兵之法，我们再不学起来，覆灭之祸不远，恐怕他席卷中原，再打到咱们北方来的时候，今天在这房间的老东西，还没有死光呢！”

“我与粘罕，只盼着女真一族安安稳稳的过去这个坎，此次上京之事若能安稳解决，我们便在云中安心练兵、打造军械、学学南边的格物，至于练出来的兵，打造出来的东西，将来是我们下头的小孩子在用了。老四，迟早有一天你也用得上的，你心思细腻，脑子不蠢，却非得装着个鲁莽上头的样子，所为何来呢。咱们之间，将来不会有冲突了，你安心吧。年轻时我打你，就是看不惯你这副装出来的鲁莽劲！”

他说到这里，将空酒杯扔到桌子上。

“我知道，这件事情的干系重大，你们要关起门来商量，恐怕也不是今晚就能拿定主意的。若是今晚你们接来赛也，笃定自己进了皇宫一定赢，那也大可当我没有过来，什么都没说过，但若是没有一定把握，就多少考虑一下，让亶儿上吧，大家都不吃亏。言尽于此，希尹告辞了，之后诸位做了决定，咱们再细谈。”

他朝着众人拱手，完颜昌便站起来，向他拱手，其他人，包括一脸沉默的宗干在内，都行了个礼送他。只是到他转身离开时，宗弼才在厅堂中喊了一声。

“说不定打不过西南，便是你跟粘罕昏聩了，你们的人不能打了！这次不管事情如何，来日我带兵去云中，咱们堂堂正正再比过一场，若是你的兵真的孬了，就说明你今日在上京都是骗人的，你们苟且偷生，如今还瞎说黑旗强大，想要苟活！到时候我弄死你全家——”

希尹停下脚步看着他：“好，到时候你们都可以过来，便让你们看看败在了西南的屠山卫，到底还能打成什么样子。让你的兵——全留了遗言再来——告辞了！”

他说完话，大步走出这处厅堂，过得一阵，便在外头坐上了马车。马车里烧了火盆，温度颇为暖和，希尹靠在车壁上，到得此时才拿出绢布来，压抑地咳嗽，咳了好一阵子，绢布上有斑斑的血迹。他毕竟老了，方才与宗弼一番打斗，终究受了些伤。

车队迎着冷风，吹过安静的长街，路边稀稀疏疏的，也是万家灯火。过得一阵，他回到皇宫另一侧的大宅子，见到了宗翰。

“……接下来，就看如何说服宗磐了，他不会高兴的。”

宗磐继承了乃父吴乞买的体格，身形犹如巨熊，一旦发起怒来，性情颇为残暴，一般人很难跟他正面打交道。

“我去说吧。”宗翰严肃的脸上冷漠地笑了笑，“他会答应的。”

第一〇一〇章 只影向谁去？（上）

房间里灯火依旧温暖，锅里头摊上了烙饼，彼此都吃了一些。

他们说着话，感受着外头夜色的流逝。话题各种各样，但大抵都避开了可能是伤疤的地方，例如程敏在上京城里的“工作”，例如卢明坊。

汤敏杰跟程敏说起了在西南凉山时的一些生活，那时候华夏军才撤去西南，宁先生的死讯又传了出来，情况相当窘迫，包括跟凉山附近的各种人打交道，也都战战兢兢的，华夏军内部也几乎被逼到分裂。在那段最为艰难的时光里，众人依靠着意志与仇恨，在那莽莽群山中扎根，拓开林地、建起房屋、修建道路……

“……西南的山，看久了以后，其实挺有意思……一开始吃不饱饭，没有多少心情看，那边都是深山老林，蛇虫鼠蚁都多，看了只觉得烦。可后来稍微能喘口气了，我就喜欢到山上的瞭望塔里呆着，一眼看过去都是树，但是数不尽的东西藏在里头，晴天啊、下雨天……气象万千。旁人都说仁者乐山、智者乐水，因为山不变、水万变，其实西南的山里才真的是变化无数……山里的果子也多，只我吃过的……”

程敏是中原人，少女时期便被掳来北地，没有见过西南的山，也没有见过江南的水。这等待着变化的夜晚显得漫长，她便向汤敏杰询问着这些事情，汤敏杰散散碎碎的说，她也听得兴致盎然，也不知道面对着卢明坊时，她是不是如此好奇的模样。

有的时候她也问起宁毅的事：“你见过那位宁先生吗？”

汤敏杰便摇头：“没有见过。”

“没有啊，那太可惜了。”程敏道，“将来打败了女真人，若能南下，我想去西南见见他。他可真了不起。”

“老卢跟你说的？”

程敏点头：“他跟我说过一些宁先生当年的事情，像是带着几个人杀了梁山五万人，后来被称作心魔的事。还有他武艺高强，江湖上的人听了他的名号，都闻风丧胆。最近这段时间，我有时候想，若是宁先生到了这里，应该不会看着这个局面束手无策了。”

汤敏杰微微笑起来：“宁先生去梁山，也是带了几十个人的，而且去之前，也早就准备好内应了。另外，宁先生的武艺……”

他停顿了片刻，程敏扭头看着他，随后才听他说道：“……相传确实是很高。”

“所以啊，若是宁先生来到这边，说不定便能暗中出手，将那些狗崽子一个一个都给宰了。”程敏挥手如刀，“老卢以前也说，周英雄死得其实是可惜的，若是加入咱们这边，偷偷到北地来由咱们安排刺杀，金国的那些人，早死得差不多了。”

程敏虽然在中原长大，在于上京生活这么多年，又在不需要太过伪装的状态下，内里的习性其实已经有些接近北地女人，她长得漂亮，直爽起来其实有股英武之气，汤敏杰对此便也点头附和。

这时候时间过了午夜，两人一边交谈，精神其实还一直关注着外头的动静，又说得几句，陡然间外头的夜色震动，也不知是谁，在极远的地方突然放了一炮，声音穿过低矮的天空，蔓延过整个上京。

汤敏杰与程敏猛地起身，冲出门去。

“要打起来了……”

汤敏杰喃喃低语，面色都显得红润了几分，程敏死死抓住他的破烂的衣袖，用力晃了两下：“要出事了、要出事了……”

他们站在院子里看那片黑沉沉的夜空，周围本已安静的夜晚，也逐渐骚动起来，不知道有多少人点灯，从夜色之中被惊醒。仿佛是平静的池塘中被人扔下了一颗石子，波澜正在推开。

“把剩下的烙饼包起来，若是军队入城，开始烧杀，指不定要出什么事……”

“最好的结果是东西两府直接开始对杀，就算差一点，宗干跟宗磐正面打起来，金国也要出大乱子……”

“虽是内乱，但直接在整个上京城烧杀抢掠的可能性不大，怕的是今晚控制不住……倒也不用乱逃……”

汤敏杰絮絮叨叨地说话，盘算着各种可能性，回到房间里又出去外头的院子，虽然身上有着冻疮，但这个时候他倒不觉得有任何寒冷了，待到程敏拉上门，说道：“你出去就戴上帽子，冷静一点。”他的情绪才稍稍平静。

口中还是忍不住说：“你知不知道，只要金国东西两府内讧，我华夏军覆灭大金的日子，便至少能提前五年。可以少死几万……甚至几十万人。这个时候放炮，他压不住了，哈哈……”

他压抑而短促地笑，灯火之中看起来，带着几分诡异。程敏看着他。过得片刻，汤敏杰才深吸了一口气，渐渐恢复正常。只是不久之后，听着外头的动静，口中还是喃喃道：“要打起来了，快打起来……”

“应该要打起来了。”程敏给他倒水，如此附和。

……

希望的光像是掩在了厚重的云层里，它突然绽放了一瞬，但随即还是缓缓的被深埋了起来。

子夜时分的那声炮响，确实在城内造成了一波小小的骚动，有些地方甚至可能已经发生了惨案。但不知道为什么，随着时间的推进，本应持续膨胀的骚乱没有继续扩大，丑时过半，甚至又渐渐地平息，消没于无形。

没有切实的情报，汤敏杰与程敏都无法分析这个夜晚到底发生了什么事情，夜色静悄悄，到得天将明时，也没有出现更多的改变，街市上的戒严不知什么时候解了，程敏出门查看片刻，唯一能够确定的，是昨夜的肃杀，已经完全的平息下来。

为什么能有那样的炮声。为什么有了那样的炮声之后，剑拔弩张的双方还没有打起来，背地里到底发生了什么事情？现在无法得知。

“我回去楼中打听情况，昨晚这么大的事，今日所有人一定会说起来的。若有很紧急的情况，我今夜会来到这里，你若不在，我便留下纸条。若情况并不紧急，咱们下次相见还是安排在明日上午……上午我更好出来。”

程敏如此说着，随后又道：“其实你若信得过我，这几日也可以在这边住下，也方便我过来找到你。上京对黑旗探子查得并不严，这处房子应当还是安全的，或许比你偷偷找人租的地方好住些。你那手脚，经不起冻了。”

她说着，从身上拿出钥匙放在桌上，汤敏杰收下钥匙，也点了点头。一如程敏先前所说，她若投了女真人，自己如今也该被抓走了，金人当中虽有沉得住气的，但也不至于沉到这个程度，单靠一个女子向自己套话来打听事情。

“我在这边住几天，你那边……按照自己的步调来，保护自己，不要引人怀疑。”

程敏点头离去。

汤敏杰也走到街头，观察周围的景象，昨夜的紧张情绪必然是波及到城内的每个人身上的，但只从他们的说话当中，却也听不出什么蛛丝马迹来。走得一阵，天空中又开始下雪了，白色的雪花犹如迷雾般笼罩了视野中的一切，汤敏杰知道金人内部必然在经历天翻地覆的事情，可对这一切，他都无法可想。

也可以唤醒另外一名情报人员，去黑市中花钱打探情况，可眼前的事态里，或许还比不过程敏的消息来得快。尤其是没有行动班底的状况下，即便知道了情报，他也不可能靠自己一个人做出动摇整个局面大平衡的行动来。

这天是武振兴元年、金天会十五年的十月二十二，或许是没有打探到关键的情报，整个夜晚，程敏并没有过来。

第二天是十月二十三，清晨的时候，汤敏杰听到了炮声。

这次并不是冲突的炮声，一声声有规律的炮响犹如鼓声般震响了黎明的天空，推开门，外头的大雪还在下，但喜庆的气氛，逐渐开始显现。他在上京的街头走了不久，便在人群之中，明白了整个事情的来龙去脉。

就在昨日下午，经过大金完颜氏各支宗长以及诸勃极烈于宫中议事，终于选出作为完颜宗峻之子、完颜宗干养子的完颜亶，作为大金国的第三任皇帝，君临天下。立笠年年号为：天眷。

汤敏杰在风雪当中，沉默地听完了宣讲人对这件事的朗读，无数的金国人在风雪之中欢呼起来。三位王爷夺位的事情也已经困扰他们多日，完颜亶的上台，意味着作为金国柱石的王爷们、大帅们，都不必你争我抢了，新帝继位后也不至于进行大规模的清算。金国兴盛可期，普天同庆。

这天晚上，程敏依然没有过来。她来到这边小院子，已经是二十四这天的清晨了，她的神色疲倦，脸上有被人打过的淤痕，被汤敏杰注意到时，微微摇了摇头。

“昨晚那帮畜生喝多了，玩得有些过。不过也托他们的福，事情都查清楚了。”

汤敏杰递过去一瓶药膏，程敏看了看，摆摆手：“女人的脸怎么能用这种东西，我有更好的。”然后开始讲述她听说了的事情。

完颜亶继位，上京城内喧闹狂欢了几乎一整晚，去到程敏那边的一群勋贵将中间的内幕拿出来大肆宣扬，几乎兜了个底掉。上京城这半年以来的整个局面，有先君吴乞买的布局，随后又有宗翰、希尹在其中的掌控，二十二的那天晚上，是宗翰希尹亲自游说各方，建议立小一辈的完颜亶为君，以破解随时可能刀锋见血的上京僵局。

宗干与宗磐一开始自然也不愿意，然而站在两边的各个大贵族却已然行动。这场权力争夺因宗干、宗磐开始，原本怎样都逃不过一场大厮杀，谁知道还是宗翰与谷神老谋深算，翻手为云覆手为雨，举手之间破解了这样巨大的一个难题，从此金国上下便能暂时放下恩怨，一致为国出力。一帮年轻勋贵说起这事时，简直将宗翰、希尹两人当成了神仙一般来崇拜。

与此同时，他们也不约而同地觉得，如此厉害的人物都在西南一战铩羽而归，南面的黑旗，或许真如两人所描述的一般可怕，迟早将要成为金国的心腹大患。于是一帮年轻一面在青楼中饮酒狂欢，一面高呼着将来必定要打败黑旗、杀光汉人之类的话语。宗翰、希尹带来的“黑旗威胁论”，似乎也因此落在了实处。

“……那天晚上的炮是怎么回事？”汤敏杰问道。

“传言是宗翰教人到城外放了一炮，故意引起骚动。”程敏道，“然后逼迫各方，让步讲和。”

汤敏杰静静地坐在了房间里的凳子上。那天晚上眼见金国要乱，他神色激动有些压抑不住情绪，到得这一刻，眼中的神色倒是冷下来了了，目光转动，无数的念头在其中跳跃。

“我之仇寇，敌之英雄。”程敏看着他，“现在还有什么办法吗？”

汤敏杰平静地望过来，许久之后才开口，嗓音有些干涩：

“……没有了。”

第一〇一一章 只影向谁去？（中）

秋去冬来，天气开始变得寒冷，原野之上，商旅一波一波的来，又一波一波的走。

在西南的土地上，名为华夏人民政府所管理的这片地方，几座大城附近的作坊以肉眼可见的速度开始增加。或简单或复杂的驿站节点，也随着商旅的来往开始变得繁荣起来，周围的村庄依托着道路，也开始形成一个个更为明显的人群聚集区。

七八月间发生在成都的一场场骚乱或是盛会，随后也给西南带来了一批庞大的商贸订单。民间的商贩在见识过成都的热闹后，选择进行的是简单的钱货交易，而代表各个军阀、大族势力过来观礼的代表们，与华夏军取得的则是规模更为巨大的商贸计划，除了第一批精良的军用物资外，还有大量的技术转让协议，将在之后的一两年里陆续进行。

对于这些军阀、大族势力来说，两种交易各有优劣，选择购买华夏军的火炮、枪支、百炼钢刀等物，买一点是一点，但好处在于立刻可以用上。若选择技术转让，华夏军需要派出熟练工去当老师，从作坊的构架到流水线的操作管理，整套人才培养下来，华夏军收取的价格高、耗时长，但好处在于往后就有了自己的东西，不再担心与华夏军交恶。

此时在外界，武朝名存实亡、解体不久，每一支新兴的军阀、势力都还处于敏感的调整、适应期。一些意识到武朝已管不到自己的军法开始主宰自己的命运，部分名门望族开始从幕后走到前台，胸怀天下的名门子弟准备担起自己的责任，而在战乱中经历了无数苦难的人们，则开始高喊“王侯将相宁有种乎”，在这期间，也有部分地方的官员仍旧在等待着武朝天子的回归，但谁是喊口号，谁说的真心话，还需要时间来予以验证。

如此混乱的局面、复杂的过渡，说不准谁保证不了自己治下人民的吃食，就会举起刀兵开始向附近讨食。因此首先买下一批西南出产的刀枪火炮，乃是让自己能在这乱世存活的最可靠保障——当然，这也是华夏军的事物官们在推销产品时的惯用说辞。

而由于西南刚刚经历了战火，材料和生产线都非常紧张，武器的订单也只能秉承先到先得的原则，当然，能够大量提供武器材料，以金属换火炮的，能够得到稍许的优先。

这当中，交游广阔、野心勃勃的刘光世便是华夏军的第一个大客户，以大量的铁、铜、粮食、矿石等物向华夏军订购了最大批的军资。整个订单谈妥、报上去后，就连见惯大世面、在八月代表大会上刚刚接下主席职务的宁毅也忍不住啧啧称叹：“敞亮、大气，刘光世要火，就该他当老大……”

话语之中恨不得将自己这个老大的头衔都让给他，再多换点订单来。

当然，订单确实已经够了，自刘光世往下，一笔笔主要集中在军工方面的订单与意向，足够让华夏军将目前的生产计划做到两年之后。

而在物资之外，技术转让的方式更是五花八门，有的是请华夏军的技术人员过去，这种方式的问题在于配套不够，一切人员都要从头开始进行培养，耗时更长。有的是自己在当地召集可靠人员或者直接将家中子弟派来成都，按照合约塞到工厂里进行培训，路上花些日子，成才的速度较快，又有想在成都本地招人培训再带走的，华夏军则不保证他们学成后真会跟着走……

当然，越是人性化的、相对复杂的培训方式，收费越高。这也是非常合理的事情。

刘光世同样购买了最为昂贵而且关键的数项军工技术，至少从合同上来说，此时华夏军的全套军工产业、除火箭外，他都将完完整整地复制一套过去。这样的订单虽然也要掏空他的家当，但周围各路军阀在数年之内，都必将对他马首是瞻，包括宁毅，在见到包括严道纶、于和中在内的一帮使节团成员时，都有着非常温暖的笑容。

这样的商贸有来有往，自九月起，从成都到剑阁的水陆商道上车船往来、络绎不绝，在剑阁附近的崎岖山道、栈道都由华夏军的工程兵仔细地拓宽、加固了两倍。至于出川的水路更添繁荣，嘉陵江上大小船只往来，各个造船厂都加快了速度赶工。

附近的大小势力如今都忙着将物资往西南运，东西先运到，火炮才能先运出去，火炮运出去了，不管是讨贼还是防贼，就都能够占有先机——华夏军事务官们的这番说话也是正理，没什么人会觉得荒谬。自己固然不是疯子，谁知道隔壁那位会不会突然发疯，在皇帝都不管事的现在，大家能相信的，也只剩下自己手上的刀枪棍棒。

明面上的交易异常繁荣，暗地里的黑市生意、走私等也渐渐地兴起来。纵然不是官面上的商队，若是能从西南运出去一些新式的枪炮，不能与华夏军直接做生意的戴梦微等人也很乐意收购，甚至于运到临安去卖给吴启梅，说不定可以赚得更多——之所以是说不定，是因为时间还不足以让他们去临安打个来回，因此大伙儿还不知道吴启梅到底信誉如何。

巨大的繁荣带来了巨大的冲击和混乱，以至于从八月开始，宁毅就一直坐镇成都，亲自压着整个局势慢慢的走上正轨，华夏军内部则狠狠地清理了数批官员。

大胜过后又是论功行赏，眼下又突然成为整个天下的中心，受到各种追捧诱惑，这是第一批开始伸手的人。宁毅一如之前开会时说的那样，将他们做成了从严处理的典型，从枪毙到坐牢不一而足，所有犯事者的职务，全都一捋到底。

如此这般，到得十二月中旬，宁毅才将基本上了正轨、能在官员的坐镇下自行运转的成都暂时放开。十二月二十回到张村，准备跟家人一道过小年。

马车穿过原野上的道路。西南的冬天极少下雪，只是温度还是不折不扣的下降了，宁毅坐在车里，空闲下来时才觉得疲倦。

他最近“何苦来哉”的想法有些多，因为工作的步调，越来越与前一世的节奏靠近，会议、视察、交谈、权衡人心……每天连轴转。成都局势不定，除西瓜外，其他家人也不好过来这边，而他愈发位高权重，再加上工作上的风格素来霸道，草创时期带班或许细致，一旦上了正轨，便属于那种“你不用理解我，仰望我就可以了”的，偶尔反省不免觉得，最近跟上辈子也没什么区别。

回到家的时间是这天的下午。此时张村的学堂还没有放寒假，家中几个孩子，云竹、锦儿等人还在学校，在院子门口下了车，便见不远处的山坡上有一道身影在挥手，却是这些日子以来都在保护着张村安全的红提，她穿了一身带迷彩的军装，即便隔了很远，也能看见那张脸上的笑容，宁毅便也夸张地挥了挥手，随后示意她快过来。

红提指了指院子里：你先去。

外头的院子里并没有什么人，进到里头的院落，才看见两道身影正坐在小桌子前择菜。苏檀儿穿着一身红纹白底的衣裙，背后披着个红色的披风，头发扎着长长的马尾，少女的打扮，乍然间看来有些古怪，宁毅想了想，却是许多年前，他从昏迷中醒过来后，第一次与这逃家妻子相见时对方的打扮了。

那时候她第一次要见这个陌生的丈夫，一方面想要给个下马威，另一方面也打算讲和，因此一身的打扮颇为讲究，估计挑选了不少时间。或许也是因此，这套打扮她至今还记得。

坐在石桌那边的小婵已经看见了他，摆了摆手，檀儿侧身望过来，脸上露出个笑容：“怎么样？”她是瓜子脸，这么多年也没有大变，只是掌家多年，眉宇间添了几分内敛的智慧和成熟，此时侧身坐着，长长的辫子垂下来，又有了几分少女感。宁毅笑望着她这一身。

“看起来都快褪色了，还留着呢。”

“相公还记得这一身？”

“忘不了。”

“早先都快忘了，自江宁逃走时，特意带了这一身，后来一直放在柜子里收着，最近翻出来晒了晒。这身红披风，我以前顶喜欢的，现在有些毛茸茸了。”

宁毅便笑：“我听说你最近一身红披风，都快让人闻风丧胆了，杀过来的都以为你是血菩萨。”

他指的却是七八月间发生在张村的大小骚动，那时候一帮人兴冲冲地跑过来说要对宁人屠的家人孩子动手，大部分人失手被抓，受到处置时便能看到檀儿的一张冷脸。这边的刑罚一向是顶格走，只要是造成了人员重伤的，一律是枪毙，造成财物损失的，则一律押赴矿山跟女真人苦力关在一起，不接受银钱赎买，这些人，大多要做完十年以上的矿山苦力才有可能放出来，更多的则可能在这段时间内因为各种意外死去。

这还是经过宁毅劝说后的结果。檀儿脑子好用，在许多想法上比别的女子开通，但在面对家人的这些事情上，也不会比一个简单的地主婆好到哪里去。一群人在成都给自己丈夫捣乱还不够，还要跑到这边来，试图杀掉或者掳走家中的小孩子，若按照她的本心，有这种想法的就都该凌迟。

也是因此，那段时间里，她亲自过问了每一起发生的事件。宁毅要求按律法来，她便要求必须按照律法条款最顶格治罪。

七月底众多绿林人都还在狂欢，为了成都事件忙得不亦乐乎，前仆后继去往张村的，也大都慷慨激昂。到八月多阅兵也结束，代表大会也开了，关于张村的事情细节才传过来，真跑过去动了手的，没有一个好收场。

而关于每次出现在现场犹如阎罗王的那位女子，也在传言中被描述得绘声绘色，大家都说这便是宁毅妻子中匪号“血菩萨”的那一位，当年在吕梁山杀人如麻，林宗吾都是她的手下败将，只是嫁人之后不多出手，这次去到张村的，可都触了这位大宗师的霉头了。

过去关于红提的事情，江湖间也有少数人知道，只是竹记的宣传往往绕开了她，因此十数年来大家关心的大宗师，通常也只有正派“铁臂膀”周侗、反派“穿林北腿”林宗吾、难以描述的大宗师宁人屠这几位。这次张村的事情闹得沸沸扬扬，才有人从记忆深处将事情挖出来，给红提狠狠刷了一波存在感。

说到这件事，檀儿的眉宇间也闪过了些许煞气，随后才笑：“我跟提子姐商量过了，往后‘血菩萨’这个外号就给我了，她用另外一个。”

“用什么？”

“血葡萄。”小婵抢着说到。

“……”

檀儿噗嗤一笑，宁毅愣了半晌，在旁边坐下，抱着小婵在她脸上用力亲了一下：“……还是……挺可爱的，那就这么决定了。我们家一个血菩萨，一个血葡萄，葡萄听起来像个跟班，实际上武功最高，也好。”

三人笑嘻嘻地编排了家里武艺最高性情却最随和的那位后，宁毅开始问起家中一帮孩子的情况。

此时从宁忌往下，云竹生下的长女雯雯已经十二岁，文静爱看书，笑起来时简直像是母亲的翻版。宁河的性格并不好强，九岁的年纪，看起来就是个平平凡凡的傻小子，在没有外在压力的情况下，他甚至都没有表现出母亲红提那样的武艺天赋，成绩也只是中等，或许生活在太平年景里的红提，不会成为武艺天下第一，宁毅其实也并不打算过多的压榨他的潜力。

与宁河同年的宁珂，保持着她一贯的活泼而热心助人的性格，在学堂当中有着最多的朋友、最好的人缘，她每天为这事操心为那事操心，在学堂里当了文娱委员和生活委员，只是热衷别人的事情总是让自己的功课被落下，这令得锦儿非常操心。锦儿一贯以自私来标榜自己，想不通自己的女儿为什么会一直傻乎乎的。

当然，宁毅私下里想想，却是能够明白一些的。若是小时候的锦儿不会因为一颗家贫被卖掉，不会经历那样多的坎坷，那或许今天的宁珂，便会是她的另一幅模样。

七岁的宁霜与宁凝在今年上了一年级，两个自小如连体婴一般长大的孩子从来要好。西瓜的女儿宁凝习武天赋很高，只是作为女孩子爱剑不爱刀，这一度让西瓜颇为苦恼，但想一想，自己小时候学了大刀，被洗脑说什么“胸毛凛凛才是大英雄”，也是因为遇上了一个不靠谱的父亲，对此也就释然了，而除了武学天赋，宁凝的学习成绩也好，古诗一首一首地背，这让西瓜颇为欢喜，自己的女儿不是笨蛋，自己也不是，自己是被不靠谱的老爹给带坏了……

文武双全的宁凝唯一的缺点是话不多，人如其名喜欢安静，作为云竹次女的宁霜常常是两人之中的代言人，有什么话往往让宁霜去说，于是宁霜的话语比她多一点，比旁人仍旧要少。这或许是因为自小有了适合的朋友，便不需要太多交谈了罢。

唯一的意外是最近宁凝在回家途中摔了一跤，作为漂亮文静的小美女，把门牙摔断了一颗。她嘴上不说，其实很在意这件事。

“你待会见到了，可不要嘲笑她的门牙。不然她会哭的。”檀儿叮嘱一番，觉得宁毅很可能做得出来这种事。

“放心，我就当在办公，一定不会笑。”宁毅说着笑了起来，觉得这种事情，真像是西瓜当年的翻版。一本正经地摔掉了门牙……

除了这几个小的，最近宁忌的状况其实也让人担心。或许是因为太早的上了战场，见到了生死，他的情绪一直都不算稳定，当然，他武艺高强，长得又好看，在一群弟弟妹妹当中颇受拥戴，但这些时日他的性情一直都在从外向转往内向，尤其十月之后，有时候坐在屋顶上发呆，一次就坐上很久，甚至叹一口气，也不知道他在叹息些什么，后来居然还开始找书看。

小婵看得心惊肉跳，小忌这样的居然开始看书了，总觉得他不知道是不是生病了，又或者哪一天会突然遁入空门当和尚。

当然，除了这些异常现象，他在武艺上的练习并没有耽搁下来，甚至军中一些特种作战的练习、竹记里的谍报练习他都能轻松适应下来，红提和西瓜也都说他来日成就不可限量。

“这就是中二期到了，整个人神神叨叨的，都一样，将来雯雯、宁河、宁珂他们也一样，小孩子到这个年纪就管不住，想法特别多，到了十七八岁会慢慢好起来。”宁毅用一副“没有人比我更懂教育”的教育家姿态如此安慰小婵。

他心中其实是明白的，宁忌惦记更大的天下、更大的江湖，若是留不住，待他锻炼到十七八岁的时候，或许也只能放他出去走一走，当然，如果中二期过了他不想走了，那便更好。现在最重要的是用个“拖”字诀，让红提西瓜那边多给他出点难题，告诉他距离他能出去还早着呢。

“可宁曦当初就没这样啊……”小婵皱着眉头。

“宁曦傻乎乎的。”

宁毅信口开河，随后手上便挨了檀儿一下：“不许这么说他。”

几人说完了孩子，红提也进来了，宁毅跟她们大概说了一些成都的事情，说起与各家各户的生意、自己是如何占的便宜，也说了说左文怀等人，他们在八月底离开成都，按路程算，若无意外如今应该到了福州了，也不知道那边又是怎样的一番光景。

这样的交谈中，云竹、锦儿、家中的孩子也陆陆续续的回来了，大家一番问候与打闹。宁凝被不靠谱的父亲给弄哭了，流着眼泪想要跑到没人的角落里去，被宁毅抱在怀里不准走，便只好将脑袋埋在宁毅怀里，将眼泪也埋起来。

吃饭的时候，苏文方、苏文昱两兄弟也赶了过来，宁毅问了问苏氏拆分时家中一些小的的情况，族中的抗议自然是有的，但被苏檀儿、苏文方、苏文定等人一番打骂，也就压了下去。

过去老太公苏愈总是担心家中的孩子不成才，此时苏家的后台不光有宁毅、檀儿，包括苏文方、苏文定、苏文昱、苏燕平等人都已经能够独当一面，接下来的第四代也已经有人被培养起来。对于家中没有能力也没有见识的人，也就不必给他们发言权了。

吃过饭后，文方、文昱便告辞离开，这天晚上跟孩子聚在一块玩了一阵，宁毅便开始楼上楼下的串门，糟蹋良家妇女。他年纪不到四十，练了武艺，身体是极好的，一晚上折腾直到深夜，众人和孩子都已经睡下后，他又到院子里各个房间内外走了一圈，看了看沉睡过去的妻儿们的侧脸，再到外头的院子的长椅上坐下，静静地想着事情。

也不知什么时候，檀儿从里头走了出来，给他拿了一件外套：“想什么呢？”

“想糟蹋良家妇女的事情。”

“不要这么折腾了，年纪不小了，快变成良家妇女糟蹋你了吧。”

宁毅笑起来，将她搂进怀里。

“你知道我做事的时候，跟在家里的时候不一样吧？”

“嗯，那个时候……照你说的，比较帅气。”

“最近处理了几批人，有些人……以前你也认识的……其实跟以前也差不多了。这么些年，要不然就是打仗死人，要不然走到一定的时候，整风又死人，一次一次的来……华夏军是越来越强大了，我跟他们说事情，发的脾气也越来越大。有时候真的会想，什么时候是个头啊。”

“大概没有头了吧……”檀儿从他怀里伸出手，抚了抚他的眉心，随后又静静地在他胸前卧下去了，“之前说要拆苏氏，我也有些不高兴，家里人更加了，闹来闹去的。可我后来想，咱们这辈子到底为了些什么呢？我当姑娘的时候，只是希望帮着爷爷掌了这个家，等到有潜力的孩子出来，就把这个家交给他……交给他以后，希望大家能过得好，这个家有希望有盼头……”

“……到如今，这个苏家手下的东西比过去要多了十倍百倍了，希望和盼头都有了，再接下来，就再到千倍万倍吗？过的日子，比今天能再好一点吗？我想到这些，觉得够了。我看到他们拿着苏家的好处，没完没了的想要更多，再下去他们都要变成穷奢极欲的二世祖……所以啊，又把他们敲打了一遍，每个月的月例，都给他们削了很多，在厂里做工乱来的，甚至不许他们拿钱！爷爷若还在，也会支持我这样的……不过相公你这边，跟我又不一样……”

“看开了真是好事。”宁毅搂着她，一声叹息，“我原本是想……唉……到了今天是真的放不开了，那么多不该死的人死了，打女真、收复中原，往前不知道多久，往后，辜负他们所有人的期待，但在这中间，我又总是觉得，自己是不是又要变成一个坏人……”

檀儿的脑袋在他胸口晃了晃：“自古史书上心怀天下者，用不到好人坏人这个说法。”

“我说的其实也不是这个意思……”宁毅顿了顿，沉默半晌，终于只是笑道，“还好你们都还在这，若是……”

正说话间，似乎有人在外头探了探头，又缩回去了，宁毅蹙眉朝那边招手：“什么事？拿过来吧。”

出现在那边的是秘书处的人，那人拿着一份文档走进来：“是成都那边的加急，不过，也不是非常要紧。”

“给我吧。”

秘书将那份情报递给宁毅，转身出去了。

檀儿在旁边说道：“那我先去睡？”

宁毅看了情报一眼，摇了摇头：“陪我坐一会吧，也不是什么机密。”

“那是什么事……”

“金国换皇帝了……宗翰跟希尹……了不起啊……”

金帝完颜亶上位的消息，是以最快的速度传到这里的，已经过去了两个月的时间，第一手的消息极其简单，基本上也是金国发布的第一手公文，但内里的许多事情，是可以猜到的。因为这位年轻皇帝的上位，金国暂时避免了内讧，这意味着华夏军进攻金国时，可能要更多的耗费一两年的时间、又或者是数以万计的人命。

夫妻俩依偎着坐了一会儿，宁毅大概跟檀儿说了些参谋部对这些事的推演。

“照理说金国东西两府的平衡已经很脆弱了，竹记在北方没有行动吗？”檀儿低声问了一句。

“西南大战结束之后，考虑到金国境内敌视甚至屠杀汉人的趋势会增加，我已经让北地的情报系统停止一切活动，休眠自保，但之前还是得到了消息，晚了一步，卢明坊在今年年中牺牲了……”

“卢明坊……那卢掌柜的一家……”檀儿面上闪过哀色，当初的卢延年，她也是认识的。

“卢掌柜一家没人了……”

“他之前回来，怎么就没能留下子嗣呢。”

“他一年四季在那种地方，谁愿意给他留下子嗣……其实他自己也不愿意……”

院落间有微黄的灯火摇曳，其实相对于还在各个地方战斗的英雄，他在后方的些许困扰，又能算得了什么呢。如此安静的氛围持续了片刻，宁毅叹了口气。

“你还记得……汤敏杰吗？”

“记得啊，在小苍河的时候跟着你学习，到我们家来帮过忙，搬东西的那一位，我记得他有点微胖，喜欢笑。不过眯眯眼的时候很有煞气，是个做大事的人……他后来在凉山犯了事，你们把他外派……”檀儿望着他，迟疑片刻，“……他如今也在……嗯？”

宁毅没有回答，他将手中的情报折起来，俯下身子，用手按了按头：“我希望他……能冷静吧……”

这世上有无数的东西，都让人痛苦。

第一〇一二章 只影向谁去？（下）

有些时候，时光会在梦里倒流。他会看见许多人，他们都栩栩如生地活着。

醒过来时，会恍惚的坐上一阵，忘了自己在哪里。

错位的记忆还在脑子里残留。要等到不久之后，冰冷的现实在脑海里化为空荡荡的回音，人才能在这片空白的区域里痛苦地清醒过来。

曾经饱满的生命、精神、乃至于灵魂的一部分，都在过去的时光里，永久地损毁了。

而比起更多人永久永久失去的一切，幸存者们如今的失去，似乎又算不得什么。

金天眷元年二月底，云中。

汤敏杰从梦里醒来，坐在床上。

先前的梦里，出现了伍秋荷。

那女人曾经是陈文君的侍女，更早一些的身份，是开封府府尹的亲侄女。她比一般的女子有见识，懂一些权谋，待在陈文君身边之后，很是筹谋了一些事情，早几年的时候，甚至救过他一命。

不过，在情报的传递和支持上，伍秋荷其实更多的倾向于武朝政权，不是很喜欢华夏军。

双方既有同样的目标，又各为其主，在那段时间里，曾经有过几度的争夺和摩擦。伍秋荷性格要强，汤敏杰也不是省油的灯，只是被人救过一命，口舌上便不好咄咄逼人了。几次暗地里的行动，互有胜负，汤敏杰占了便宜后才会去逞两句口舌之快，看着对方哑巴吃黄连的模样，恶形恶状。

私下里其实做过盘算，这女人性情不差，将来可以找个机会，将她争取到华夏军这边来。

最后一次争夺是因为那个叫史进的傻瓜，他武艺虽高，脑子却无，而且摆明了想死，双方都接触得有些谨慎。当然，由于汉夫人一方实力雄厚，史进一开始还是被伍秋荷那边救了下来。

但伍秋荷低估了当时城内外的地毯式搜索，官府最终找到史进，被他逃脱后，才让黄雀在后的汤敏杰占了个便宜。

当时是很高兴的。

之后能将她嘲笑一番了。

然而当史进醒过来，向他询问起伍秋荷的事，甚至有些怀疑是不是那个女人带了官兵过来，汤敏杰才知道遭了。既然他有那样的怀疑，说明伍秋荷与官兵的出现，不过是前后脚的时间差……悲从中来。

“金国这种地方，汉人想要过点好日子，什么事情做不出来，壮士你既然看清了那贱人的嘴脸，就该知道这里没有什么温情可说，贱人狗贼，下次一并杀过去就是！”

前头随口打发了史进，后脚便去打听情况，过不多久，也就知道了伍秋荷被希尹一剑斩杀的事情。她倒是聪明，当着希尹的面攀诬高庆裔，当时便死了，没有再受太多的折磨。只是尸体抛在了哪里，一时之间打听不到详细的。待弄清楚了是扔在哪个乱葬岗，已经是半年多以后的事情了，再去找寻，早已尸骨无存。

这些年来，经历的许多人，都是这样死的，不少人死得更卑微，也有死得更痛苦的，痛苦到太平时节的人无法想象，便连他想起来，那段记忆当中都像是存在了一大片的空白。

为什么会梦见伍秋荷呢？

他想了想，或许是因为之前一段时间在上京见到了名叫程敏的女子吧。有些相似的好强，有些相似的仇恨……

十月底完颜亶继位后，汤敏杰在上京又呆了一个多月，试图在各种各样的讯息中寻找可能的破局点。这段时日里，他便常常与程敏见面，汇总她打听过来的消息。

新君上位后的消息最多的还是各种各样的论功行赏，宗干、宗磐、宗翰虽没了皇位，但之后封赏荣宠无数，在可见的未来里都会是一人之下万人之上的大权臣。但在这中间，权力斗争的苗头仍旧存在。

西府的宗翰、希尹毕竟是败在了西南，而且这一次上京的局势当中，用谋太过。宗干、宗磐虽然不得不接受他们后来的想法，将皇位让给完颜亶，可在这之后，对西府的制衡与削弱，仍旧是被提出来了。

这是西南战败之后宗翰这边必然面对的结果，在接下来半年的时间里，一些权力会让出来、一些位置会有更替、一些利益也会因此失去。为了保证这场权力交割的顺利进行，宗弼会带领军队压向云中，甚至会在雪融冰消后，与屠山卫进行一场大规模的比武较量，以用来判断宗翰还能保留下多少的实权在手中。

整个十一月，上京城中对这场权力的初步争夺闹得乱哄哄的，宗磐与宗干在这里暂时达成了一致，必须尽量多的削掉宗翰手头还剩下的实权。大量的宗亲勋贵此时已经不在场中，不少人或许凭良心说着话，不希望金国内乱，但对于宗翰希尹两人的支持，就算不得多了。

不过，两位老将到得此时也尽显其霸道的一面，都是大大方方的接下了宗弼的挑战，并且不断在上京城内渲染这场比武的声势。若屠山卫败了，那宗翰只能放开权力，其余一切都不必再提；可若是屠山卫仍旧获胜，那便意味着西南的黑旗军有着远超众人想象的可怕，到时候，东西两府便必须同心协力，为抗击这支未来的大敌而做足准备。

归根结底，在金国，能够决定一切的——人们最为接受的方式——还是武力。

这些消息汇总到十二月中旬，汤敏杰大致了解了局势的动向，随后收拾起东西，在一片大雪封山之中冒险离开了上京，踏上了回云中的归途。程敏在得知他的这个打算后很是吃惊，可最终只是送给了他几双袜子、几副手套。

十二月中旬启程，在风雪中跌跌撞撞的赶路，顺利抵达云中已是二月了。不出他所料，宗翰希尹等人甚至也没有在上京等待太久，他们在年关的前几天启程，依旧是千余人的马队，于二月下旬回归云中。

一路漫长的风雪当中，汤敏杰戴着厚厚的鹿皮手套，时不时的会想起仍旧呆在上京的程敏。

一如卢明坊，他也向程敏提出过让她回到南方的想法，但程敏只是简单的拒绝了，能言善辩的汤敏杰甚至找不到进一步的说辞来劝说对方改变心意。

在上京两三个月的时间里，在那些见面、传递情报、判断消息的间隙里，汤敏杰曾几次去到过程敏出卖身体换取情报的青楼附近观察。开始的几次是为了接头与确认对方的存在，最后一次、也是唯一例外的一次是在离开的前几天，在黄昏时站在街口远远的看了一眼那青楼的灯火，暖黄的、绯红的灯火、厚厚帘子、扎实的建筑，一切看起来都让人感到舒心和踏实，让客人们想要进去休息。

他甚至无法走近那长街一步。

那是作为汉人的、巨大的羞辱。他能亲手剐出自己的心肝来，也绝不希望对方再在那种地方多待一天。

……

可他无法说服她。

*****************

起床后做了洗漱，穿戴整齐后去街头吃了早餐，随后前去预定的地点与两名同伴相见。

这场会议在二月二十七举行，除汤敏杰外，过来的是两名与他直接联系的副手，孙望与杨胜安，这两人都是从西南过来后没有离开的华夏军成员，擅长策划与行动。

在敌人的地方，进行这样的多人碰头原则上要非常谨慎，但会议的要求是汤敏杰做出的，他毕竟在上京获得了第一手的情报，需要集思广益，于是对下方的人手进行了唤醒。

“……理论上来说，接下来的半年时间，东西两府权力的交替要出现大量的摩擦，如果把握得好，我们不是没有机会让他们焦头烂额。但机会具体在哪里，需要讨论。”

去到上京半年的时间，汤敏杰对于云中的了解有所缺失。但孙、杨二人即便接受命令进入休眠，对于许多事情，自然也有着自己的消息来源。三人首先交换了情报，随后开始讨论。

孙望道：“完颜亶上台后，对宗翰、希尹两人上京的做法，云中这边有过一些猜测。我曾经听到一些消息，说去年秋末去世的时立爱，在临死前写过不少信，要求他家人跟随宗翰、希尹他们北上，帮忙说服其他人，配合宗翰、希尹的行动。时立爱在汉臣当中地位首屈一指，而且当初跟随的是完颜宗望，如今外头也说他是宗辅宗弼的人……”

“……此事若是真的，这条老狗就是临死前吃里扒外，摆了宗辅宗弼一道。听说金兀术刚愎自用，若是知道时立爱做了这种事，定不会放时家人好过。”

杨胜安蹙了蹙眉：“不过，时立爱已经死了，这件事便是爆出来，于金国大局，恐怕也没什么损伤。”

一旁汤敏杰道：“可以先记起来，再想办法找一找证据，不管怎么样，只要能让他们狗咬狗，我们都开心。”

三人又议论一阵，说到其它的地方。

“……宗翰与希尹没在上京过年便匆匆往回赶，很明显，是为了接下来雪融之时与宗弼的比武。这场较量眼下还没有细部上的规则出来，但我估计，接下来所有人都会盯住云中这块肉，西府在哪里软弱一点，就会被吃掉一点，如果能打听到更详细的情报，我们就可以计划一下，从头作梗，甚至……发动几次刺杀，让西府在一些关键的地方输掉。”

“……这件事听起来有可能，但我觉得要谨慎。这么详细的情报收集，我们首先就要唤醒所有人，老实说，就算唤醒所有人，我们的行动力量恐怕都不够……而且宗翰跟希尹已经回来了，必须考虑到希尹有所防备，故意挖下陷阱给我们跳的可能。”

“……从可行性上来说，眼下咱们唯一的机会，也就在这里了……西府的战力我们都清楚，屠山卫虽然在西南败了，可是对上宗辅宗弼的那帮人，我看还是西府的赢面比较大……一旦宗翰希尹稳下西府的局势，从今往后像他们自己说的那样，不要皇位，只专心防备我们，那将来我们的人要打过来，肯定要多死不少人……”

“……去年冬天到现在，虽然是在休眠状态没有行动，但我这边的人已经死了四个了。将他们唤醒全都投到这件事情里去，我们也得看赢面有多大啊……”

“……至少可以先收集情报，这个风险冒一冒我认为总是值得的……”

“……”

房间里低声议论了许久，上午即将过去的时候，汤敏杰忽然开口。

“……我还有一个计划，也许是时候了。我说出来，我们一起表决一下。”

汤敏杰神色平静，孙望与杨胜安便都点了点头，示意他说出来。在过去几年的时间里，汤敏杰的许多想法或许冒险，但最后都找到了施行的办法，他们对他自是信任的。

汤敏杰随后缓缓说出了自己的打算。

另外两人听完，面色俱都复杂，之后过得一阵，是杨胜安首先摇头：“这不行……”孙望也认同了杨胜安的想法，两人你一言我一语，提出了许多反对的看法。

这时候的时间接近子时，汤敏杰点了点头。

他道：“那好，杨胜安，由你做出会议记录，对于这个计划，是经过了详细的讨论后做出的表决，我们华夏军，否定了它。”

杨胜安想了想：“记录……有必要吗？”

汤敏杰点了点头。

“……记下来吧，让后世有个看法。”

杨胜安做出了简单的记录。

风吹过这秘密集会点的窗户外头，城市显得晦暗而又平静。白皑皑的雪笼罩着这个世界，许多年后，人们会知道这个世界的一些秘密，也会忘记另一些东西……那是记录所不能及至之处的真实。真实与虚假永远交织在一起。

******************

二月二十七这一天的中午，完颜德重与完颜有仪正在参加一场聚会。

他们跟随父辈北上，见识了一场华丽的权力斗争，随后又冒着滚滚的风雪南下，前几天才回到云中。这样的旅程磨砺了他们的心性，也令得他们更加有使命感，胸中更加的慷慨激昂。

对于宗翰希尹等人在上京的一番运筹帷幄，云中城内众人感受更为深刻，这几天的时间里，人们甚至认为这一番操作堪称伟大，在他们回家后的几天时间里，云中的勋贵们设下了一场场的宴请，等待着所有英雄的赴宴，给他们复述发生在上京城内惊心动魄的一切。

完颜德重与完颜有仪热衷于这样的宴会，这中间的许多人也曾经是他们过往的伙伴，拒绝不得，而且宣扬大帅等人的行动，也没必要拒绝。于是连续几天，他们都很忙。

喝得醉醺醺的。

回到家中，便见到了这些时日里神色都有些忧郁的母亲。他们都有着挺好的教养，过去都知道不该在母亲面前将女真人的立场表现得太过清晰，但这一次上京过后，他们一方面热血沸腾，另外一方面也有了巨大的忧患意识，害怕有一天黑旗会杀过来，捣毁金国的一切，于是这两日里，偶尔不免劝说母亲看开一些。

“娘，大帅他真的是为了女真着想……”

“我们毕竟是女真人，平日里或不管事，但此时已不该躲避了，娘，国战无仁义的……”

“我们有一天或许也得上战场，跟黑旗打……”

这样的话语之中，陈文君也只能忧郁地点头，随后让家中的丫鬟扶了他们回去。

……

同样的时刻，满都达鲁跪在这处府邸的书房当中，听着完颜希尹的指示。

他如今已经升任云中府的都巡检使，这个官品级虽然算不高，却已经跨过了从吏员往官员的过渡，能够进到谷神府的书房当中，更证明他已经被谷神视为了值得信任的心腹。

“……军队已经开始动了，宗弼他们不日便至……这次云中的状况。不止是一场厮杀或者几场比武，过去整个西府手底下的东西，只要能动的，他们也都会动起来，如今好几处地方的官府，都有了两道公文冲突的情况，咱们这边的人，今天退一步，明日可能就没有官了……”

“……你是我亲提的都巡检，不必担心这件事，但这等状况下，背后的匪人——尤其是黑旗放在这里的细作——必定蠢蠢欲动，他们要在哪里动手、推波助澜，眼下不清楚，但提你上来，为的就是这件事，想点办法，把他们都给我揪出来……”

这一场接见不是很久，希尹说完，摆了摆手，让满都达鲁应诺离去。他离去之时，陈文君也从外头端了些点心过来了，大概是听说了某件事情，她的眉宇稍有舒展。

在书桌后伏案写作的希尹便起身来迎她。

回家数日都可以看到，夫妇俩其实都瘦了，希尹上一次在家还是数年前，尤其消瘦得厉害，头发也已经从半白变作全白，陈文君则是为最近一段时间以来的时局操心，头发也白了一些。

“那是……”陈文君问了一句。

“新上来的都巡检满都达鲁。”希尹答道，“接下来的这段时日，跟宗弼那边要开始较量，衙门里换了一些人，主要是应对有人在暗地里捣乱，再过几个月两军比武，若是输了，咱们都难得善了啊……嗯，还是夫人做的糕点好吃。”

希尹的话语坦率，当中未尝没有提醒的意思，但在妻子面前，也算是坦坦荡荡了。陈文君看着在吃东西的丈夫，眉头才稍有舒展，此时道：“我听说了外头的公文了。”

她说起这事，正将手中小米糕往嘴里塞的希尹微微顿了顿，倒是神色肃穆地将糕点放下了，随后起身走向书桌，抽出一份东西来，叹了口气。

“入冬几个月，每一个月，冻饿致死数万人，被冻死居然是因为有柴不许砍。这种事情，原本就蠢到极点，杀了别人他们自己能独活吗，一群蠢驴……我今日才将命令发出去，已经晚了，其实算不得多大的补救……”

他回头看看妻子，开口其实有些艰难：“这当中……有许多事情，实在是对不住你，我曾许诺要给汉人一个好些的对待，可到得如今……我知道你这些时日有多难。我们败在西南，其实是你们汉家出了英雄了……”

希尹说到最后这句，勉强而复杂地笑了笑。他原本自然也有许多想为妻子做的事情，也曾经做下过许诺，然而如今有些事已经在他能力范围之外了，便只能说说汉人的英雄，让她高兴些许。陈文君嘴角露出一个笑容，眼泪却已簌簌而下：“……不论如何，你这次，总是救了人了，你吃东西吧……”

这只能是她作为妻子的、私人的一点谢谢。

****************

满都达鲁走出谷神府，下午的天空正显得阴晦。

他走到不远处的小广场上，那边正贴着大帅府的告示，有人大声的宣读，却是大帅发布了命令，不允许任何人再以任何借口屠杀汉奴，城外的无用草木，不允许任何人家故意阻挠汉人捡拾，同时大帅府将拨出部分木炭、米粮在城市内外的汉民区发放，这部分的支出，由过去半年内各勋贵家中的罚款补贴……

第一集 江宁晨风

楔子 繁华过眼开一季

咔嚓……砰——

火焰燃烧着，电路啪啦啦的响，从倾倒的汽车里爬出来的时候，他的视野有些模糊。

夜色下的、河边的公园，城市密集的灯光在对面如火光般的摇曳着，仿佛浮在水面上的巨大城池。那片繁荣的景象与这边公园的偏僻和孤寂形成了对照，记得公园的开发案是他在十多年前主持的。

“是个失败的开发啊……”

风吹过来，他叹了口气，踉踉跄跄地朝那片迷离的水光走过去，后方的汽车陡然传来巨大的爆炸声，火焰升腾，热浪从背后席卷而来，仿佛要将他淹没下去一般，天空中传来了直升机的声音，随后是一道明亮的光柱晃亮了视野，有人在高空中喊话，公园两侧追赶的车辆也已经到了，大部分是警车，各种各样的灯光，混乱不堪。

脑袋还是昏昏沉沉的，血液从额头上流下来，他伸手擦了一下，紧了紧风衣，河道两侧，气垫船与快艇蜂拥而来，为了防止他跳水逃走。

“真是的……我又不是什么杀手……”

四周，海陆空密密麻麻的包围令他觉得有些烦闷，视线之中并不清晰了，心中明白这次或许没有多少侥幸的可能，冷风吹过来，脑子里想起的，反倒是一些无关紧要的事情。这是他从小长大的城市，那时候城市还没有这么好，站在河岸这边，看不到整个城市辉煌如宫殿一般的繁华情景，但感觉温暖，河岸这边也全是土坡，一条黄土小路，由家里去学校的时候，常常骑着自行车从这里过去，跟几个朋友。

“我将来要把这边建个公园，变得更漂亮，让城市里到处都有高楼大厦，我们都住进去……”

那时还小，去过繁荣的省会之后，立下的这个宏愿。多么意气风发的年纪啊，此后二三十年的时间里，他如同刚刚发明石刀石斧的原始人一般，以惊人的魄力开拓进取，越过了旁人难以想象的无数惊险难关，建立起了世界上数一数二的巨大金融帝国，有时候想想，连他自己都觉得有如梦幻。

在别人眼中，他已经是完全不会被打倒的金融巨人，他自己也这样认为了，然而当此时此刻重回故地，他才渐渐地明白过来，这个公园，终究是失败了啊。

它的初衷本来是想让所有人都快乐的……

失败的开发案，后来也不是不能补救，只要投入大量的资金——对于现在的他来说，这点资金也不算什么了——然而为什么一直没有做呢？还想要做的时候是因为并不宽裕，到了现在，也是因为没有效益而刻意绕过了。现在想起来，很多东西以为是记得的，其实忘记了，很多东西以为忘记了，其实却又记了起来……

当初的那些朋友、伙伴、想要让世界变得更美好的期待、许过的愿望走过的路。他在河堤的石凳上坐了下来，灯光晃眼，心绪复杂，伸手在身上的口袋里摸了几下，这个时候，真的需要一根烟，虽然也戒了很久了……

有人将烟递了过来。

那人穿着西装，戴着金丝眼镜站在旁边，其实不用抬头也知道是他。他将烟接过去，戴金丝眼镜的男人便掏出了打火机，用手挡着风，替他点上。

“想起了以前的事情，我们一起骑着自行车从这边上学，你，我，清逸，阿康，若萍……清逸前两年死了吧，他的葬礼我没能去参加……”他吸了一口烟，吐出来时，冷风便立即将它吹散了，“若萍怎么样了？”

“有两个孩子了，过得还不错。”戴眼镜的男人坐了下来。

“啊……你跟我说过的，我差点忘记了……”他想了想，随后笑了起来，“她是女生中间最漂亮的，我记得我一直暗恋她，没敢表白。”

旁边的男人沉默一会儿，也掏出打火机，点了一根烟：“我知道你喜欢她，赶在你之前跟她表白过，被拒绝了……她说她喜欢的是你。”

“这事情没听你说过啊……”

“还能怎么样，后来都在为未来打拼，你都忘记她了，她也不可能老是等你，你没有表白，她就嫁人了。”

“是啊，错过很多东西……”

“你一向力求完美。”

“你知道吧？到了顶点的时候……”他想了想，举手比划了一个高度，“到了顶点的时候，你会发现，除了一刻的成就感，其实什么都没有，你总是会觉得……遗憾……现在走的这条路，也许并不是当初心心念念想要得到的……”

“是啊。”戴眼镜的男人说道。

沉默了一会儿，他看了看手上的烟，已经很短了：“亏空那一百多个亿，处理起来会很麻烦，我几个月前就清楚了，已经做了一份预案，在我的电脑里……只是没想过你反应会这么激烈，公司改朝换代，的确可以把亏空转移到一些人的头上，轻松了很多，你把方案做些修改，尽量别波及太多的人了，毕竟大家也一起打拼了这么久。”

“……我。”旁边的男人迟疑了一会儿，像是想要解释些什么，但终究只是说道，“抱歉。”

“没什么啊，一起走到现在，总是我在前面站着，兄弟一场，也该你来试试了……这个局设得很好，公司给你，倒不了，只不过……以后拿点钱，把公园这边真正开发好吧，我一直想做，一直以为自己记得，但是想起来的时候，又觉得不着急，总是耽搁了……”

“我跟那边说过，这件事情之后，你仍然可以过得很好……”

“斩草不除根，春风吹又生，放虎归山……”他转过了头，平静的目光中带着一种严厉，“你以为自己是什么？”

“我只要活着，就能威胁到你！”他顿了顿，将烟头扔到地上踩灭了，“高处不胜寒，这一辈子走到这一步，已经够了，就算要重来，我也希望无牵无挂，清清白白地重来一次，那些乱七八糟的肮脏事情，勾心斗角……如果能再来一次……”

他笑了笑，站了起来：“如果能再来一次，我想我会跟她表白的……”

直升机盘旋在天空中，水面上船只疾驰，公园四周是包围的车辆，在灯光聚焦的河堤上，站起来的男人陡然拔出了枪，对准了旁边戴眼镜的男子，而目睹他的动作，戴眼镜的男人也在同时站了起来，举起手来，朝着周围的人挥舞着：“不要开枪——”

枪声密集地响了起来，血花在他的背后绽放，好半晌，他才转过了身，望着那具倒在血泊里的尸体，怔怔地取下了眼镜，擦拭几下，方才再度戴上，捡起握在尸体手上的枪。

“说了不要开枪……没有子弹的啊……”

夜风中，他喃喃地说着。